Hàng ngàn thiếu nhi có hoàn cảnh khó khăn hân hoan với Đêm hội trăng rằm được tổ chức tại công viên 23-9, quận 1, TP.HCM tối 10-9-2003.
TT- Tối 10-9, hơn 500 thiếu niên, nhi đồng đại diện cho 130.000 trẻ em toàn tỉnh Lạng Sơn đã tập trung về Cung Thiếu nhi TP Lạng Sơn để cùng nhau liên hoan phá cỗ mừng Tết Trung thu Quí Mùi 2003. Thiếu nhi và nhân dân Lạng Sơn năm nay vui mừng được đón Tổng bí thư Nông Đức Mạnh về cùng vui Tết Trung thu tại tỉnh nhà.
Nhân dịp này, Tổng bí thư cũng nhắc các cấp ủy Đảng, chính quyền, các ngành, các tổ chức xã hội và gia đình hãy quan tâm nhiều hơn nữa đến trẻ em, đặc biệt là những cháu có hoàn cảnh khó khăn, và hãy tạo mọi điều kiện tốt nhất, thuận lợi nhất vì trẻ em và cho trẻ em.
* Trong khuôn khổ chuyến thăm và làm việc tại tỉnh Bạc Liêu, tối 10-9, Chủ tịch nước Trần Đức Lương và các thành viên trong đoàn cùng lãnh đạo tỉnh đã đến dự “Đêm hội trăng rằm”, vui Trung thu với hơn 300 thiếu nhi tiêu biểu trong phong trào vượt khó học tốt ở Bạc Liêu tại Trung tâm Giáo dục thường xuyên của tỉnh.
Nhân dịp này, Chủ tịch nước Trần Đức Lương và các đồng chí lãnh đạo các bộ, ngành trung ương và địa phương đã trao 385 phần quà (lồng đèn, bánh trung thu) cho các em thiếu nhi, trong đó có 300 phần quà cho các em có hoàn cảnh đặc biệt khó khăn.
* Nhân dịp Tết Trung thu, ngày 10-9, Ủy ban Dân số - gia đình và trẻ em cùng Quĩ Bảo trợ trẻ em VN đã đến thăm và tặng quà cho các em khuyết tật của tám tỉnh miền núi phía Bắc đang được nuôi dưỡng tại Trung tâm phục hồi chức năng Hương Sen (Tuyên Quang). Trước đó, vào tối 9-9, “đêm trung thu trên quê hương cách mạng” cũng được tổ chức tại Tuyên Quang.
* Tối 10-9, tại Nhà Thiếu nhi TP.HCM, hàng trăm thiếu nhi thuộc 15 nhà thiếu nhi quận huyện trên địa bàn thành phố đã về vui chơi đêm Trung thu với nhiều nội dung vui nhộn như thiết kế xe đạp hoa, bày mâm cỗ, mô hình hoa, mô hình đèn thả trên mặt hồ. Những sản phẩm này được trưng bày vào những đêm tiếp theo tại Nhà Thiếu nhi TP.HCM...
* 400 sinh viên ĐH Y dược TP.HCM đã thi thiết kế lồng đèn và đồng loạt chia nhau về các trường Hy Vọng (Bình Thạnh), Tương Lai (Q.5), phường Phước Kiểng (Nhà Bè) và cơ sở trường tại Q.5 để tặng hơn 850 phần quà gồm lồng đèn và bánh trung thu cho các em thiếu nhi bất hạnh. Nhiều trường ĐH tại TP.HCM đã về lại địa bàn tham gia chiến dịch Mùa hè xanh 2003 để tổ chức vui Trung thu cho trẻ em.
* Từ ngày 7 đến 14-9-2003, hơn 1.400 thiếu nhi tại các trung tâm, mái ấm nhà mở... trên địa bàn TP được xem miễn phí vở kịch Người đẹp và quái vật do sân khấu kịch IDECAF phối hợp cùng Thành đoàn, Công ty dã ngoại Lửa Việt tổ chức. Ngoài ra các em còn được xem múa lân sư rồng, hoạt cảnh rước đèn với chú Cuội, chị Hằng và hàng chục diễn viên nhí.
* 18g tối nay (11-9) tại Nhà Thiếu nhi TP.HCM tiếp tục diễn ra hoạt động vui Tết Trung thu với nhiều trò chơi hấp dẫn và có thưởng.
