TTC - Vừa rồi, được tin hai tài xế xe "cướp" đã bị thanh tra giao thông lập biên bản và xử lý hành chính, phóng viên Tức Thở của báo Tuổi Trẻ đã... không may được gặp gã tài xế này, và thực hiện bài phỏng vấn sau đây, rất hay!!!! và rất hấp dẫn!!! để giới thiệu với các bạn.
Phóng viên (PV): Xin ông vui lòng cho độc giả biết..."nhơ danh" của ông ?
- Tài xế (TX): Tôi là Sang Nhốt Chém, tài xế kiêm chủ xe khách... 53N27...
- PV: Tên ông sao lạ thế?
- TX: Có gì đâu mà lạ: Sang khách, Nhốt trong xe và Chém đẹp.
- PV: Nghe phản ảnh của một số hành khách, xe ông vẫn thường xuyên mua, bán hành khách?
-TX: Hành khách là người chứ có phải đồ vật hay gia súc đâu mà mua với bán, chúng tôi chỉ sang khách từ xe này qua xe khác thôi, đây là việc thường ngày của nhà xe, ở đâu cũng thế, phải gom khách từ nhiều xe lại mới đủ cho một chuyến đi, nếu ít khách mà chạy thì có mà chết đói...
- PV: Nếu hành khách không đồng ý thì sao?
- TX: Khách vừa lên xe, chúng tôi đã lấy tiền rồi, nếu không đồng ý thì cứ việc tìm xe khác, nguyên tắc của chúng tôi là đã lấy tiền rồi thì miễn trả lại.
- PV: Hành khách thường kêu ca các ông lấy giá cắt cổ?
- TX: Không bao giờ tôi lấy giá cao hết, thường là vừa phải, nếu khách kỳ kèo trả giá, OK ngay, vì chỉ chạy lòng vòng vài mươi phút là chúng tôi đã sang cho xe khác rồi.
- PV: Khi sang xe khác, hành khách lại phải trả tiền thêm một lần nữa?
- TX: Đương nhiên rồi, xe đầu thì ăn phần đầu, xe cuối thì ăn phần cuối, không lấy thêm tiền thì lấy gì mà ăn, không lẽ chịu lỗ?
- PV: Thế các ông không thấy áy náy khi đưa khách vào quán cơm tù à?
- TX: Để có sức phục vụ, chúng tôi phải ăn chứ! Mà còn ăn ngon nữa, vậy chỉ còn cách đưa khách vào quán cơm tù thôi, việc quán cho khách ăn không ra gì đâu phải lỗi của nhà xe.
- PV: Được biết, sang xe xong khách phải nhiều lần trả thêm tiền, nếu không sẽ bị đuổi xuống xe?
- TX: Trên đường, bao nhiêu trạm phải chung chi, cứ chung chi một, chúng tôi phải tính cho khách hai hay ba lần, và đây là công sức của chúng tôi đấy, phải đầu tư chất xám, tìm kiếm đường nào không trạm, phải năn nỉ ỉ ôi mới được phạt không biên nhận; nếu phạt nghiêm túc, khách còn phải trả nhiều hơn nữa. Chúng tôi lái xe là để phục vụ khách, vậy những chi phí trên đường nếu phát sinh, khách hàng đương nhiên phải chịu, nếu không chịu thì cứ việc... đi bộ
- PV: Vừa rồi, các ông đã bị thanh tra giao thông tỉnh... xử lý hành chính, sau khi nộp phạt, liệu các ông có tiếp tục phục vụ... như cũ không?
- TX: Khi bị quả tóm, chúng tôi luôn nhìn thấy lỗi của mình, không chày cối, chỉ năn nỉ van xin, nếu tổ trát phải nộp phạt đành chấp nhận, chúng tôi đủ có cam kết... không tái phạm đâu! Vậy tiếp tục phong cách... bất nhân như cũ cũng là điều bình thường, không làm lấy gì mà ăn, một chiếc xe lên đường, cả chục cái miệng ở nhà ăn theo...
- PV: Còn việc xin lỗi hành khách thì sao?
- TX: Chúng tôi đang thiết tha làm điều đó, trước hết, sẽ nhờ báo Tuổi Trẻ cho địa chỉ khách quí đã tố cáo chúng tôi, xin lỗi trước và xin... tí huyết sau, sau đó sẽ gửi thư xin lỗi đến tất cả quí khách đã từng là nạn nhân của chúng tôi.
- PV: Bằng cách nào mà ông có địa chỉ của họ?
- TX: Nếu không có địa chỉ, tôi đã có bản xin lỗi khách trên xe, hành khách cứ tìm đúng số xe nói trên, cứ việc... lên xe, trả tiền và đọc bao lâu cũng được.
- PV: Ông có hiểu thế nào là chân lý và lương tâm không?
- TX: Chân lý cũng không bằng chân... giò heo để nhậu, lương tâm không thể bằng... lương thực được, cái chính là phải biết làm giàu bằng bất cứ giá nào...
