Mô hình nhà thi đấu Phú Thọ
TT(TP.HCM) - Trong khi hầu hết các công trình phục vụ SEA Games 22 đều đã hoàn tất thì nhà thi đấu (NTĐ) Phú Thọ (TP.HCM) vẫn còn ngổn ngang. Từ những người dân bình thường hằng ngày ngược xuôi theo đường Lý Thường Kiệt cho đến Phó thủ tướng Phạm Gia Khiêm trong buổi đi kiểm tra hôm 9-9 đều lo ngại về tiến độ của công trình này. Liệu NTĐ Phú Thọ có kịp hoàn thành? Ông Trần Văn Mui - phó giám đốc Sở Thể dục thể thao TP.HCM - rất tự tin khẳng định: “Kịp. Sẽ hoàn thành vào ngày 31-10”!
* Trước tiên, xin ông giới thiệu đôi nét về NTĐ Phú Thọ?
- Đây là nhà thi đấu đa năng, hiện đại, có khả năng tổ chức tất cả các môn thể thao thi đấu trong nhà và các hoạt động văn hóa văn nghệ với sức chứa 5.000 chỗ ngồi, được khởi công ngày 24-12-2000. Kích thước sàn đấu 36x54m, với tổng kinh phí gần 150 tỉ đồng, kể cả chi phí đền bù giải tỏa.
Và trên thực tế hiện nay.
* Được biết, so với kế hoạch thì lẽ ra NTĐ này đã hoàn tất vào tháng 7-2003. Vì sao việc thi công lại chậm trễ như vậy?
- Do công trình được chia ra làm 14 gói thầu nhỏ nên rất mất thời gian trong xét duyệt và thẩm định mọi mặt, đồng thời có điều chỉnh thiết kế. Việc điều chỉnh tiến độ nhằm phù hợp với công việc xây dựng ở từng hạng mục khiến thời gian dự kiến hoàn thành muộn ba tháng. Trong đó, quan trọng nhất là phần móng rồi đến mái nhà và thân nhà.
Thiết kế công trình là công ty nước ngoài, thi công là các đơn vị trong nước, do mái nhà thi đấu quá cao (hơn 30m), vả lại các đơn vị thi công trong nước chưa từng làm một công trình như thế nên khá tốn thời gian. Đó là chưa kể thủ tục hành chính rườm rà gây lãng phí về thời gian rất nhiều.
Về kinh phí xây dựng công trình, dự toán ban đầu là 66,627 tỉ đồng, về sau có quyết định điều chỉnh dự toán do tăng thêm diện tích sàn xây dựng nên kinh phí đội lên. Chi phí đền bù, giải tỏa mặt bằng là 45 tỉ đồng, kinh phí xây dựng và lắp đặt các trang thiết bị hơn 90 tỉ, còn lại khoảng 8-9 tỉ đồng là kinh phí dự phòng cho những phát sinh. Dự kiến ngày 30-10 sẽ kết thúc phần xây dựng và bàn giao để đưa vào sử dụng thử nghiệm.
* Bên cạnh NTĐ Phú Thọ còn một tòa nhà khác đang xây dựng dở dang…?
- Ồ, không. Đó là nhà tập luyện cho các môn thể thao như võ thuật, cử tạ, thể hình, cầu lông trị giá 41 tỉ, không nằm trong hệ thống thi đấu SEA Games. Nhưng công trình này cũng hoàn thành ngày 31-10 và sẵn sàng trở thành nơi tập luyện cho các đội tuyển nếu có yêu cầu.
* Đâu là những hạng mục cuối cùng trong 50 ngày đêm còn lại của việc thi công?
- Chúng tôi còn 50 ngày đêm để giải quyết dứt điểm sáu hạng mục: điện nguồn và điện chiếu sáng, hệ thống điều hòa nhiệt độ, phòng cháy, san lấp nền và trồng cây xanh trong khuôn viên, lắp đặt trang thiết bị và hệ thống âm thanh văn phòng.
* Chạy đua với thời gian như vậy liệu rằng chất lượng công trình có được bảo đảm?
- Tất cả đều được đơn vị quản lý dự án theo dõi và kiểm tra nghiêm ngặt theo qui chuẩn chất lượng quốc tế chứ không phải qui chuẩn chất lượng trong nước. Hoàn tất từng hạng mục, chúng tôi đều tổ chức kiểm tra và nghiệm thu, do vậy hoàn toàn an tâm về điều này.
