Bao giờ TP mới có sản phẩm công nghiệp đặc trưng?
Ông Nguyễn Văn Lai
Ông Nguyễn Hữu Tín, giám đốc Sở Kế hoạch - đầu tư, cho rằng chương trình nghiên cứu sản phẩm chủ lực của TP… chưa đi tới đâu. Trước đó, ông Nguyễn Văn Lai - giám đốc Sở Công nghiệp - cho biết sau hai đợt triển khai mới có 45 doanh nghiệp gửi 69 sản phẩm tham gia chương trình, trong đó nhóm ngành thực phẩm chiếm tỉ lệ cao.
Tuy nhiên các nhóm sản phẩm cần tập trung lại thuộc ngành thiết bị cơ khí chính xác và khuôn mẫu, sản phẩm cơ khí tiêu dùng và xuất khẩu... Ông Tín: “Chậm như thế hết nhiệm kỳ không chuyển đổi được cơ cấu kinh tế ! Năm, bảy, thậm chí 10 năm nữa TP mới có sản phẩm công nghiệp đặc trưng”. Ông Tín tỏ ra lo lắng trước tình trạng chi phí đền bù giải tỏa tăng quá cao (chiếm 70-90% tổng giá trị đầu tư).
Cần 35.000-50.000 tỉ đồng/năm: giải pháp nào huy động nội lực?Ví dụ làm một con đường 1km tốn 100 tỉ đồng, trong đó xây lắp chỉ tốn 10-15 tỉ đồng, còn lại là chi phí đền bù giải tỏa. Ông Tín đề xuất: “Sắp tới TP không nên mở rộng đường nội thành (trừ trường hợp cần thiết đảm bảo chữa cháy) mà mở các cụm đô thị vệ tinh dọc các đường vành đai (giống ở Hà Nội). Làm vậy vừa điều chỉnh dân cư từ nội thành ra, vừa có quĩ nhà tái định cư”.
Hiện nay nhu cầu sử dụng vốn hằng năm từ 35.000-50.000 tỉ đồng, vốn ngân sách chỉ huy động được 2.000-2.500 tỉ đồng (chiếm 5-7%), còn lại phải huy động từ các thành phần kinh tế. Ông Tín đề nghị TP tiếp tục các giải pháp huy động vốn: đấu giá đất, phát hành trái phiếu, đấu thầu dự án... Trong đó, đấu giá đất sẽ để lại cho địa phương ít nhất 40% giá trị. Bà Nguyễn Kim Thanh, bí thư Quận ủy quận Gò Vấp: “Năm 2002 Gò Vấp huy động được 14 tỉ đồng trong dân để làm đường, hẻm, đường điện... Trong các giải pháp sắp tới, tôi chưa thấy nói đến việc phát huy nội lực trong dân”.
Bị thủ tục hành, dự án nào cũng phải “chạy nước rút”
Ông Kiều Ngọc Trạc
“Tiến độ các dự án đầu tư xây dựng quá chậm, chủ yếu do thủ tục nhiêu khê, nhiều cơ quan có quyền lực quá, nên dự án nào nhanh nhất cũng phải mất một năm rưỡi” - ông Kiều Ngọc Trạc, bí thư Quận ủy quận 1, bức xúc nói. Ông Trạc cho biết năm nào cũng vậy, các dự án sửa chữa trường lớp đều phải “chạy nước rút” để kịp năm học mới chỉ vì thủ tục.
Ông Trương Song Đức, giám đốc Sở Giáo dục - đào tạo, đồng tình: “Một dự án xây dựng trường dân lập có ý kiến chấp thuận của Thủ tướng, làm rất ráo riết, nhưng tính ra từ khi có chủ trương đến khi dự án được duyệt mất ba năm!”. Dự án xây dựng chợ Bình Điền, một trong những chợ đầu mối được xây mới để di dời chợ trong nội thành ra, cũng bị vướng.
Bà Phạm Thị Kim Hồng, giám đốc Sở Thương mại, cho biết: “Chợ Thủ Đức xong, chợ Hóc Môn cũng sắp xong, chỉ còn chợ Bình Điền, mà chợ này chậm chỉ vì phải chờ... thay đổi thiết kế do độ sâu khi đóng cột là 36m chứ không phải 21m như thiết kế!”. Chủ tịch UBND TP Lê Thanh Hải cũng bức xúc: “Có bí thư quận nói với tôi: “Thủ tục nhiêu khê quá anh Hai ơi, nhưng anh đừng có ý kiến vội, để tụi em lo”.
Bà Phạm Thị Kim Hồng (Giám đốc Sở Thương mạiTPHCM)
Vài năm gần đây chúng ta đã coi trọng hơn và đã chi nhiều tiền cho các chương trình xúc tiến thương mại. Thế nhưng có đi mới thấy ta không chuyên và tụt hậu quá xa. Vừa rồi tôi có đi dự hội chợ ở Đức, ta chỉ có mặt với một số mặt hàng thủ công mỹ nghệ, tre lá lèo tèo, trong khi đó chỉ riêng Công ty gốm sứ Minh Long đã chi ra 50.000 USD mở gian hàng đúng chuẩn mực quốc tế để tham gia hội chợ và họ đã có mặt ở đây tám năm liên tục. Chi 50.000 USD Minh Long ký được hợp đồng đủ để sản xuất trong hai năm.
Như vậy là các ngành chức năng quan liêu, tiêu cực? Phải xử sao chứ để vậy guồng máy trì trệ hoài”. Rồi ông đưa ra cách xử: “Bây giờ phải qui định đúng ngày, giờ giải quyết hồ sơ, cán bộ sở nào vi phạm, giám đốc chịu trách nhiệm”.
Phải “cắt khúc” trách nhiệm
Ông Nguyễn Minh Dũng, giám đốc Sở Xây dựng, cho rằng trường hợp chợ Bình Điền là do lỗi tư vấn. “Nhiều ông tư vấn làm cho có để lấy tiền của chủ đầu tư. Thiệt hại thì Nhà nước chịu”. Ông Dũng: “Bác sĩ được khám bệnh ngoài giờ để tăng thu nhập, nhưng kỹ sư kiểm định ngoài giờ thì bị nói là làm “hai chân” (chân trong chân ngoài).
Mỗi phòng quản lý đô thị (QLĐT) quận biên chế chỉ cho 25 người. Ở một phường có tốc độ đô thị hóa nhanh mỗi ngày có hơn 20 nhà riêng lẻ động thổ xây dựng, theo qui định khi động thổ, đào móng, đổ bêtông, kỹ sư của phòng QLĐT phải xuống giám sát. Không có biên bản kiểm tra thì không hoàn công được.
“98% công trình có giấy phép xây dựng làm sai giấy phép. Người dân làm đại vì đâu phải “mời” được ông kỹ sư xuống kiểm định là dễ. Cơ chế mà ra!”.
Trước tình trạng này, ông Dũng đề nghị TP cần ra nghị quyết về xã hội hóa một số lĩnh vực. Trước mắt, TP sẽ qui định rõ phần nào Nhà nước kiểm, phần nào dân kiểm. “Phải “cắt khúc” trách nhiệm, chứ như bây giờ bí thư, chủ tịch từ từ bị kỷ luật hết thôi!”.
Bà Nguyễn Kim Thanh: “Chủ trương phân cấp là đúng, nhưng phải kèm theo cơ chế, điều kiện cho cơ sở làm việc. Vụ xây dựng trái phép ở phường 12 vừa qua đúng là do cán bộ thiếu trách nhiệm, nhưng phường này có tới 88.000 dân. Cán bộ bây giờ thiếu trầm trọng”.
Dù thiếu cán bộ, bà Thanh cũng yêu cầu cán bộ sai phải xử. Trước đó, ông Kiều Ngọc Trạc thông tin với Tuổi Trẻ: “Chỉ vì bố trí cán bộ vào ở trong trụ sở dân phòng ở phường Tân Định, mới đây chúng tôi đã đình chỉ công tác sáu cán bộ (trong đó có một quận ủy viên) và đang tiếp tục xử lý kỷ luật sáu cán bộ khác của Công ty Quản lý nhà quận 1”. Hôm nay hội nghị tiếp tục thảo luận tại hội trường.
