Tại một công ty phần mềm ở Thượng Hải
Tuần qua, Ủy ban thường vụ Quốc hội Trung Quốc vừa thông qua một bộ luật mới liên quan đến việc cấp phép cho các hoạt động kinh doanh trên toàn quốc, trong đó loại bỏ quyền cấp phép của một số cơ quan nhà nước và hủy phí cấp phép kinh doanh, nhằm ngăn chặn khả năng tham nhũng trong bộ máy chính phủ.
Tổng bí thư Hồ Cẩm Đào đã ký sắc lệnh ban hành đạo luật bao gồm 8 chương, 83 điều luật này và dự kiến đưa đạo luật vào thực thi từ 1-7-2004.
Một trong những điều luật quan trọng của luật cấp phép kinh doanh nêu rõ một công dân chỉ phải xin cấp giấy phép của chính phủ nếu hoạt động kinh doanh có liên quan đến an ninh và kinh tế quốc gia hoặc khai thác tài nguyên thiên nhiên quí hiếm.
Việc cấp phép cho các hoạt động kinh doanh trong lĩnh vực phân phối nguyên vật liệu phải được thực hiện thông qua đấu thầu hoặc cạnh tranh công khai. Người dân xin cấp phép kinh doanh cũng sẽ được hưởng lợi từ tiến trình "một dấu, một cửa" thay vì phải đi khắp các phòng ban trong một bộ ngành.
Giáo sư Ying Songnian - thành viên Hội đồng dân sự Quốc hội Trung Quốc, người tham gia soạn thảo luật mới - cho biết tình trạng lạm quyền trong cấp phát giấy phép kinh doanh góp phần quan trọng làm phát triển nạn tham nhũng trong bộ máy nhà nước.
Theo thống kê của Ủy ban nhà nước Trung Quốc, trong nhiều năm qua các bộ ngành trong cả nước có thẩm quyền cấp phát đến 3.000 loại giấy phép kinh doanh, bằng cấp và chứng nhận liên quan đến các hoạt động kinh tế. Sau khi Trung Quốc bắt đầu cải cách tiến trình cấp phép kinh doanh năm 2001, các bộ ngành đã hủy bỏ được 1.195 loại giấy phép.
* Theo tờ China Daily (1-9), trên 2.000 doanh nghiệp nhà nước của Trung Quốc sẽ phải phá sản trong vòng năm năm tới trong nỗ lực cải cách các doanh nghiệp làm ăn thua lỗ vì quản lý kém, tay nghề và kỹ thuật lỗi thời. Các doanh nghiệp công khác và công ty tư nhân sẽ được phép mua đấu giá các công ty phá sản.
Các quan chức Trung Quốc nói đây sẽ là một bước tiến quan trọng trong tiến trình tái cấu trúc tài sản nhà nước. Tuy nhiên hậu quả của kế hoạch này sẽ đẩy thêm nhiều người đến chỗ thất nghiệp, trong khi mỗi năm có đến hàng chục ngàn người bị mất chỗ làm do những cải cách ở lĩnh vực công. Bộ Lao động cho biết Trung Quốc cần có thêm 24 triệu việc làm cho những cư dân thành phố thất nghiệp. Đến cuối năm 2002, Trung Quốc có 159.000 doanh nghiệp nhà nước.
