Học sinh trường dạy nghề bị bắt
Lực lượng an ninh Bangkok, Thái Lan đã bắt giữ khoảng 300 học sinh trang bị súng, dao, bom tự tạo... để thanh toán "ân oán" giữa học sinh hai trường trong công viên Lumpini, nơi diễn ra buổi trình diễn nhạc rock. Cuối cùng vụ loạn đả đã kết thúc với một tổn thất không bù đắp nổi: người ta phát hiện trong con mương, xác của một cựu sinh viên trường kỹ thuật với những vết đạn bắn và dao đâm vào chỗ hiểm nghèo.
Cảnh sát cho biết 1.117 người đã bị câu lưu nhưng sau đó được tha về khi gia đình đóng tiền phạt. Hầu hết số bị bắt là học sinh, sinh viên trường dạy nghề, trong đó có 153 người bị thương (bốn bị thương nặng).
Có sáu học sinh, sinh viên bị phát hiện đeo bom tự tạo trong người - nhỏ nhất 15 tuổi và lớn nhất 19. Nhiều người khác mang theo súng và vật nhọn, có cả nữ sinh tham gia.
Nhân viên điều tra phác họa lại hiện trường: địa điểm hòa nhạc đông nghịt người, khoảng 60.000 người phải đứng bên ngoài vì không có chỗ. Nhân viên an ninh đóng kín cổng làm đám đông chen lấn trở nên giận dữ, và máu đã đổ khi học sinh hai trường vốn có nhiều ân oán với nhau rút vũ khí.
Thẩm vấn những kẻ bị bắt mới biết nhiều người chẳng hề liên can gì đến chuyện ân oán này nhưng cũng đã nhảy vào cuộc loạn đả. Vụ đâm chém nhau được xem là lớn nhất trong vòng hai năm qua ở Thái Lan (năm 2001, một vụ loạn đả đã xảy ra tại Trường cao đẳng Bangkok làm một người chết, 32 người bị thương) đã để lại nỗi lo lắng và băn khoăn tột cùng của các nhà chức trách, nhà giáo dục, nhà xã hội học và các phụ huynh Thái Lan. Vì sao giới trẻ Thái Lan lại dễ bạo hành đến thế?
Trong khi giám đốc Văn phòng Phát triển sức khỏe tâm thần Thái Lan cảnh báo “giới trẻ rất cần những sân chơi phong phú và lành mạnh” thì phó thủ tướng nước láng giềng Malaysia, ông Badawi, cũng giật mình.
Ông Badawi đã lên tiếng cảnh báo về thực trạng “găngxtơ trong nhà trường” đang lan nhanh ở Malaysia mà ông gọi là “căn bệnh ung thư” và khẩn thiết chỉ thị thành lập ngay các nhóm tư vấn cho giới trẻ trong nhà trường. “Đừng để xu hướng này trở thành một nét văn hóa mới ở nước ta” - ông Badawi lo lắng nói.
