Ngày 11-9 là một ngày kinh hoàng của nước Mỹ, lần đầu tiên trong lịch sử Hợp Chủng Quốc Hoa Kỳ, tòa Tháp Đôi tại New York, biểu tượng cho sự thịnh vượng của nền kinh tế Mỹ, sụp đổ hoàn toàn. Lầu Năm Góc, đầu não của sức mạnh quân sự Mỹ, mang đầy thương tích. Người Mỹ khiếp sợ. Nước Mỹ chấn động.Thế giới bàng hoàng. Và từ ngày đó, nước Mỹ thay đổi, mà khởi đầu là là cuộc chiến tranh tấn công Afganistan và Iraq, làm ảnh hưởng toàn bộ an ninh và nền kinh tế thế giới.
“Quốc hội Mỹ đã sai lầm khi trao cho Tổng Thống George W.Bush quyền gây chiến với Iraq. Iraq hiện không phải là mối đe dọa cho Mỹ và đơn phương gây chiến tranh với Baghdad không phải là một giải pháp. Nước Mỹ nên chấm dứt việc hành động đơn phương và hợp tác với Liên Hiệp Quốc để giải quyết các vấn đề quốc tế, kể cả trong cuộc chiến tranh chống khủng bố toàn cầu”.
Chúng ta đã biết những diễn tiến của thời cuộc nhưng cuốn “Bush và Quyền Lực Nước Mỹ” (do First News thực hiện và Đại tướng Mai Chí Thọ thực hiện) sẽ cho bạn những thông tin chưa từng công bố về những động thái của bộ máy quyền lực nước Mỹ, những tính toán, thế cờ của các nhân vật chủ chốt trong Toà Bạch Ốc, Lầu Năm Góc và Cục Tình Báo Trung Ương Mỹ để dẫn đến hai cuộc chiến tranh làm tàn phá hai đất nước và tổn thất biết bao sinh mạng người dân, và đâu là nguyên nhân thực sự của cuộc chiến ? và chính quyền Mỹ và đồng minh Anh đang phải đối phó thế nào với lý do tấn công Iraq ?
Đây là một công trình khảo cứu được sưu tập và biên dịch công phu từ quyển sách nổi tiếng, bán chạy nhất nước Mỹ năm 2003 - BUSH AT WAR của tác giả Bob Woodward (là tác giả của nhiều cuốn sách nổi tiếng, hiện đang làm việc ở tờ Washington Post) và từ các nguồn thông tin đồ sộ và vô cùng phong phú, sống động của AFP, News Week, Time, BBC, CNN, Washington Post, Middle East Review of International Affair, NY Times… cùng rất nhiều hình ảnh thời sự, sống động đặc biệt để cung cấp cho độc giả những gì sau biến cố khủng bố ngày 11/9 của chính quyền Mỹ, bao gồm các dữ kiện về Osama bin Laden và tổ chức al-Qaeda và nội tình, diễn biến bên trong cùng những hành động của tổng thống Bush và cộng sự của ông đối phó và đáp trả biến cố chưa từng có này dẫn đến cuộc chiến tranh Afghanistan và tấn công Iraq gần đây.
Sách hiện đang được phát hành tại nhà sách Lê Quý Đôn - số 44 Nguyễn Thị Minh Khai, điện thoại 8233859.
CỰU TỔNG THỐNG BILL CLINTON: “…Mỹ không thể thống trị người khác, không thể giành bá quyền mà phải hợp tác, phải tham gia các thể chế toàn cầu. Thay vì ra sức bắt ép người khác phải sống theo giá trị và tầm nhìn của mình, nước Mỹ cần phải tìm cách xây dựng một một thế giới trong đó mọi người được quyền xây đắp tương lai theo ý nguyện của chính mình”.
CỰU NGOẠI TRƯỞNG MỸ HENRY KISSINGER: …”Con đường tham vọng quyền lực đế chế sẽ dẫn đến sự bại hoại ngay tại chính quốc… Không đế chế nào tránh được cái họa chủ nghĩa Caesar độc tài, bạo ngược… Việc cố tình tìm kiếm bá quyền là con đường tất yếu dưa nước Mỹ đến việc tiêu hủy các giá trị mà quốc gia này đã thành tựu được từ trước đến giờ”.
