Mở đường vào sân bay Cam Ranh tại khu vực Cù Hin - Bãi Dài
Tổng diện tích được tạm giao vị trí đất cho các doanh nghiệp đó là 205 ha, đều thuộc các khu vực nằm ở hai bên đường vào sân bay Cam Ranh đang được xây dựng... Giá thuê đất theo thông báo của tỉnh đã ban hành là 16.800 đồng/m2/năm.
Việc tạm giao vị trí đất như đã nêu mới chỉ nhằm để các nhà đầu tư xác định được vị trí đầu tư để tiến hành khảo sát lập dự án.
Để được chính thức cấp phép đầu tư vào Bãi Dài - bán đảo Cam Ranh, các nhà đầu tư phải thực hiện đúng theo các qui định của tỉnh khá chặt chẽ.
Về hình thức đầu tư, vốn phải là 100% vốn trong nước; về tiến độ đầu tư, trong sáu tháng kể từ ngày có qui hoạch chi tiết khu du lịch Bãi Dài - Cam Ranh được phê duyệt (UBND tỉnh sẽ thông báo và gửi đến nhà đầu tư), nhà đầu tư phải trình dự án tiền khả thi để UBND tỉnh và các ngành chức năng thông qua; sau sáu tháng có thông báo của UBND tỉnh về thỏa thuận dự án tiền khả thi, phải hoàn chỉnh dự án khả thi; sau ba tháng kể từ ngày được cấp phép xây dựng, phải triển khai thực hiện dự án theo đúng tiến độ đã đề ra trong dự án.
Bãi Dài nằm ở phía bắc bán đảo Cam Ranh
Nếu nhà đầu tư không thực hiện đúng các điều kiện về tiến độ đầu tư như đã nêu mà không có lý do chính đáng, UBND tỉnh sẽ quyết định chấm dứt hiệu lực của các văn bản có liên quan. Và “mọi chi phí chuẩn bị đầu tư, thực hiện đầu tư trước đó, nhà đầu tư tự chịu trách nhiệm”.
Còn về ưu đãi, những nhà đầu tư vào khu vực Bãi Dài sẽ được miễn tiền thuê đất 18 tháng, kể từ khi dự án được cấp thẩm quyền phê duyệt; được giảm 50% tiền thuê đất trong thời gian tiếp theo nhưng không quá năm năm. Các nhà đầu tư phải trả tiền thuê đất theo từng năm, nhưng nếu trả trước tiền thuê đất 50 năm sẽ được miễn giảm 30%.
Hiện tỉnh đang tiến hành thi công xây dựng tuyến đường nối thành phố Nha Trang với sân bay Cam Ranh, từ nam Sông Lô (Bình Tân, NhaTrang) vào sân bay Cam Ranh, chạy dọc theo toàn bộ khu vực bắc bán đảo Cam Ranh, để có thể phục vụ giao thông, du lịch... khi sân bay Cam Ranh bắt đầu hoạt động, dự kiến vào năm 2004.
