Rất đông phụ huynh và tân SV các trường thuộc ĐHQG TP.HCM phải chen lấn nhau để nộp đơn xin ở ký túc xá tại văn phòng ban quản lý ký túc xá khu A - ĐHQG TP.HCM (ảnh chụp lúc 11g ngày 10-9-2003)
TT (TP.HCM) - Căn phòng chưa đến 12m2, có gác xép trên đường Hữu Nghị, quận Thủ Đức (TP.HCM) cho sáu nam SV thuê với giá 650.000 đồng/tháng. SV không được nấu ăn, không đem bạn bè vào phòng, không được đánh bài, nhậu nhẹt và vô số những điều cấm khác. Làng đại học Thủ Đức những ngày qua mỗi lúc mỗi “nóng” theo từng bước chân tân SV đi tìm chỗ trọ...
Nhà trọ: hết chỗ! Ký túc xá: ùn tắc!
Xung quanh Trường ĐH Sư phạm kỹ thuật TP.HCM hình thành ba khu nhà trọ lớn: đường Hữu Nghị phía trước, đường Hoàng Diệu 2 phía sau và các con hẻm của đường Võ Văn Ngân bên cạnh trường. Nhà nào cũng đã chật kín, ít thì 4-5 SV, nhiều thì có đến gần 20 SV trọ. Ngôi nhà trọ mới xây gồm hai lầu, một trệt với 15 phòng lớn nhỏ trên đường Hàn Thuyên (Thủ Đức) đã “không còn chỗ nào ngay từ lúc chưa xây xong” - chị chủ nhà kể.
Chiều 9-9, hàng trăm phụ huynh và tân SV của các trường, khoa thuộc ĐH Quốc gia TP.HCM (ĐH Bách khoa, ĐH Khoa học tự nhiên, Khoa kinh tế) tập trung tại ký túc xá (KTX) khu A để mua hồ sơ.
SV tình nguyện ĐH Nông lâm đang hướng dẫn tân SV tìm chỗ trọ
Nhưng một số bảo vệ KTX đã không hướng dẫn cho các tân SV mà lại quát nạt và bảo: “KTX đã hết chỉ tiêu rồi”. Nhiều SV rất hoang mang, phải lục tục đi tìm phòng trọ ở khu vực quanh trường. Để rồi sau đó các cán bộ ban quản lý KTX phải “giải nguy” bằng cách làm việc hết tốc lực mà vẫn không giải quyết kịp.
Nhiều SV ở các tỉnh Đồng Nai, Bình Dương... muốn đăng ký ở nội trú nhưng các cán bộ tiếp nhận hồ sơ KTX trả lời gọn lỏn: “Hết chỗ, chỉ giải quyết cho các SV tỉnh có xây dựng KTX ở đây thôi!”.
Lời giải nào cho bài toán chỗ trọ SV?!
Dù căng thẳng và không ít gian nan trong chuyện tìm kiếm, nhưng khu vực ngoại thành lại khá bình yên và hầu như không thấy bóng dáng của bất kỳ “cò” nhà trọ nào. Giá chung cho những nhà trọ ở đây từ 100.000 - 120.000 đồng/tháng chưa tính điện nước.
Ngoài hình thức cho thuê phòng, SV còn có thể “chỉ thuê giường”, SV không được kê thêm vật dụng gì (vì cũng chẳng còn chỗ) và giá rẻ hơn, chừng 70.000 - 90.000 đồng/tháng/giường. Tuy vậy một số chủ nhà trọ khu vực Linh Trung đã tăng giá đến 120.000đồng/tháng (bình thường 80.000 đồng).
Tình trạng quá tải ở các KTX, các khu nhà trọ xung quanh trường đầu năm học nào cũng diễn ra, bởi nhiều KTX mỗi năm chỉ có thể dành khoảng 20%, cao lắm cũng chỉ gần 40%, để tiếp nhận tân SV.
TS Nguyễn Khắc Cảnh, trưởng ban công tác chính trị - SV ĐHQG TP.HCM, cho biết: “Theo dự tính, năm nay có thể đảm bảo 100% chỗ nội trú cho SV tại Linh Trung (mọi năm còn cho SV các trường ngoài ĐHQG TP.HCM ở mà vẫn còn chỗ trống). Nhưng lượng SV xin vào KTX tăng nhanh như vậy chúng tôi không thể đáp ứng được hết nhu cầu. ĐHQG TP.HCM sẽ nỗ lực hết sức trong khả năng để đáp ứng chỗ ở tại KTX cho SV”.
Chính một cán bộ ban công tác chính trị - SV ĐHQG TP.HCM đã thừa nhận: “Chúng tôi không lường trước được lượng SV đăng ký ở KTX tăng đột biến, trong khi theo qui định ban đầu tất cả SV học tại khu vực Linh Trung đều được ở KTX nên có khá đông phụ huynh thường trú ở nội thành TP.HCM vẫn muốn xin cho con ở KTX cũng đã gây thêm khó khăn cho ban quản lý KTX lẫn SV”.
Bài toán chỗ ở cho SV xem ra vẫn đang bỏ ngỏ!
