Cán cờ tượng đài Lê Lợi lòi cốt thép
TT (TP.HCM) - Hiện diện giữa lòng thành phố trong bốn thập niên qua, tượng đài các danh nhân được thể hiện bằng chất liệu ximăng cốt thép đến nay đã lâm vào tình trạng xuống cấp nghiêm trọng. Ngoài những yếu tố thời tiết nắng mưa làm hủy hoại công trình, việc thiếu chăm sóc, bảo quản cũng góp phần đáng kể làm các tượng đài có nguy cơ trở thành phế tích...
Tại bùng binh Cây Gõ, tượng đài Bình Định Vương Lê Lợi đã hư hỏng nặng: cán cờ và một phần lá cờ trong tay bức tượng đã bong tróc hết lớp ximăng bên ngoài, chỉ còn trơ thanh sắt gỉ. Phần ống chân bên phải cũng bị nứt nẻ thành một đường dài.
Dưới chân tượng đài, bên cạnh những vạt hoa đủ màu được cắt tỉa rất đẹp, mùi hôi thối nồng nặc do những người vô ý thức phóng uế bừa bãi làm cho khu vực tượng đài trở thành một nơi không du khách nào dám bén mảng. Về đêm, những người vô gia cư tụ tập về thành từng nhóm sinh hoạt hết sức tự nhiên làm cho cảnh tượng nơi đây vô cùng nhếch nhác.
Tượng đài Phan Đình Phùng với những vết loang lổ
Cùng trong hoàn cảnh đó, vẻ đẹp và sự toàn vẹn của tượng đài Phan Đình Phùng tại bùng binh trước Bưu điện Chợ Lớn không còn nữa.
Đập vào mắt mọi người là hình ảnh Phan Đình Phùng trong bộ trang phục loang lổ, chỗ đen chỗ trắng. Một mảng khăn trên đầu, một mảnh vạt áo, vạt quần sứt mẻ. Thanh gươm trên tay ông có đoạn nứt nẻ, chuyển sang màu trắng. Trên gương mặt tượng cũng xuất hiện những vệt lốm đốm rất rõ.
Không những thế, các góc bệ tượng cũng như các tấm phù điêu xung quanh sứt mẻ, trơ cốt thép bên trong. Lớp vôi trắng đã bị tróc gần hết. Hình ảnh trên tấm phù điêu mờ nhạt không thể nhìn rõ.
Đặc biệt, tấm phù điêu khắc câu nói khẳng khái của Phan Đình Phùng hiện nét chữ cũng đã phai mờ, tróc vỡ. Đồng thời có người vô ý thức đã viết lên đấy những câu vô nghĩa vô hồn.
Ông Kha Chánh, cán bộ Phòng VH-TT Q.5, thừa nhận có nhận được rất nhiều phản ảnh của người dân về việc xuống cấp của tượng đài Phan Đình Phùng và phòng VH-TT quận cũng đã chuyển phản ảnh này lên cấp trên từ ba tháng nay nhưng chưa được phản hồi.
