Sử dụng hệ thống kim bơm ximăng trong điều trị gãy lún xương sống.
TT (TP.HCM) - TS BS Võ Văn Thành - trưởng khoa cột sống A Bệnh viện Chấn thương chỉnh hình TP.HCM - vừa kết thúc chuyến đi tham dự Hội nghị cột sống toàn thế giới lần 2 ở Chicago, Hoa Kỳ (từ ngày 6 đến 28-8-2003). Ông được mời làm ủy viên ban chấp hành Hội Cột sống toàn thế giới - như vậy trong số đại diện toàn châu Á đã có tên người VN. Trở về, ông không chỉ mang theo một túi nặng trĩu toàn... đinh ốc để dùng cho bệnh nhân trong các ca mổ, mà còn mang cả các tài liệu cho một ước mơ ấp ủ từ lâu: một bệnh viện hiện đại chuyên về cột sống tại TP.HCM.
Người xem cứ như bị cuốn hút bởi những hình ảnh TS BS Võ Văn Thành mang về. Một bức tranh thật tương phản: trong khi tại Bệnh viện (BV) Chấn thương chỉnh hình TP.HCM mỗi ngày có hàng ngàn bệnh nhân (BN) chen chúc nhau chật ních đến mức sân cũng không còn chỗ ngồi, thì ở BV Siouxland Surgery Center và khu phòng khám CNOS (Center for Neurosciences, Orthopaedics and Spine PC.) hoàn toàn được đặt biệt lập với nhau.
Toàn bộ BN khám, siêu âm, chụp X quang, chụp CT scanner, MRI..., vật lý trị liệu phục hồi chức năng đều được thực hiện ở khu ngoại chẩn. Tất cả thông tin về BN: hồ sơ bệnh án, kết quả xét nghiệm, X quang... đều được đưa vào mạng vi tính. Khi đã có chỉ định phẫu thuật, BN mới vào BV Siouxland Surgery Center.
Phòng cấp cứu của BV trang bị đầy đủ thiết bị từ nẹp cấp cứu, cáng khiêng cho người gãy xương sống đến máy chụp X quang hiện đại. Phòng X quang còn là nơi mổ cấp cứu từ tràn dịch màng phổi đến sọ não.
Giải quyết cấp cứu còn có hệ thống trực thăng luôn sẵn sàng đi nhận BN từ chỗ bị tai nạn đến BV hoặc chuyển BN từ BV đi nơi khác. Trên trực thăng có cả hệ thống cấp cứu với đầy đủ phương tiện.
* Từ đây, ông có thể mang kỹ thuật gì về cho BN của mình?
TS BS Võ Văn Thành bên cạnh trực thăng cấp cứu
- Tôi cho rằng có rất nhiều cái VN mình có thể làm được như nẹp cấp cứu, cáng khiêng cho người gãy xương sống...
Cái khó là chi phí kỹ thuật bơm ximăng với hộp “tạo hình cột sống” chỉ dùng cho một BN rồi bỏ, hiện khoảng 3.500 USD/một tầng bệnh - tức một đốt sống. Chúng tôi đang tìm giải pháp để ứng dụng nhưng có thể giảm bớt được phần nào chi phí cho BN.
* Tại khoa cột sống A đã và đang triển khai nhiều kỹ thuật mới, song con số BN được áp dụng còn thấp. Làm thế nào để có thêm nhiều trường hợp được hưởng các kỹ thuật này?
-Tôi cho rằng các bác sĩ trẻ của chúng ta hoàn toàn đủ trình độ để nắm bắt kỹ thuật mới, song chúng ta thiếu một BV hiện đại chuyên về cột sống. Một khi kỹ thuật cao được triển khai, chắc chắn sẽ thu hút cả người bệnh một số nước lân cận như Lào, Campuchia hoặc xa hơn. Từ đó, chúng ta có thể điều tiết lại cho BN nghèo.
Xây dựng một BV với đầy đủ trang bị hiện đại như BV Siouxland Surgery Center chúng ta chưa dám nghĩ tới. Nhưng một BV với mô hình tương tự, trên diện tích khoảng 2ha, chi phí khoảng 7 triệu USD, theo tôi, hoàn toàn có khả năng thực hiện được.
Nếu được TP hỗ trợ 2ha đất thì 7 triệu USD chúng ta sẽ kêu gọi đầu tư từ nhiều nguồn trong và ngoài nước... Tôi cũng đã mang toàn bộ thiết kế của Siouxland và CNOS về.
