Tổng thống G.Bush và phu nhân tưởng niệm các nạn nhân 11-9 ở Nhà Trắng
TT - Hôm qua, tại nơi trước kia từng là Trung tâm Thương mại thế giới (WTC) ở New York, tên của 2.792 nạn nhân vụ tấn công khủng bố ngày 11-9-2001 được đọc lên lần lượt bằng 200 giọng đọc trẻ em và thanh thiếu niên kèm theo những thông điệp tình yêu mà gia đình những nạn nhân gửi gắm trong thời khắc ấy.
Thị trưởng New York Michael Bloomberg chủ trì buổi lễ tại khu vực Ground Zero. Gia đình các nạn nhân đứng tràn ngập khu vực này, mang trên mình những dải băng đen trắng và hoa hồng.
Tại Nhà Trắng, Tổng thống (TT) G.Bush bắt đầu phút tưởng niệm đúng 8g46 - thời điểm chiếc máy bay đầu tiên lao vào tòa tháp đôi WTC. Tại Lầu Năm Góc, Bộ trưởng Quốc phòng D.Rumsfeld dự lễ ngay trước khu vực tòa nhà và tham dự lễ tại nghĩa trang quân sự gần đó.
Tại Pennsylvania, nơi chiếc máy bay bị không tặc thứ tư rơi xuống, chuông các nhà thờ đồng loạt vang lên vào ngay sau 10g sáng (giờ địa phương).
Trên toàn nước Mỹ, người dân im lặng cúi đầu tưởng niệm sự kiện đau buồn. Ngày kỷ niệm thứ hai này, theo chỉ thị của TT Bush, được gọi là ngày yêu nước.
Thế giới cũng đã dành một thời khắc tưởng niệm cho ngày 11-9. Tại London, thủ tướng Anh và toàn bộ nội các đã dành một phút mặc niệm tại cuộc họp, sau đó công chúa Anne của Vương quốc Anh mở cửa khánh thành khu vườn tưởng niệm các nạn nhân 11-9 gần tòa đại sứ Mỹ.
Phụ nữ Hồi giáo ở Mỹ tưởng niệm các nạn nhân của sự kiện 11-9
Binh lính Mỹ tại Nhật Bản và Iraq cũng tổ chức các lễ mặc niệm riêng lẻ. Tại Úc, người dân tham gia trồng 3.000 cây trong một công viên Sydney. Từ Nga, Liên minh châu Âu, Trung Quốc, Pakistan, nguyên thủ các quốc gia cũng gửi thông điệp chia buồn cùng Washington trong ngày tưởng niệm này.
Lễ kỷ niệm năm nay diễn ra trong bối cảnh Mỹ gặp khó khăn trong cuộc chiếm đóng Iraq và dân Mỹ vẫn không cảm thấy an toàn hơn sau hai năm chống khủng bố. Ngay trước 11-9, một báo cáo mang tên "Phân tích mật" do CIA công bố khẳng định: "2/3 các nhân vật chủ chốt của Al Qaeda đã bị bắt giữ", ..."bộ máy lãnh đạo trung tâm của Al Qaeda có nguy cơ tan rã".
Tuy nhiên, báo cáo khẳng định "chiến thắng cuối cùng vẫn còn xa", và cảnh báo "những cuộc khủng bố mới là hoàn toàn có thể".
Hôm qua, Al-Jazeera đã phát hình một cuộn băng cho thấy Bin Laden vẫn sống ở một vùng nhiều vách đá có thể ở biên giới Afghanistan - Pakistan. Trong băng, Bin Laden đã ca ngợi vụ 11-9.
Một kết quả điều tra dư luận trong các ngày 5 và 7-9 cho thấy tâm trạng lo sợ khủng bố của người Mỹ hiện nay ở mức cao hơn so với sau sự kiện 11-9: 24% người được hỏi cảm thấy lo sợ khủng bố (tháng 10-2001 số này là 15%) và số người tin rằng có thể tiêu diệt chủ nghĩa khủng bố đã giảm từ 12% năm 2001 còn 8%. Tâm trạng lo sợ của dân chúng còn thể hiện qua việc các hãng hàng không thế giới như Anh, Mỹ, Đức hôm qua đã cắt giảm 13 chuyến bay đến và đi khỏi New York do số khách sụt giảm trong ngày này.
Kỷ niệm hai năm 11-9 cũng ghi dấu bởi những khó khăn mới của chính quyền ông Bush. Ngày 10-9, Hội đồng thành phố Santa Cruz (bang California) đã thông qua một nghị quyết gửi tới ủy ban tư pháp Hạ viện Mỹ kêu gọi luận tội TT Mỹ. TT Bush bị cáo buộc đã lừa dối công luận Mỹ về vũ khí hủy diệt hàng loạt tại Iraq và sử dụng cuộc tấn công 11-9 như một cái cớ để vi phạm quyền hợp hiến của công dân Mỹ.
Một số gia đình nạn nhân 11-9 đã ra tuyên bố buộc tội TT sử dụng sự kiện 11-9 để phát động cuộc chiến không cần thiết.
