Việc Davids nhận thẻ đỏ ở phút 14...
TT - Bao nhiêu kỳ vọng, bao nhiêu công sức chuẩn bị cho trận quyết đấu với Cộng hòa Czech để kiếm một suất chính thức dự vòng chung kết Euro 2004 của bóng đá Hà Lan đã đổ sông đổ biển vì sai lầm của một người: Edgar Davids! David đã phải rời sân từ một sai lầm của mình để rồi cộng hòa Czech hạ gục thủ thành Van der Sar. Chàng tiền vệ này đã từ mình nhận chìm "cơn lốc màu da cam".
Phút 14 trận Cộng hòa Czech -Hà Lan, tiền vệ Edgar Davids nhận chiếc thẻ vàng thứ hai rời sân sau khi đốn ngã Karel Poborsky trong vòng cấm. Con người được nhiều cổ động viên kỳ vọng sẽ tỏa sáng để giúp Hà Lan giành chiếc vé chính thức ở bảng 3 đã lặng lẽ cúi mặt rời sân trong tiếng huýt sáo phản đối của gần 20.000 CĐV. Từ sai lầm của Davids, đội Cộng hòa Czech được hưởng quả phạt đền và Jan Koller dứt điểm lạnh lùng hạ gục thủ thành Van der Sar.
Mất Davids, hàng tiền vệ Hà Lan chơi như những con rối trong suốt hiệp 1. Họ gần như bất lực khi tìm cách ngăn cản các đợt tấn công được phát động từ Poborsky và Pavel Nedved. Phút 38, Nedved thực hiện đường chuyền dài cho Poborsky.
...đã giúp cho Czech vui nổ trời!
Van der Sar lao ra, nhưng Poborsky khôn ngoan không sút mà thực hiện cú tâng bóng nhẹ nhàng nâng tỉ số lên 2-0. Hiệp 2, Hà Lan phần nào lấy lại thế trận và gỡ được một bàn do công Van der Vaart (phút 61), nhưng do thiếu người, họ không thể làm xoay chuyển trận đấu, đành ngậm ngùi nhìn Czech lấy chiếc vé chính thức với tỉ số thua chung cuộc 1-3.
Davids đã phạm một sai lầm không thể tha thứ. Sự thiếu kiềm chế của anh đã ảnh hưởng trực tiếp đến thành tích và đe dọa khả năng bóng đá Hà Lan một lần nữa vắng mặt tại một kỳ tranh tài bóng đá lớn sau VCK World Cup 2002.
Cũng chính Davids là người tạo ra không khí căng thẳng nơi đội Hà Lan trong buổi tập cuối cùng chuẩn bị trận gặp Czech khi anh gây gổ với tiền đạo Van Nistelrooy. Hậu quả của hành động này là Nistelrooy bị ức chế tâm lý, chơi không thành công phải ra sân ở phút 71, nhường chỗ cho Pierre van Hooijdonk.
Sau trận đấu, HLV Advocaat của Hà Lan như muốn khóc không chỉ vì đội nhà thua, mà còn vì tinh thần thi đấu rệu rã của các trụ cột. Ông nói với giọng buồn bã: “Tôi có những cầu thủ xuất sắc nhất, nhưng họ không đoàn kết. Điều đó dẫn đến việc họ không ra sân với khát vọng chiến thắng. Và chúng tôi đã thua”.
Điều đáng buồn hơn là sau trận đấu, “người dơi” Davids đã không đưa ra lời giải thích nào cho hành động “phá” đội tuyển của anh, thậm chí cả một lời xin lỗi cũng không! Cá tính Davids là như vậy. Ở CLB Juventus, anh đã phạm rất nhiều sai lầm nhưng luôn cố chấp không thừa nhận mình sai. Đây là một trong những lý do chính dẫn đến việc Davids mất suất trong đội hình chính mùa bóng mới.
Người ta thường nói “ngựa hay là ngựa chứng”, nhưng ngựa giở chứng lúc đang đua thì chẳng phải là ngựa hay! Tài năng của Davids ai cũng thấy, nhưng anh sẽ mãi không bao giờ “lớn” khi lại giở chứng trong một trận cầu mà Hà Lan không được quyền thua!
