Bình Dương (16) -ứng viên sáng giánhất cho chức vô địchCúp truyền hìnhBình Dương 2003
TT (TP.HCM) - Theo truyền thống, hôm nay, 2-9, cúp bóng đá truyền hình Bình Dương 2003 sẽ chính thức khai mạc. Bước đột phá ở cúp truyền hình Bình Dương năm nay là ngoài các CLB trong nước còn có mặt của ba đội nước ngoài. Sau LG cúp TP.HCM đến Cúp truyền hình Bình Dương lần này, các CLB ở VN có dịp cọ xát với nhau, cùng chuyển động trước thềm giải chuyên nghiệp.
Năm nay, Cúp bóng đá truyền hình Bình Dương sẽ diễn ra trên sân Gò Đậu với trận đầu tiên: Bình Dương - Lào (15g). Kể từ năm nay, ban tổ chức đã có được một hợp đồng tài trợ chính dài hạn của nước giải khát Number One.
Có thể nói bước đột phá của giải lần này là việc có mặt ba đội nước ngoài: Olympic Campuchia, đội tuyển Lào và Ngân Hàng Krung Thai (đương kim vô địch giải chuyên nghiệp Thái Lan), cùng năm CLB trong nước: Bình Dương, Ngân Hàng Đông Á, Gạch Đồng Tâm, SLNA và Hải Phòng (được chia làm hai bảng).
Ngoài bộ HCV, cúp, đội vô địch còn được nhận 20.000 USD tiền thưởng, riêng đội chủ nhà Bình Dương (vừa thăng hạng chuyên nghiệp) sẽ được Number One thưởng riêng 5.000 USD nếu đoạt chức vô địch.
Hầu hết các đội đều mới tập trung trở lại sau thời kỳ nghỉ quá độ ở giải chuyên nghiệp lẫn hạng nhất quốc gia, cho nên lối chơi có thể chưa thanh thoát, thể lực chưa được tích lũy đầy đủ. Tuy nhiên, đội đoạt chức vô địch của các mùa giải trước như: CSG, CA TP.HCM (nay là Ngân Hàng Đông Á), Bình Dương... luôn là đội giành được thứ hạng cao ở các giải vô địch hoặc cúp quốc gia ngay trong mùa bóng cùng năm.
Sau Cúp LG do LĐBĐ TP.HCM tổ chức thì Cúp bóng đá truyền hình Bình Dương đã bắt đầu có tiếng vang, là cơ hội tập dượt lẫn “rèn quân” tốt nhất cho các đội trước lúc bắt đầu mùa bóng mới. Trước ngày vào giải, Bình Dương đã nhờ LĐBĐVN nộp bản đăng ký đến AFC để được công nhận là giải quốc tế mới nằm trong hệ thống thi đấu hằng năm của AFC.
Cuộc chơi chưa diễn ra song giới chuyên môn đã sớm dự báo hai ứng viên sáng giá nhất cho chức vô địch chính là đội chủ nhà và đội khách Ngân Hàng Krung Thai. Ngay sau lúc thăng hạng chuyên nghiệp, Bình Dương đã mở chiến dịch săn lùng cầu thủ giỏi trong nước, và họ đã có trong tay Trần Trường Giang (từ Tiền Giang chuyển về với phí chuyển nhượng lên đến 1 tỉ đồng), Nguyễn Trung Vĩnh (cựu cầu thủ Ngân Hàng Đông Á), Nguyễn Phùng Phi Long, Trương Văn Tâm, Nguyễn Văn Tâm (đến từ Bình Định), Lê Văn Lưu (vừa chuyển nhượng từ SLNA), Trương Huỳnh Điệp (Hàng Không VN).
Không kể ba cầu thủ ngoại người Uganda từng chơi khá thành công ở giải hạng nhất năm rồi, Bình Dương hiện đang thử việc tới năm cầu thủ Hàn Quốc. Trong khi đó, đội Krung Thai tân vô địch chuyên nghiệp Thái Lan tham dự giải này có tới năm cầu thủ đã và đang khoác áo đội tuyển quốc gia Thái Lan.
