Quốc lộ 10 tỉnh Thái Bình bị ngập ngày 11-9
TT - Từ ngày 7-9 đến nay, các tỉnh ở miền Bắc có lượng mưa lớn, nưa kéo dài gây ngập úng ở nhiều nơi. Nhiều tuyến đường ở Hòa Bình bị sạt lở nghiêm trọng; hàng nghìn ha hoa màu ở Thái Bình bí ngập úng và hàng nghìn ha lúa có nguy cơ mất trắng; Ninh Bình cũng rơi vào tình trạng tương tự...
Tỉnh Hòa Bình: sạt lở nhiều tuyến đường và gây ngập úng nhiều nơi
Từ ngày 7-9 đến nay ở hầu hết các địa phương trong tỉnh Hòa Bình có mưa lớn, lượng mưa trung bình đo được 128mm. Có nhiều điểm thuộc các tuyến quốc lộ, tỉnh lộ và các tuyến đường giao thông nông thôn bị sạt lở.
Các tuyến đường bị ngập nặng gồm đường 21, các tuyến điểm dọc quốc lộ 6 đang thi công. Trên quốc lộ 6, xe tắc dài ngày tại hai điểm chân dốc Cun, đoạn ngầm thuộc huyện Cao Phong, thị trấn Mường Khến- Tân Lạc. Nhiều đoạn đường thuộc địa phận huyện vùng cao Đà Bắc, Mai Châu bị vùi lấp, đứt gãy gây ách tắc giao thông. Cũng do mưa lớn nên gây úng lụt cục bộ, nặng nhất là tại huyện Lạc Thủy ngập 269ha lúa, Kim Bôi ngập 150ha, trong đó 20ha mất trắng...
Tỉnh Thái Bình: khắc phục sự cố do mưa lớn gây ra
Liên tiếp trong ba ngày, từ 8 đến 10-9-2003, một trận mưa lớn kéo dài xảy ra trên địa bàn tỉnh Thái Bình đã gây thiệt hại nặng nề. Hơn 57.000ha lúa đã và đang trổ bông, hàng nghìn hecta hoa màu bị ngập úng; trong đó có 17.000ha lúa, 3.000ha hoa màu và 3.500-4.000ha ao, đầm nuôi trồng thủy sản có nguy cơ mất trắng...
Thiệt hại đến nay ước tính trên 600 tỉ đồng. Ngoài ra mưa lớn kéo dài đã khiến gần 1.500m đê Hồng Hà 2 (thuộc địa phận huyện Vũ Thư), đê biển số 5 (huyện Tiền Hải) và đê hữu sông Luộc (huyện Quỳnh Phụ) bị sạt lở mái...
Để khắc phục tình hình trên, tỉnh Thái Bình đã tập trung chống úng cho lúa và hoa màu, đôn đốc việc tháo dỡ các vật cản dòng chảy. Công ty Quản lý khai thác công trình thủy lợi Nam và Bắc của tỉnh đã bố trí lực lượng thường trực ở các cống tiêu, trạm bơm nước để tranh thủ mở các cống tiêu úng và vận hành tối đa các trạm bơm tiêu úng nội đồng. Các địa phương trong tỉnh cũng tập trung tối đa lực lượng để khoanh vùng tiêu úng. Đến 17g chiều 11-9, toàn bộ hệ thống cống chống úng trên địa bàn tỉnh phải đóng lại do mực nước trên các sông bắt đầu tăng lên.
Tỉnh Ninh Bình: huyện Nho Quan bị thiệt hại nặng do ngập úng
Cơn áp thấp nhiệt đới ngày 9-9 đã gây mưa lớn ở Ninh Bình trong các ngày 9, 10 và buổi sáng 11-9-2003. Tổng diện tích lúa ngập úng lên tới 25.000ha, diện tích bị mất trắng ít nhất là 650ha.
Lượng mưa tại thị trấn Nho Quan ở mức 221,7mm cộng với lượng mưa 232mm ở Hưng Thi (Hòa Bình) đã làm cho nước sông Hoàng Long dâng cao ở mức 4,1m, trên báo động 3. Nước to và chảy mạnh làm sạt lở 100m đê Hoàng Long ở mé ngoài, đoạn đầu hang Ma (xã Đức Long).
Trong tổng số 6.500ha lúa vụ mùa thì có tới 1.100ha bị ngập, nhân dân mới gặt được 700ha. Tại xã Đức Long người dân gặt chạy lũ cả những vạt lúa mới chớm chín, còn ở xã Gia Thủy 300ha lúa chín bị mất trắng. Trên 1.000 căn nhà ở ngoài đê Hoàng Long bị ngập nước khá sâu, còn ba thôn Cẩm Địa, Tứ Mỹ, Đồng An (xã Lạc Vân) bị nước cô lập với bên ngoài và mất điện...
