Bí thư thành ủy Nguyễn Minh Triết(bìa trái), đã ngạc nhiên khi nghe chủ tịch UBND TP Lê Thanh Hải (giữa) nói: "Theo giám đốc Sở GD-ĐT Trương Song Đức cho biết thì Hóc Môn báo rằng không có đất để xây dựng trường cấp III". Ông Triết đã bực lên và nói thẳng với Bí thư Huyện ủy Hóc Môn (bìa phải) "Hóc Môn mà nói không có đất để xây trường là tôi không thể nào tin được". (Ảnh NCT)
TT(TP.HCM) - Ngày 11-9, kết thúc Hội nghị Ban chấp hành Đảng bộ TP.HCM lần thứ 13, Bí thư Thành ủy Nguyễn Minh Triết đã phát biểu một số nhận định nhìn lại chặng đường hơn hai năm thực hiện nghị quyết Đại hội Đảng bộ TP khóa VII, qua đó rút ra một số bài học kinh nghiệm và đưa ra các giải pháp cho hai năm rưỡi còn lại của nhiệm kỳ 2000-2005.
Doanh nghiệp ngoài quốc doanh là nguồn lực quan trọng
Về kinh tế, Bí thư Thành ủy Nguyễn Minh Triết nhắc lại những con số cho thấy nền kinh tế TP liên tục tăng trưởng, năm này cao hơn năm trước: GDP trên địa bàn năm 2000: tăng 9%, 2001: tăng 9,5%, 2002 tăng 10,2% (tăng bình quân ba năm là 9,9%), sáu tháng đầu năm 2003 tăng 9,5%, trong khi sáu tháng đầu năm 2002 chỉ có 8,7%.
Song, ông Triết nói thêm: “Tôi nói đây mong anh Nam, anh Tín (ông Dư Quang Nam, cục trưởng Cục Thống kê và ông Nguyễn Hữu Tín, giám đốc Sở Kế hoạch-đầu tư-NV) đừng buồn, chứ mấy con số đó chỉ tương đối thôi, độ tin cậy chưa cao!”. Ông ví von cách thống kê đó như “một con gà mà hai ba cơ quan báo cáo”, và đề nghị cải tiến cách thức thống kê.
Bí thư Thành ủy cho rằng lĩnh vực nông nghiệp tăng trưởng nhanh, có ý nghĩa rất lớn vì liên quan đến số đông người dân ở các khu vực dân cư nghèo như Nhà Bè, Cần Giờ… Về tình hình khu vực kinh tế ngoài quốc doanh có mức tăng trưởng cao hơn kinh tế nhà nước và khu vực có vốn đầu tư nước ngoài, ông Triết nhận định: “Doanh nghiệp ngoài quốc doanh là nguồn lực quan trọng. Nếu biết khơi dậy, phát huy đúng mức sẽ đóng góp rất quan trọng trong phát triển kinh tế”.
Phải giải tỏa thế độc quyền
Bí thư Thành ủy TP.HCM Nguyễn Minh Triết cảnh báo: “Gần đây tình trạng bao cấp xuất hiện trở lại. Anh nào cũng muốn bao cấp. Đầu tư, xuất khẩu... ai cũng muốn vay ưu đãi. Nhưng đâu có biết là ngân sách TP bây giờ như con bò sữa ốm đói. Năm, sáu ngàn tỉ đồng/năm không ăn thua gì”.
Bí thư Thành ủy Nguyễn Minh Triết lưu ý chỉ tiêu của ngành dịch vụ không đạt yêu cầu có nhiều nguyên nhân. “Phải nghiêm túc nhận phần yếu kém trong lãnh đạo chỉ đạo và quản lý của thành phố. Nhưng có việc phải tháo từ trên. Ví dụ: giá đất, thuế, chi phí vận tải, điện, bưu chính viễn thông…cái gì cũng cao, làm sao tạo hấp dẫn! Phải giải tỏa thế độc quyền thôi! Tôi có phát biểu ở trung ương rằng ta chỉ mới cạnh tranh giữa tỉnh này với tỉnh kia chứ chưa cạnh tranh với nước ngoài được”.
Hai bài học kinh nghiệm được Bí thư Thành ủy nêu ra là: tiến công, đấu tranh với tội phạm, ma túy, chống các hành vi vô tổ chức, vô kỷ luật; và chỉ đạo có trọng tâm, trọng điểm, xử lý quyết liệt. Ông nói: “Tư tưởng của TP là phải ngăn chặn các sai phạm. Vụ xử lý nhà cao tầng xây trái phép, hội nghị lần trước ta thống nhất không làm tràn lan, có chọn lọc. Làm có tính cách răn đe, thị uy, mục đích nhằm lập lại trật tự kỷ cương”.
Ông Triết đề nghị không mở rộng việc đi đập nhà. Song ông lưu ý: “Những nhà không bảo đảm chất lượng công trình là phải tháo dỡ thôi. Khi tháo dỡ có người tiếc, nhưng không tháo để sập gây chết người còn ân hận hơn”.
Đột phá!
Giải pháp nào để đạt được các chỉ tiêu của nghị quyết đại hội trong hai năm rưỡi còn lại? Trừ những giải pháp chống độc quyền, các chính sách về thuế, giá…(do trung ương quyết định), Bí thư Thành ủy cho rằng TP phải có các chính sách mang tính đột phá.
Đột phá để thu hút vốn đầu tư nước ngoài. Nguồn này rất quan trọng bởi không chỉ thu hút vốn mà còn là công nghệ, kỹ thuật, quản lý... TP là trung tâm dịch vụ, tài chính, tín dụng, ngân hàng… nhưng những lĩnh vực này còn yếu. Ông Triết gợi ý: “Cho phép doanh nghiệp huy động vốn, được không? Họ được quyền chứ! Thông qua thị trường chứng khoán có thể làm sống động hoạt động của các doanh nghiệp.
Chương trình nào cũng có “tư lệnh”, còn vụ này thì không. Tôi đề nghị UBND TP phải có chuyên đề, tập trung chỉ đạo tiếp chứ không chỉ đạo chung chung nữa”.
Ông Triết đồng tình với trưởng Ban Tư tưởng - văn hóa Thành ủy Phạm Phương Thảo về đề nghị mở cuộc vận động xây dựng đạo đức lối sống trong nội bộ Đảng, nhưng đề nghị cuộc vận động “3 xây, 3 chống” được mở rộng ra toàn dân. “Quan liêu, tham nhũng có trong cán bộ, nhưng lãng phí thì trong dân cũng có” - ông Triết nói. Thiết kế về cuộc vận động này sẽ được cụ thể và đưa ra thảo luận để dư luận xã hội đóng góp.
Riêng về công tác xây dựng Đảng, Bí thư Thành ủy nhấn mạnh những việc cần tập trung làm:đẩy mạnh công tác đào tạo, bồi dưỡng cán bộ; đẩy mạnh công tác chống tham nhũng; đổi mới phong cách lãnh đạo, chỉ đạo của Đảng (từ cấp TP đến quận huyện). Ông Triết nêu ví dụ: “Vụ sập nhà ở Hóc Môn, TP chỉ đạo cách chức một nữ cán bộ, nhưng về huyện thì cách chức… không nổi, do cô này thách thức, hung hăng. Các anh phải kiên quyết. Ta thương cán bộ, xử cán bộ đau xót lắm, nhưng vì sự nghiệp thì phải làm thôi!”.
Sau phần phát biểu của Bí thư Thành ủy, hội nghị đã biểu quyết thông qua nghị quyết của hội nghị với những nội dung chính đã được thảo luận trong ba ngày làm việc.
