Công trình cầu Bình Triệu 2 cũng bị vướng vì khâu qui hoạch, đền bù.
Qui hoạch chậm và qui hoạch “treo”, đó là đánh giá của hội nghị Ban chấp hành Đảng bộ TP.HCM lần thứ 13. Thành ủy đã nhìn nhận một trong những mặt yếu kém nhiều năm nay là công tác qui hoạch, điều chỉnh, quản lý và thực hiện qui hoạch của TP.HCM. Những vấn đề nổi cộm là qui hoạch rất chậm và qui hoạch “treo” rồi để đó, người dân muốn biết lại phải nhờ cậy tới ngành qui hoạch, rồi làm liều, dẫn tới xây dựng sai qui hoạch.
Việc lập qui hoạch chi tiết sau khi có qui hoạch tổng thể được phê duyệt (năm 1998) của các quận, huyện thực hiện quá chậm. Đến nay chỉ mới có 50% diện tích thành phố có qui hoạch chi tiết.
Nan giải hơn là năm quận mới tách ra từ năm năm trước, chuyển từ mô hình các huyện sang quận mới, vấn đề đất xây dựng của người dân là rất bức bách. Thế nhưng tất cả năm quận mới đều chưa có qui hoạch chi tiết cho các phường.
Ở quận 2, chủ tịch UBND quận cho biết cả quận có 15 phường thì chỉ ba phường có qui hoạch chi tiết. 12 phường còn lại đang chờ qui hoạch “treo”. Các quận khác như quận 7, 9, 12, Thủ Đức cũng tình trạng như vậy. Trên năm năm nay, mỗi năm có 365 ngày nhân với năm năm là gần 2.000 ngày, lẽ nào cả bộ máy của ngành qui hoạch đồ sộ như thế chỉ làm qui hoạch được vài ba phường cho mỗi quận rồi để “treo” ở đó?
Phần lớn các qui hoạch chi tiết được công bố lại không còn đủ yếu tố sử dụng, nhưng lại chưa được điều chỉnh. Nhiều qui hoạch liên quan nhiều đến mỗi người dân như giao thông, đường cấp nước, điện, thoát nước... không được triển khai nghiên cứu đồng bộ, gây khó khăn khi triển khai xây dựng và ảnh hưởng nghiêm trọng đến các mặt chỉnh trang bộ mặt của thành phố.
Ban chấp hành Đảng bộ TP.HCM đã nhìn nhận ngành qui hoạch đã buông lỏng quản lý việc thực hiện qui hoạch được duyệt, quản lý kiến trúc đô thị dẫn đến tình trạng mất trật tự trong xây dựng, và điều không tránh khỏi là tình trạng xây dựng không phép, trái phép... xảy ra trên diện rộng và kéo dài trong nhiều năm nay chưa khắc phục được. Nay cơ quan lãnh đạo TP đã thấy rồi, và dứt khoát không cho phép “treo” nữa. Thế thì ai, giải pháp nào, bao lâu nữa hết “treo”?
