Khách sạn Rex của Saigontourist, nơi phục vụ các quan chức thể thao nước ngoài dự SEA Games 22 tại TP.HCM.
TT (TP.HCM) - SEA Games 22, TP.HCM dự kiến đón khoảng 2.400 khách (gồm 2.000 quan chức, HLV, VĐV, khách mời và khoảng 400 phóng viên). Do đó công việc hậu cần đòi hỏi phải được chú trọng một cách chu đáo. 600 học viên được đưa đi học để chuẩn bị phục vụ SEA Games.
600 học viên này tùy theo lĩnh vực sẽ được chia vào năm loại lớp khác nhau: hướng dẫn viên (2 lớp), tiếp tân (2), bếp (2), phục vụ phòng (3), phục vụ bàn - bar (3) và mỗi lớp sẽ học trong ba ngày (sáng - chiều), do hơn 10 giảng viên có uy tín giảng dạy dựa theo chương trình khung của tiểu ban hậu cần và dịch vụ công cộng của Tổng cục Du lịch VN.
Bên cạnh các môn học chung như: tổng quan du lịch (giảng viên: Võ Bá Đức), lịch sử SEA Games và Para Games (Trần Văn Mui - phó giám đốc Sở TDTT TP.HCM), an ninh - an toàn và phòng chống cháy nổ (Lê Hữu Dũng - PA 35), giới thiệu các nước ASEAN (giáo sư Mai Ngọc Chừ), ăn kiêng và chế độ dinh dưỡng cho VĐV (giáo sư Nguyễn Lân Đính)... sẽ có những lớp chuyên sâu cho từng lĩnh vực.
Chẳng hạn như lớp tiếp tân sẽ là kỹ năng check in-out, giới thiệu các tuyến tour du lịch cũng như các tuyến điểm, lớp phục vụ phòng sẽ phổ biến kinh nghiệm phục vụ và cung cấp thông tin cho khách, phục vụ bàn- bếp sẽ là chế độ ăn kiêng hay như có sự hiểu biết thêm một số món ăn của các nước trong khu vực...
Ở SEA Games 22 sắp tới, TP.HCM dự kiến đón khoảng 2.400 khách (trong đó bao gồm 2.000 quan chức, HLV, VĐV, khách mời và khoảng 400 phóng viên). Do đó công việc hậu cần đòi hỏi phải được chú trọng một cách chu đáo và SEA Games 22 được xem là cao trào của hoạt động du lịch nhằm giúp du lịch VN tích lũy thêm kinh nghiệm để phục vụ du khách tốt hơn trong tương lai.
Ông Nguyễn Thanh Phong - hiệu trưởng Trường trung học Nghiệp vụ du lịch và khách sạn TP.HCM - cho biết: “Khóa học diễn ra như vậy là hơi chậm bởi học viên còn phải có thời gian làm quen với thực tế để có thể vận dụng một cách hoàn hảo tại SEA Games sắp tới. Lớp học này rất quan trọng bởi lĩnh vực hậu cần phải tinh tế, phải biết tâm lý khách như thế nào để phục vụ tốt nhằm giúp các đoàn bạn cảm thấy hài lòng.
Đặc biệt là phải nâng cao hơn nữa khẩu hiệu “Khách sạn là nhà” để giúp họ đến VN là cảm thấy sự ấm áp, thân thiện và không thấy khó khăn khi đời sống thay đổi, từ đó đạt được phong độ tốt nhất. Phải hiểu khách tường tận từ sở thích đến thói quen nhằm phục vụ một cách tốt nhất. Chẳng hạn như cách bố trí hoa, trái cây trong phòng ngủ như thế nào để họ cảm thấy hứng thú và thoải mái”.
