Phan Cao Toại
TT (TP.HCM) - Bộ phimHàn Mặc Tử(Hãng Phim truyền hình TP.HCM, đạo diễn Trần Mỹ Hà) đã được khởi quay. Nhân dịp này, TT có cuộc gặp gỡ và trò chuyện với bác sĩ, nhà văn Phan Cao Toại - tác giả của tám tập truyện ngắn, bốn tiểu thuyết và một số kịch bản phim (Tìm chồng, Lời thề Hyppocrate, Bến sông trăng, Vàng rỉ...)- xung quanh kịch bản phim Hàn Mặc Tử của ông.
* Anh ấp ủ dự định viết về Hàn Mặc Tử khi nào?
- Tháng 8-1992, tôi được Bộ Y tế chuyển từ Viện Văcxin Nha Trang ra khu điều trị phong Qui Hòa. Điều trị phong không phải là lĩnh vực của tôi nhưng hình như có tiếng gọi lạ lùng khuyến dụ tôi đến nơi ấy.
Khi ở Qui Hòa, những buổi chiều tôi thường ngồi rất lâu trước nơi an táng đầu tiên của Hàn Mặc Tử trong không gian u tịch (mộ nằm ngay dưới chân núi Vũng Chua, sát biển) cho đến khi hoàng hôn chìm vào màu xanh đặc sánh của biển. Tối về tôi đọc thơ Hàn Mặc Tử và những bài viết về ông, ban ngày lại làm việc cạnh nơi trước kia Hàn Mặc Tử nằm điều trị, giờ đã trở thành phòng lưu niệm nhà thơ.
Vào những lúc không phải trực, khi có các đoàn khách tham quan đến Qui Hòa, tôi tình nguyện làm người hướng dẫn, giới thiệu về cuộc đời thi sĩ họ Hàn, về thơ của ông bằng tất cả niềm say mê và lòng ngưỡng mộ.
* Suốt một thời gian dài sống trong vòng ảnh hưởng của Hàn Mặc Tử, anh có nghĩ đến việc viết điều gì đó về nhà thơ?
- Viết điều gì đó về Hàn Mặc Tử thật ra là một ước muốn quá lớn, bởi ông quá tài năng, quá bất hạnh, quá ám ảnh trong tâm trí và tình cảm rất nhiều người đọc lẫn người viết. Nhưng rồi hình như chính vong linh Hàn Mặc Tử khiến tôi cầm bút.
Năm 1993 tôi viếtNhững cánh hoa rơi, truyện ngắn đầu tay viết từ cảm xúc của tôi về mối tình của Hàn Mặc Tử và Mai Đình, và tôi còn làm khá nhiều thơ...
Phong cảnh bãi biển Ghềnh Ráng, Qui Hòa - nơi có mộ Hàn Mặc Tử
* Cho đến lúc nào anh mới có ý tưởng viết kịch bản phimHàn Mặc Tử?
- Khi tôi gặp được nhà văn Nguyễn Hồ lúc ông tham dự Liên hoan phim truyền hình toàn quốc tổ chức tại Nha Trang vào đầu năm 2002. Nhân lúc nói chuyện về phimBến sông trăng,anh Nguyễn Hồ bảo giá như những đoạn về Hàn Mặc Tử tôi viết sâu hơn và anh động viên tôi riêng một kịch bản về Hàn Mặc Tử.
Sau liên hoan phim, trở về tôi lao vào viết, viết liên tục trong vòng 60 ngày, mấy ngày tết cũng đóng cửa viết, viết trong sự say mê, trong niềm kính trọng đối với Hàn Mặc Tử và trong kết quả của mười năm sống, đọc, cảm ông...
* Và chắc từ cả những cuộc tiếp xúc, gặp gỡ với những người từng sống, từng yêu thương và chia sẻ nỗi đau với Hàn Mặc Tử...
- Dịp kỷ niệm 80 năm ngày sinh Hàn Mặc Tử, tôi được tiếp xúc ông Nguyễn Văn Xê - người bạn bệnh cùng điều trị với Hàn Mặc Tử (ông Xê mất năm 1993). Ông Xê là người tận mắt chứng kiến cái chết đau đớn và lặng lẽ của Hàn Mặc Tử.
Tôi cũng được gặp bà Mai Đình khi bà đến viếng Hàn Mặc Tử lần 2 vào năm 1995 (lần đầu ngay sau khi nhà thơ mất). Tôi nhớ hoài hình ảnh bà Mai Đình ngồi khóc trên chiếc giường mà Hàn Mặc Tử từng nằm điều trị. Bà vừa khóc vừa kể, rồi nói: “Tôi thương anh Hàn Mặc Tử lắm!”.
Tôi còn được sự hỗ trợ hết lòng của anh Quách Giao ở Nha Trang con trai nhà thơ Quách Tấn, người bạn đồng cam cộng khổ với Hàn Mặc Tử, người mà gia đình dù gặp gieo neo vẫn dặn vợ mỗi tháng gửi giúp Hàn Mặc Tử 5 đồng bạc.
Tôi cũng được sự trợ giúp chí tình của nhà sưu khảo Phạm Xuân Tuyển (ông ở Phan Thiết), người suốt đời lặng lẽ đi tìm chân dung của Hàn Mặc Tử...
* Trong cuộc đời bộn bề yêu thương, tài năng và bất hạnh của Hàn Mặc Tử, sự chọn lựa của anh để đưa nhà thơ đi vào kịch bản rồi lên màn ảnh để đến với người xem quả là không dễ...
- Cái khó khi viết là cuộc đời, tài năng, chuyện tình và nỗi bất hạnh của Hàn Mặc Tử ai cũng biết. Vì vậy ngoài việc men theo lý lịch nhà thơ, tôi muốn vẽ chân dung một nhà thơ qua sự thăng hoa đau đớn từ những mối tình, một mối tình là một bài thơ hay.
* Trong năm mối tình cũng là năm bài thơ tuyệt đẹp của Hàn Mặc Tử, anh thích mối tình nào nhất?
- Mối tình với Thương Thương, mối tình ảo nhưng lại đẹp, đẹp một cách lung linh giữa mộng và thực. Tình yêu đó đã giúp Hàn Mặc Tử vượt qua những đau đớn trong những ngày cuối cùng của cuộc đời.
* Anh có tin bộ phim sẽ được người xem đón nhận?
- Đây là bộ phim rất khó thực hiện. Có thể năm ăn năm thua, nhưng tôi tin vào tài năng và kinh nghiệm của đạo diễn Mỹ Hà.
* Xin cảm ơn anh.
