Ba chàng lãng tử Liệu, Bảo, Trang (từ trái qua) tại "đại bản doanh" rộng 8m2
TT (Lâm Đồng) - Trong khi Đà Lạt đang loay hoay tìm cách để hình ảnh “thiên đường du lịch” của mình xuất hiện rộng khắp thì bất ngờ, một nhóm SV nghèo mới tốt nghiệp đại học mang một website “đầy ắp hương vị Đà Lạt” lên tặng thành phố cao nguyên...
Bắt đầu từ một tình yêu
Cả ba còn rất trẻ. Mỗi người trong số họ đến từ một vùng quê, Mai Văn Bảo người Quảng Bình, Võ Đình Trang người Quảng Ngãi và Lưu Đức Liệu ở quê lúa Thái Bình.
Điểm chung duy nhất để kết nối họ lại với nhau là ý tưởng được ấp ủ từ thời SV dưới mái trường Đại học Đà Lạt, đó là phải làm một điều gì để đáp nghĩa với thành phố mộng mơ này. Thế là websitedalatnews.netra đời…
Gần 14.000 lượt người đã truy nhập vào “dalatnews.net” này hơn hai tháng qua đủ để thấy sức quyến rũ của “thành phố sơn nữ”, sự thành công “rạng rỡ” của website đầu tiên về Đà Lạt.
Từ websites này, ai đó muốn chuẩn bị một kỳ nghỉ ở Đà Lạt chỉ cần lên mạng dạo qua nó một vòng sẽ nắm rõ tường tận từ lai lịch đến đường đi lối lại về danh thắng thác Prenn, Datanla, rừng thông Đà Lạt, đỉnh núi Langbian, vườn hoa thành phố, thung lũng Tình Yêu, chùa Linh Sơn, chùa Tàu, thiền viện Trúc Lâm…, cho đến Viện Nghiên cứu hạt nhân, Viện Sinh học tại Đà Lạt...
Bạn cũng dễ dàng được website dẫn dắt đi chợ để mua hàng đặc sản (mà không bị “chặt”), tìm kiếm khách sạn, cũng như có thể thưởng thức những bức ảnh tài hoa của MPK kể về sự sang trọng của cỏ cây Đà Lạt.
Chẳng ai buộc phải làm, chẳng ai mời giới thiệu, chẳng ai động viên…, ấy thế mà những người tạo lập trang web đã cố công tìm kiếm, đưa lên đó những định hướng phát triển Đà Lạt, những dự án mà địa phương đang kêu gọi đầu tư, những chính sách mời gọi, thu hút đầu tư của chính quyền Đà Lạt, Lâm Đồng…
Liệu là người chịu trách nhiệm về mặt kỹ thuật, Trang và Bảo (xuất thân từ khoa ngữ văn) lo phần nội dung. Cả nhóm thống nhất website này sẽ chuyển tải tất cả thông tin về con người, sinh cảnh, địa chỉ thắng cảnh, những chuyển biến xã hội trên TP mộng mơ này… như một tờ báo điện tử đúng nghĩa của nó.
Và đúng ngày 21-6-2003, ngày bác sĩ Yersin đặt dấu chân đầu tiên lên cao nguyên Langbian, cũng là Ngày báo chí cách mạng Việt Nam, website dalatnews.net chính thức khởi động, hòa vào mạng Internet toàn cầu.
Tay không làm web
Từ bên kia đại dương, một vị giáo sư trước đây từng học tập và giảng dạy tại Đà Lạt, nay định cư ở Mỹ, trong một lần tình cờ lạc vào dalatnews.net.
Ông Hứa Hoành, tên vị giáo sư nọ, đang phải chiến đấu với căn bệnh ung thư quái ác trên giường bệnh đã thật sự bị website này chinh phục. Trước lúc mất, ông đã trăng trối nhờ người bạn thân chuyển về gửi nhóm tác giả toàn bộ số tài liệu mà ông đã nghiên cứu, sưu tập được trong những năm tháng làm việc tại Đà Lạt.
Sau khi giáo sư Hoành qua đời, hai ngày sau người bạn - ông Phạm Hải - cũng đã mail về toàn bộ số tư liệu ấy cho dalatnews.net. Qua phúc tra, thẩm định từ các nhà nghiên cứu về Đà Lạt và Trung tâm Văn hóa thông tin Đà Lạt, mọi người đã nhận ra đây là một tư liệu cực kỳ quí giá, trong đó có những tình tiết chưa một lần được công bố về Đà Lạt…
Cái tiệm net không đầy 8m2 ở số 10/1 Phù Đổng Thiên Vương, với dăm bảy chiếc PC của Liệu là “đại bản doanh” của nhóm làm website đầu tiên về Đà Lạt, và những đồng bạc lẻ kiếm được từ dịch vụ dường như là nguồn “dinh dưỡng” chính cho website tồn tại.
Tuy nhiên, ba người trẻ năng động đột phá đưa hình ảnh Đà Lạt lên Internet ấy giờ đây đang lo sốt vó khi dung lượng trong hostting (không gian lưu trữ) mà họ thuê đến lúc này chỉ còn không đầy 3 MB nữa là hết chỗ chứa, trong khi họ không đủ sức (tiền) để nâng cấp, mở rộng “nhà”, bởi nội tiền đăng ký tên miền và thuê không gian lưu trữ cho trang web đã mất hơn 700.000 đồng/năm rồi.
Nếu có một ngày ngồi trước màn hình, bạn click chuột vàohttp://dalatnews.net, sau khi ngắm những bông hoa xinh tươi, đắm mình vào những thác nước hùng vĩ, gửi cho bạn bè, người thân những món quà thân thương miền đất lạnh, xin hãy nhớ rằng có ba người bạn đang lặng lẽ nuôi sống nó trên thành phố sương mù.
