Ông Phan Văn Tươi ngày đêm vác tro
Nơi đó (thuộc thị trấn Chợ Gạo, huyện Chợ Gạo, Tiền Giang) người ta thường gọi là xóm Tro, bởi hầu hết người dân đều nghèo khó, chọn nghề đội tro bán cho nhà vườn khắp ĐBSCL. Ông Tám Tươi - Phan Văn Tươi - cũng vậy, có khác là vợ chồng ông nuôi cả một đàn con học giỏi.
Khi tôi tìm đến, ông Tám đang nhễ nhại mồ hôi với bao tro 40kg trên vai, hổn hển nói: “Chú em thông cảm, hôm khác nói chuyện, tui phải chất cho đầy xe tro, chắc tới chiều mới xong...”.
Vươn lên từ kiếp... tro !
Vào trong tận hầm tro tìm bà Nguyễn Thị Tư, vợ ông Tám Tươi, mới thấy hết nhọc nhằn của nghề này như ông Tám Tươi kể. Hầm than tối thui, nóng hầm hập như phòng xông hơi, chỉ nghe tiếng người thở hổn hển. Hàng chục người đang quần quật với “núi” tro khổng lồ.
Bà Tám cũng đen nhẻm như bao thợ hầm lò là nam giới. Lấy khăn lau mồ hôi, bà kể: “Hôm nào trời quang tro nhiều mới yên tâm, chứ mưa dầm, không mối nào xuống lấy tro là coi như bữa đó đói cả nhà.
Hai vợ chồng quần quật mỗi ngày kiếm 20.000 đồng tiền cơm cho sáu miệng ăn là phước lắm rồi chú ơi. Hôm trước khi con Bích không có tiền lên Sài Gòn học đại học, nó đòi vào hầm làm tro, ổng la rầy quá. Cha mẹ đều một đời tro chưa đủ sao đến lượt con cũng đòi làm tro?”.
Bà Nguyễn Thị Tư quần quật trong hầm tro để nuôi đàn con vào đại học
Năm 1978, lúc cả nước đói kém, ông bà sinh cô con gái đầu Phan Thị Ngọc Tuyền, đứa nhỏ chỉ toàn bú nước vo gạo, vậy mà chỉ mới 9 tuổi đã biết thương cha thương mẹ đòi vào làm trong hầm tro.
Nghèo vậy mà Ngọc Tuyền là học sinh giỏi suốt 12 năm liền. Ông Tám nhớ mãi cái ngày Ngọc Tuyền vào lớp 10, phải lên huyện học: “Lên huyện phải mặc áo dài. Mà từ nhỏ tới giờ con Tuyền bao giờ có quá hai bộ đồ đâu..."
Cũng may mà bạn bè thương con bé học giỏi nên mang cho hai bộ áo dài cũ. Còn đôi dép thì bà con quanh xóm mua tặng. Nhà chỉ cách trường huyện có 11km mà Ngọc Tuyền phải xin ở lại nội trú vì không có phương tiện đi lại.
Với 20.000 đồng học bổng mỗi tháng cùng với chỉ vài chục ngàn cha mẹ gửi ra, Tuyền cứ chắt bóp để theo suốt ba năm trung học lớp chuyên toán của tỉnh.
Ông Tám nói: “Nếu không nhờ bà con hỗ trợ, cưu mang, con Tuyền giờ này chắc cũng bám vào kiếp tro. Người ta lấy giạ để đong lúa chứ có ai lấy giạ đong chữ. Thấy con ham học quá, tôi với bả phải xin làm thêm ca đêm, kiếm thêm khoảng chục ngàn để có mà gửi ra tỉnh cho con”.
Năm 1996 Phan Thị Ngọc Tuyền trúng tuyển một lúc hai trường đại học là Bách khoa và Kinh tế TP.HCM, chưa kể được tuyển thẳng vào Cao đẳng Sư phạm Tiền Giang. Nhưng Tuyền đã có quyết định riêng của mình: lên thành phố học ĐH Bách khoa - khoa hóa thực phẩm.
Và người ta lại thấy ông bà thường xuyên dậy vào lúc nửa khuya, ra đầu lộ chờ xe tải về chở tro để làm kiếm được chừng hai ba chục ngàn gửi lên thành phố cho con.
Bóng cha, nghĩa mẹ
Năm 1998, cô con gái thứ hai là Phan Thị Ngọc Bích, sinh năm 1980, lại đậu vào Trường đại học Kinh tế TP.HCM. Thấy con hăm hở báo tin trúng tuyển đại học và bàn đến những ước mơ theo chị lên thành phố nhập học mà nước mắt vợ chồng người đội tro cứ tuôn trào. “Sức cha, sức mẹ đâu đủ để cho con lên Sài Gòn...” - ông Tám bần thần nhớ lại cái ngày mà ông phải bấm bụng nói với con điều ấy.
Có lúc ông dự định bán đi ngôi nhà dột nát của mình nhưng rồi lại nghĩ mấy đứa sau sẽ sống ở đâu, mà bán được bao nhiêu? Ông Tám biết con mình buồn vô hạn.
Bích cũng là học sinh giỏi 12 năm liền và cũng theo học chuyên toán. Hiểu tình cha, nghĩa mẹ, hiểu cần hi sinh vì chị, vì các em, Ngọc Bích xin cha lên TP.HCM tìm việc...
Cái ngày Ngọc Bích đón xe đò lên thành phố vào làm công nhân may để tự mưu sinh nuôi con đường vào đại học, ông Tám như muối xát vào tim. Bạn phu vác tro lại thấy ông bà Tám cứ im lặng làm quần quật cả ngày, cả tuần, cả tháng... bên những chuyến xe tro, hầm tro.
Trời mưa dầm, không ai về lấy tro, ông bà Tám đi khắp xóm, ra tận thị trấn xem có ai kêu làm thuê, nhổ cỏ, cuốc mướn gì không... chỉ để mong té ra được vài chục ngàn đồng...
Rồi lại đến thằng Thủ. Cái thằng mới lạ, cả mấy năm trời không thấy xin tiền mua quần áo hay ăn vặt gì, mà chỉ lâu lâu xin tiền mua sách. “Cái quần mặc hai ba năm đã mòn thủng vậy mà nó vẫn mặc để đến trường. Hôm đoạt giải ba môn toán cấp tỉnh, thấy quần con rách quá tui mới mua cho chiếc quần dài để đi nhận giải...” - bà Tám âu yếm nói về các con.
Như một nỗi ám ảnh triền miên, cứ qua một mùa hè là lòng dạ ông bà Tám nôn nao - mùa thi đại học! “Làm cha, làm mẹ ai lại mong con trượt đại học, nhưng có lúc bức bách, quẫn quá chỉ mong báo trượt. Nhưng rồi mình lại ân hận, dằn vặt vì suy nghĩ ấy...”- ông Tám nói.
Năm ngoái, cô con gái kế Phan Thị Bích Thủy, sinh năm 1984, lại trúng tuyển vào Đại học Luật TP.HCM. Nhiều người lối xóm đến an ủi: “Cái xóm nghèo này con ông bà là giỏi nhất, có con vào đại học là mừng thiệt nhưng lo sao đây?”. Ân hận vì đã không đủ tiền cho Ngọc Bích vào đại học ngày trước, lần này ông bà quyết tâm: “Nếu có thể bán nhà cũng cho con Thủy vào đại học!”. Ngày Bích Thủy ra lộ đón xe đò lên Sài Gòn nhập học, ông bà chỉ kịp dúi vào tay con 50.000 làm lộ phí.
“Trời Phật cũng thương, Tuyền vừa mới ra trường, xin vào làm ở một công ty thực phẩm, lương chỉ hơn 1 triệu đồng, biên thư về bảo cứ để cho em học đại học, con sẽ lo!” - ông Tám kể. Thế là Tuyền dành dụm được mỗi tháng 50.000 đồng gửi về giúp cha mẹ lo cho Thủ học hành.
Đang nói chuyện, ông bà Tám phải cắt ngang để chạy ra vác tro vì mới có xe tải xuống “ăn hàng”... Chợt nghĩ mai sau đàn con của họ thành đạt thì có lẽ không nơi nào cao hơn bóng cha và rộng hơn lòng mẹ của họ - một đời vác tro để đưa đàn con vào đại học...
