Sân vận động quốc gia Mỹ Đình
Chiều nay, 2-9, sân vận động quốc gia Mỹ Đình sẽ chính thức khánh thành nhưng vào phút chót, BTC buộc phải thay đổi kịch bản khánh thành sân vận động quốc gia Mỹ Đình. Nguyên nhân kịch bản này đã được bê nguyên xi vào lễ khai trương SVĐ Thiên Trường (Nam Định) hôm 30-8 và đã được Đài truyền hình Việt Nam truyền hình trực tiếp. Sự cố này đã khiến BTC phải chi thêm một khoản kinh phí lên đến 100 triệu đồng.
Theo kịch bản mới của BTC, phần nghi lễ cắt băng khánh thành sẽ được thay đổi hoàn toàn so với kịch bản cũ. Tuy nhiên, do thời gian khai mạc đã cận kề cho nên BTC không kịp thay đổi phần ca nhạc (về cơ bản giống hệt chương trình của sân Thiên Trường) và bởi vậy, VTV sẽ huỷ bỏ toàn bộ kế hoạch phát hình trực tiếp phần ca nhạc của buổi lễ này.
Một thành viên trong BTC (giấu tên) cho rằng, chính ông Đỗ Tiến Định - Giám đốc Nhà hát ca múa nhạc nhẹ Trung ương, người được giao làm tổng đạo diễn chương trình đã ''qua mặt'' BTC, tự ý sử dụng kịch bản này cho lễ khai trương SVĐ Thiên Trường.
''Chúng tôi chỉ được lệnh xuống Nam Định và sử dụng chương trình tập duyệt để chuẩn bị cho lễ khánh thành sân quốc gia, ai ngờ VTV lại phát sóng trực tiếp toàn bộ chương trình. Sự cố đó là do Uỷ ban TDTT và VTV phối hợp không ăn ý với nhau đấy chứ, đâu phải lỗi của chúng tôi...'' - ông Định phân trần.Ông Nguyễn Trọng Hỷ - Phó Chủ nhiệm Uỷ ban TDTT, Phó BTC, Giám đốc Trung tâm điều hành SEA Games cho biết: ''Trong buổi họp giao ban ngày 1-9, Bộ trưởng Nguyễn Danh Thái đã chỉ đạo cố gắng khắc phục sự cố, tiến hành thật tốt lễ khánh thành sân. Sau ngày 2-9, Uỷ ban TDTT và BTC sẽ họp để rút kinh nghiệm''.Theo kịch bản mới, nghi lễ cắt băng khánh thành sẽ được thay đổi để giữ sự trang trọng cho ngày khai trương công trình có tầm quan trọng bậc nhất SEA Games này. Theo đó, BTC sẽ trải thảm đỏ từ cửa khán đài A ra giữa sân tạo thành hình đài đuốc. 16 cô gái của trường Cao đẳng Nghệ thuật Quân đội cầm khay cắt băng khánh thành sẽ xếp thành hàng ngang giữa sân quay mặt về khán đài A. Phía sau là 22 sinh viên của Đại học TDTT Từ Sơn trên tay ôm bóng xếp hàng ngang và một hàng khác gồm 22 cô gái khác cầm bóng bay. Sau khi các quan chức tiến hành cắt băng xong, các cầu thủ sẽ tản ra đá bóng lên khán đài.
