Chờ đợi được hút điều hòa kinh nguyệt ở bệnh viện
Nạo hút thai như... “cơm bữa”!
9g sáng 28-8 cũng tại phòng nhập viện Bệnh viện Phụ sản Tiền Giang, có bà mẹ đưa con mình là N.T.T. ở xã Hưng Thạnh, huyện Tân Phước xin bác sĩ “giải quyết” giùm thai 10 tuần tuổi. Theo lời bà mẹ, N.T.T. 19 tuổi, có chồng nhưng hai đứa “không hạp”.
Và sau khi ra ngoài mua phiếu khám bệnh, bà lại nói hai đứa đã đám hỏi chứ chưa cưới (?)... Và “hai mẹ con” của N.T.T. không hề có một loại giấy tờ gì để bệnh viện ghi bệnh án ngoài những lời khai đầy mâu thuẫn. Năm phút sau hai mẹ con này biến mất...
Bác sĩ Dương Phi Loan, Bệnh viện Phụ sản Tiền Giang, cho biết nếu như cách đây vài năm các em đến bệnh viện để nạo hút thai trong trạng thái tâm lý rất sợ sệt, thì gần đây các em đến đây yêu cầu làm chuyện đó một cách thản nhiên.
Còn bác sĩ Trương Thị Phương, giám đốc bệnh viện, nói: “Rất nhiều trường hợp cha mẹ các em lo lắng nhìn trước nhìn sau sợ người quen thấy, hoặc lo ngại cho sức khỏe con mình thì các em... tỉnh queo!”.
Cũng có không ít em đi “giải quyết hậu quả” với bạn trai một cách bình thường, và còn nói với bác sĩ rằng: “Tưởng lần trước nạo rồi bây giờ không bị nữa, ai dè...!”.
Có hôm mọi người đã phải chứng kiến cảnh cười ra nước mắt: học sinh Trường THPT Đ ở thành phố Mỹ Tho đến bệnh viện rất sớm để nạo hút thai. Và khi vào đây em này gặp cô giáo của mình. Tưởng rằng em học sinh này sẽ tránh gặp cô, ai ngờ em thản nhiên nói với cô: “Em chỉ xin nghỉ một tiết để giải quyết hậu quả rồi về học lại”.
Đáng lo nhất là tình trạng thanh thiếu niên đi nạo hút thai có xu hướng trẻ hóa. Thường gặp nhất là các em 17-19 tuổi. Có nhiều em quá “quen mặt” với các bác sĩ, nữ hộ sinh của bệnh viện, vì hai bên đã gặp nhau hai ba lần trong năm.
Những con số biết nói
Theo thống kê của Bệnh viện Phụ sản Tiền Giang, trong tháng 6-2003 bệnh viện thực hiện 123 ca nạo hút thai (gọi là điều hòa kinh nguyệt), trong đó có đến tám ca 13 - 18 tuổi và 37 ca 19 - 24 tuổi.
Tháng 7-2003 thực hiện 127 ca, trong đó một ca 16 tuổi, ba ca 17 tuổi, bốn ca 18 tuổi. Và từ ngày 1 đến 28-8-2003 bệnh viện thực hiện 90 ca, trong đó có hai ca 13 -18 tuổi, 30 ca 19 - 24 tuổi.
Do không muốn người khác, kể cả cha mẹ, biết chuyện này nên đa số các em đến bệnh viện với bạn gái hoặc bạn trai; có khi đi một mình hoặc thuê người nào đó làm cha, mẹ... Với những trường hợp còn đi học, các em thường nói tuổi của mình cao hơn tuổi thực tế và nói đại một địa chỉ nào đó cho xong... Nếu được bệnh viện đồng ý thì tốt, còn không thì các em đi nơi khác.
Một số bác sĩ sản khoa cho biết số trường hợp đến bệnh viện nạo hút thai thấp hơn nhiều so với thực tế. Vậy các em đi đâu để giải quyết? “Không ở đâu kín đáo bằng các cơ sở y tế tư nhân. Có nhiều chỗ lắm. Muốn đi nhà bảo sanh hay phòng mạch tư, tôi chỉ cho!” - một phụ nữ trạc 40 tuổi chờ khám thai ở bệnh viện khẳng định chắc nịch.
Lúc 19g ngày 27-8, trong vai một người có nhu cầu làm chuyện đó, chúng tôi điện thoại đến nhà bảo sinh dân lập C. trên đường Hùng Vương.
Sau khi trình bày nỗi khổ tâm vì có đứa cháu 16 tuổi bị dính bầu bảy tuần rồi, sợ người khác biết thì không thể đi học được nữa, một giọng nữ có tuổi ở đầu dây bên kia trả lời: “Em cứ yên tâm đưa đến đây. Bảy tuần thì tụi tui “làm”, còn lớn hơn thì tui giới thiệu chỗ khác, khỏi phải vô bệnh viện. Nếu “làm” không đau thì 200.000 đồng, còn “làm” thường thì 100.000 đồng. Không cần giấy tờ gì đâu mà lo!”.
Ngoài việc gây viêm nhiễm mãn tính phần phụ, các em nạo hút thai nhiều lần còn có thể bị vô sinh, thai ngoài tử cung, thủng tử cung, cắt tử cung và cũng có thể tử vong...
