Sheringham (thứ hai từ trái sang) sẽ tiếp tục được khán giả hoan nghênh trong đêm nay?
TT - Ứng viên chức vô địch Arsenal sẽ “làm gỏi” tân binh Portsmouth vào tối nay? Có thể Henry và đồng đội sẽ tìm được 3 điểm, nhưng khó có thể gọi là “làm gỏi” khi Portsmouth đang là hiện tượng sau bốn vòng đấu bất bại (2 thắng, 2 hòa). Thú vị hơn, người hùng của Portsmouth là “ông già gân” Teddy Sheringham đã 37 tuổi!
Trước mùa bóng mới, nhiều nhà bình luận mỉa mai rằng lãnh đạo đội Portsmouth đã bị “tưng” khi quyết định mua về “ông già” hết thời 37 tuổi Teddy Sheringham vốn là “hàng phế thải” của Manchester United và Tottenham. Nhưng Sheringham đã chứng minh thời của anh chưa hết!
Ngay trận mở màn gặp Aston Villa, Sheringham đã chói sáng khi ghi một bàn, giúp đội nhà giành chiến thắng 2-1. Nhưng đến trận gặp Bolton, tên tuổi của Sheringham mới bắt đầu được báo chí anh tâng bốc vút trời xanh khi anh ghi đến ba bàn, giúp Portsmouth thắng giòn giã 4-0! Và Sheringham đã qua mặt những “thần đồng” Owen, Nistelrooy hay Henry để leo lên bục vinh dự nhận phần thưởng “cầu thủ xuất sắc nhất Premier League tháng tám”.
Dĩ nhiên với thành tích chói ngời như vậy, Sheringham được quyền cất cao “tiếng hát”: “Ai nói tôi hết thời? Xin đừng nhìn vào tuổi tác mà chê bai người khác...”. * VTV3 THTT trận Arsenal - Portsmouth 21g thứ bảy 13-9, Birmingham - Fulham 22g chủ nhật 14-9.
* HTV THTT trận AC Milan - Bologna 1g30, trận AS Roma - Brescia 20g chủ nhật 14-9, trận Chievo - Juventus 1g30 thứ hai 15-9.
Quả thật, ở tuổi 37, Sheringham cho thấy anh vẫn sung sức như “bò mộng”. Ở trận gặp Bolton, người ta được chứng kiến cảnh Sheringham chạy khắp mặt sân, lên công về thủ không biết mệt. Và điều quan trọng nhất là cảm giác ghi bàn của Sheringham vẫn cực tốt. Chỉ trong ba phút cuối trận, Sheringham ghi liền hai bàn để biến đêm 26-8 trở thành đêm bất hạnh nhất trong sự nghiệp của thủ môn Jaaskelainen đội Bolton!
Để vươn đến khoảnh khắc vinh quang ấy Sheringham đã nỗ lực đến cùng. Sau khi bị Tottenham hất hủi vì phong độ yếu kém, Sheringham đã quyết định giã biệt mọi thú vui trên đời. Anh bỏ rượu, gần như không đặt chân đến quán bar.
Suốt mùa hè qua Sheringham lao vào tập luyện để chứng minh rằng anh không phải là người thừa của bóng đá Anh. Tiền đạo 20 tuổi người Nigeria Ayegbini - người đá cặp với Sheringham trên hàng công của Portsmouth - nhận xét: “Không ai có thể nghi ngờ về khả năng của Sheringham. Anh là một tiền đạo giỏi và là tấm gương sáng cho các cầu thủ trẻ noi theo”.
Đêm nay 13-9, Portsmouth sẽ đến làm khách trên sân Highbury của Arsenal. Chơi trên sân khách và phải đối diện với một “rừng sao” người Pháp của Arsenal, cơ hội để Sheringham tỏa sáng không lớn. Nhưng Sheringham vẫn là ngôi sao đáng xem nhất trong trận đấu này. Đơn giản vì người xem sẽ có cảm giác rất thích thú nếu được chứng kiến cảnh cầu thủ 37 tuổi chọc thủng lưới á quân Arsenal hơn là việc nhìn thấy Henry hay Wiltord ghi bàn!
