Đài Al-Jazeera chiếu bức hình này của Saddam Hussein khi phát cuốn băng.
Hôm qua (1-9), các kênh truyền hình Ả rập đồng loạt phát đi một cuộn băng được cho là của cựu Tổng thống Iraq Saddam Hussein. Nhân vật trong cuốn băng khẳng định Saddam Hussein không liên quan cũng như không phải là người đứng sau vụ đánh bom ở Najaf làm 125 người chết trong đó có giáo chủ dòng Shiite Ayatollah Mohammad Bakir al-Hakim
Cuộn băng được phát trên truyền hình khẳng định: ''Nhiều người trong số các bạn có thể đã nghe thấy tiếng phì phì của những con rắn, những bầy tôi của những kẻ xâm lược vô đạo, kẻ đã sát hại Al-Hakim và quay ra đổ tội cho những người mà chúng gọi là những kẻ ủng hộ Saddam Hussein''. Mặc dù nội dung cuốn băng bác bỏ vai trò của Saddam trong sự kiện Najaf nhưng không nhắc gì đến vụ đánh bom Đại sứ quán Jordan hôm 7-8 hay vụ tấn công trụ sở Liên Hợp Quốc 12 ngày sau đó.
Các nhà điều tra nghi ngờ cả 2 lần tấn công này có lẽ đều do những người trung thành với cựu tổng thống Iraq thực hiện. Còn giới cảnh sát Iraq thì nhận định có lẽ các dân quân Hồi giáo liên quan đến Al-Qaeda mới là thủ phạm thực sự. FBI hôm chủ nhật thông báo họ sẽ giúp điều tra vụ nổ ở Najaf, sau khi nhận được yêu cầu từ phía các quan chức địa phương.
Ngày 1-9, Hội đồng điều hành Iraq (IGC) đã chỉ định nội các mới gồm 25 thành viên, trong đó 13 bộ trưởng thuộc dòng Hồi giáo Shiite, 5 người thuộc dòng Sunni, 5 người Kurd, 1 người Thổ Nhĩ Kỳ và 1 người theo đạo Cơ đốc.
Ông Ibrahim Bahr al-Uloum, thuộc dòng Shiite, được cử làm Bộ trưởng dầu mỏ; ông Hoshyar Zebari, người Kurd, giữ chức Ngoại trưởng; ông Camen al-Cailani theo dòng Sunni, làm Bộ trưởng Tài chính; ông Ali An Alauy, dòng Shiite, làm Bộ trưởng Thương mại. Các thành viên của Nội các là những người sẽ giữ vai trò như các Bộ trưởng trong chính phủ lâm thời cho tới khi tổ chức bầu cử
Rất khó kiểm tra ngay lập tức liệu nhân vật trong cuốn băng có phải là Saddam Hussein hay không. Al-Hakim từ lâu vốn là người chống đối Saddam. Vị lãnh tụ Hồi giáo dòng Shiite sống lưu vong ở Iran suốt 2 thập kỷ qua, mới trở về Iraq hồi tháng 5.
