Móc hầu bao mua vé chợ đen hôm khánh thành sân vận động quốc gia.
TT - Hôm khánh thành sân vận động quốc gia, ở Hà Nội đã diễn ra cơn sốt vé: khi đỉnh điểm phải chi ra đến trên 1 triệu đồng để có được một cặp vé loại khá. Vì vậy, giờ đây nói chuyện vé để vào sân ở SEA Games 22 không phải là chuyện thừa, đặc biệt ở các hôm quan trọng như khai mạc - bế mạc, bán kết, chung kết bóng đá (nếu có đội VN)...
Ông Tạ Xuân Lai, vụ trưởng Vụ Kế hoạch - tài chính Ủy ban TDTT, phó trưởng tiểu ban tài chính và vận động tài trợ, cho hay: “Việc duyệt mẫu vé hiện vẫn do tiểu ban tài chính làm nhưng nơi này cũng không phải là đầu mối được giao quản lý hay phân phối vé tại SEA Games 22. Nhanh nhất đến cuối tháng chín mới có mẫu vé chính thức cho SEA Games”. Còn giám đốc trung tâm điều hành SEA Games 22 Nguyễn Trọng Hỷ cho biết: “Sắp tới ban tổ chức sẽ thành lập một ban phân phối vé, chỉ chịu trách nhiệm về chuyện vé”.
Nhưng ban này chưa ra đời nên tiếp tục phải chờ. Tuy nhiên, cũng đã có một kế hoạch cho vé, để những người quan tâm bớt sốt ruột phần nào.
Được biết, vé dự xem tất cả các môn thi đấu ở SEA Games sẽ là một mẫu vé chung, do ban tổ chức SEA Games thống nhất, và mức giá phải chờ Bộ Tài chính duyệt. Theo ông Hỷ: “Chắc chắn giá sẽ rẻ thôi, cỡ vài chục ngàn, để mọi người có thể mua được”.
Ban tổ chức SEA Games trung ương chỉ quản lý vé xem khai mạc, bế mạc và các trận bóng đá diễn ra ở khu liên hợp thể thao quốc gia. Tất cả các môn còn lại do ban tổ chức địa phương phát hành và quản lý, tự thu chi.
Tuy nhiên, trên thực tế vé xem thi đấu các môn diễn ra ở địa phương chắc chắn không phải là vấn đề vì hầu hết các môn đó đều đã quyết định được vào cửa miễn phí như: bi sắt, đá cầu, bắn súng, bơi lội, điền kinh... Chỉ rất ít các môn bán vé (lại do ban tổ chức trung ương quản lý) mới có thể lặp lại cơn sốt như dịp 2-9 vừa qua như vé xem khai mạc, bế mạc và các trận bóng đá có đội tuyển VN thi đấu.
Được biết, hiện nay các công ty tổ chức du lịch nhân SEA Games cũng đã đặt vấn đề với ban tổ chức về chuyện mua vé cho khách của mình, và ông Nguyễn Trọng Hỷ cho biết: “Các hãng du lịch, các khách sạn có thể liên hệ với ban tổ chức và chắc chắn sẽ mua được vé. Chỉ có trận chung kết bóng đá, nếu là đội VN thi đấu thì không dám chắc mà thôi”.
