Đón chào du khách nước ngoài đến với SEA Games 22
TTCN - Đến giờ này, những nhà tổ chức hậu cần của Saigontourist đã có thể “thở ra” khi một loạt các công tác chuẩn bị từ phòng ốc, ẩm thực, đi lại, thiết kế tour… đã hoàn tất đến 80%. Thế nhưng…
Theo ông Lưu Trung Hiếu, phó phòng tiếp thị - quản lý khách sạn thuộc Saigontourist, có khoảng 1.100 phòng trong hệ thống 24 khách sạn của Saigontourist tại TP.HCM được bố trí cho VĐV và CĐV dự SEA Games. Mức giá cho phép của ban tổ chức SEA Games là 60 USD/2 người/phòng đôi/đêm cả ăn ở.
Với mức giá này, các khách sạn Majestic, Rex bị thiệt đôi chút về giá phòng, nhưng đối với khách sạn 2-3 sao là chấp nhận được. Các khách sạn tham gia hậu cần đều được xếp hạng từ 2 - 4 sao. Mỗi khách sạn đều có chương trình ẩm thực riêng, đặc biệt cho VĐV theo Hồi giáo. Trong tháng tám Saigontourist đã tổ chức hai buổi tập huấn về thực phẩm Hồi giáo cho những đầu bếp trưởng do ông Muhammad Fu, đầu bếp người Malaysia, hướng dẫn cách chế biến, bảo quản, cách phục vụ...
Chuẩn bị chu đáo và qui mô nhất cho các tour SEA Games có lẽ là Công ty Dịch vụ lữ hành Saigontourist với ba đối tượng phục vụ: khách nội địa đi xem thi đấu kết hợp du lịch (khách từ phía Nam ra phía Bắc), CĐV đến từ các nước ASEAN, và tour lẻ cho khách đang ở tại TP.HCM và Hà Nội dự SEA Games.
Có ba chương trình tour (đều dài 4 ngày 3 đêm, đi về bằng máy bay) cho loại khách thứ nhất. Chương trình 1 (5 đến 8-12): dự lễ khai mạc SEA Games tại sân Mỹ Đình, tham quan Hà Nội, Hạ Long, xem xiếc cá heo, thăm đảo Tuần Châu, xem bóng đá vòng loại.
Chương trình 2 (7 đến 10-12) với phần chính là tham dự trận bóng đá bán kết, tham quan Hạ Long và Yên Tử. Khách tham dự chương trình 3 (10 đến 13-12) sẽ xem trận chung kết bóng đá và lễ bế mạc SEA Games, tham quan vịnh Hạ Long và Hà Nội.
“Chương trình 3 dự kiến sẽ thu hút đông khách nhất nếu như... tìm được vé máy bay và vé vào xem trận bóng đá chung kết và bế mạc, thậm chí phải tính cả đến chuyện mua vé “chợ đen”. Vấn đề là phải thu xếp có được vé cho khách tham dự những sự kiện này” - giám đốc Tôn Thất Hòa nói.
Với tour dành cho khách quốc tế từ các nước ASEAN mà sự kiện chính là những trận thi đấu bóng đá thì vẫn đang chờ lịch thi đấu để thiết kế chương trình nhằm thu hút khách Malaysia, Thái Lan hoặc Singapore - các nước có đội bóng nằm trong bảng thi đấu ở TP.HCM. Với khách là những VĐV, CĐV, giới báo chí đến dự SEA Games sẽ có những tour đi Củ Chi, Tây Ninh, Mỹ Tho cùng hai tour mới: đi Cần Giờ một ngày và tour tham quan TP.HCM nửa ngày kết hợp ăn tối tại Bình Quới cùng những tiết mục văn nghệ dân tộc.
Ngoài ra, Fiditourist và Công ty Du lịch Chợ Lớn cũng có các tour dành cho khách dự và cổ động SEA Games. Thế mạnh của Công ty Du lịch Chợ Lớn là hướng dẫn viên du lịch giỏi tiếng Hoa. Do có khá nhiều VĐV các nước ASEAN là người gốc Trung Quốc nên các hướng dẫn viên giỏi tiếng Hoa, chắc chắn có “đất dụng võ”, theo lời ông Huỳnh Văn Cường - giám đốc Công ty Du lịch Chợ Lớn.
Tuy đã chuẩn bị khá chu đáo nhưng các đơn vị lữ hành cũng không khỏi lo lắng trước những trở ngại mà lớn nhất là đến lúc này vẫn chưa có giá vé vào xem các môn thi đấu (nên chưa thể mời chào giá tour cho khách nước ngoài) và “đến giờ này vẫn chưa biết tình hình phân phối vé vào xem SEA Games ra sao, trong khi lẽ ra với những sự kiện thể thao lớn như thế này vé phải được bán trước sáu tháng hoặc cả năm” - ông Hòa than.
Nỗi lo nữa là đường hàng không. Tháng mười hai là thời gian cao điểm của khách quốc tế vào VN, lại có thêm sự kiện SEA Games nên các tuyến máy bay quốc ngoại cũng như quốc nội sẽ rất dày đặc, khó mà lấy được vé.
Một khó khăn không nhỏ nữa là việc quảng bá thông tin ra nước ngoài. Sự kiện SEA Games đối với các nước trong khu vực đến nay vẫn còn... khá êm ắng! Các đơn vị lữ hành cho biết đến giờ này làm việc với các đối tác Thái Lan, Malaysia, Indonesia... vẫn chưa thấy có nhu cầu khách tham gia SEA Games. Lý do: thông tin tuyên truyền về SEA Games của ta ra bên ngoài còn quá yếu!
