TTC - Nói đến bề dày lịch sử xe dù và những trang sử "hào hùng" về... chống xe dù thì không thể một sớm một chiều mà kể hết được. Ai muốn tìm hiểu về chuyên đề này cứ việc đi gặp cơ quan chức năng của thành phố sẽ được cung cấp miễn phí hàng chục ký văn bản, chỉ thị liên quan tới cuộc chiến chống xe dù.
Không đâu xa, mới đây thôi, ông bộ trưởng Bộ Giao thông vận tải lại kêu gọi "tuyên chiến" với lực lượng này. Xe dù, mi là ai mà ghê gớm thế! Theo thống kê, TP chỉ có 16 bến xe được đăng ký hộ khẩu, trong khi đó xe dù có tới 81 "bến" với 700 đầu xe. Riêng tuyến xeTP.HCM - Vũng Tàu đã có tới 70 xe dạng "bỏ nhà đi hoang".
Dĩ nhiên các loại bến "lụi" này không có mảnh giấy nào lận lưng. Ấy, đừng tưởng thế là "mấy em" phải hoạt động âm thầm trong bóng tối đâu nhá. Xe dù hoạt động công khai, rầm rộ ở các tuyến đường, kể cả ngay trung tâm điều hành xe ở công viên Quách Thị Trang. Phải nói lực lượng tiếp thị kiêm lơ xe có phong cách làm việc hết chỗ chê.
Bất cứ bà con cô bác nào đi ngang qua cũng được sốt sắng đẩy lên xe, không cần biết người đó đi đâu về đâu! Cái chủ yếu là đưa được càng nhiều "thượng đế" lên xe càng tốt, còn chuyện đi đâu sẽ... "xử" sau. Khỏi cần nói thì ai cũng biết cái việc hớt khách tay trên của xe dù gây bức xúc thế nào với cánh xe không... dù. Phải nộp thuế mà không rước được khách thì lấy gì đóng sở hụi!
Tất yếu, ở đâu có áp bức ở đó có đấu tranh. Dứt khoát phải bảo vệ quyền lợi chân chính của các xe chân chính! Văn bản nghị định ủng hộ phe ta đưa xuống rất nhiều, tiếc rằng cấp dưới thực hiện chả được bao nhiêu. Không phải trên bảo dưới không nghe, mà là "nghe" cầm chừng thôi. Bởi thế cái chuyện "giơ cao đánh khẽ" thường được áp dụng.
Thậm chí xe có bị "vịn" thì lập tức thư tay của anh Năm, hoặc cú phôn của chị Sáu đưa xuống thì coi như... huề! Lúc đó thì: "Chào em cô gái Lam Hồng" và xe ta lại "bon bon trên những dặm đường...". Tất nhiên một dịp nào đó, xe ta phải nhớ tới mấy "ảnh" chớ hông huề suông đâu. "Có đi có lại mới toại lòng nhau", cổ nhân chả sai tí nào.
Than ôi, trong khi các vị toại lòng nhau thì nhiều bác tài phải sống dở chết dở. Các bác này đang trông chờ vào sự kiên quyết trong chỉ thị mới đây của UBND TP về tái lập trật tự vận tải.Vấn đề là cán bộ thực thi có quyết mạnh hay lại "nửa chừng xuân" đây. Coi chừng mấy cái dù đang che chắn cho xe dù có ngày gãy gọng đấy.
