Bảo vệ an ninh trên sân vận động...
TTCN - Bảo vệ vận động viên không đơn giản chỉ là việc bảo vệ an ninh mà còn là chuyện chăm sóc sức khỏe của các vận động viên tham dự SEA Games - từ chuyện phòng chống SARS đến xét nghiệm doping và xử lý các chấn thương của VĐV khi thi đấu…
Chăm sóc y tế và những âu lo
Chuyện đáng lo đầu tiên là việc bệnh viện thể thao đã không kịp hoàn thành đưa vào sử dụng dịp SEA Games. Theo kế hoạch ban đầu, bên cạnh các công trình thể thao hiện đại được xây mới, tại khuôn viên khu liên hợp thể thao quốc gia cũng sẽ mọc lên một bệnh viện thể thao đầu tiên để kịp phục vụ SEA Games.
Dự án này có tổng số vốn đầu tư 49,5 tỉ đồng, được phê duyệt từ năm 2001 nhưng đến thời điểm này, còn hơn 80 ngày trước giờ khai mạc SEA Games, vẫn chưa có nhát cuốc khởi công nào trên nền đất 1,3ha được chọn là địa điểm xây dựng bệnh viện. Lý do chính dẫn đến sự chậm trễ này là... giải phóng mặt bằng!
Theo tin từ Viện Khoa học TDTT, chủ đầu tư dự án này, nếu bệnh viện kịp khởi công cuối tháng chín thì nhanh lắm cũng chỉ hoàn thành được một tầng để phục vụ một phần nhu cầu chữa trị cho các VĐV dự SEA Games, trong khi theo dự án, tại bệnh viện 100 giường này sẽ có gần 50 bác sĩ ngoại - chấn thương và vật lý trị liệu - phục hồi chức năng làm việc cùng sự giúp đỡ của tiến sĩ D.Moos (chuyên gia chữa chấn thương người Đức).
Cũng theo dự án, bệnh viện sẽ được trang bị những thiết bị chẩn đoán và điều trị hiện đại như máy cộng hưởng từ, máy chụp X-quang theo không gian ba chiều giúp các bác sĩ có thể thực hiện chính xác các thao tác ghép xương, chỉnh hình...
Ông Lê Quý Phượng, giám đốc Trung tâm Y học TDTT, thành viên tiểu ban y tế SEA Games, cho biết: “Nếu bệnh viện sớm ra đời, chúng tôi sẽ không phải chuyển các VĐV bị chấn thương ra nước ngoài điều trị rất tốn kém”.
Trên thực tế, các phương án y tế chuẩn bị cho SEA Games đã không thể tính đến sự có mặt của bệnh viện thể thao còn trên giấy này mà đành trông chờ vào những gì sẵn có. Bộ Y tế đã trình Chính phủ kinh phí dự trù 2 tỉ đồng cho công tác phục vụ SEA Games.
Số tiền này để mua trang thiết bị và thuốc men phục vụ cấp cứu tại các điểm thi đấu và tại một số khách sạn lớn. Số kinh phí ấy cũng không dự trù cho 24 bệnh viện có trong danh sách phục vụ SEA Games: những nơi này chỉ được hỗ trợ nếu tiếp nhận các ca cấp cứu.
Tính riêng Hà Nội, hiện 12 cụm y tế đã được sắp xếp theo vị trí nơi ăn ở của các đoàn nhằm xử lý các tình huống liên quan đến sức khỏe của những người tham gia SEA Games. Ví dụ như đã có năm đội xe cứu thương trang bị đầy đủ phương tiện, thuốc men sẵn sàng di chuyển khi có yêu cầu, các đội cấp cứu trên hồ (dành cho các môn thể thao dưới nước)...
Nhưng vấn đề được quan tâm nhất trong lĩnh vực y tế là việc kiểm tra và kết quả xét nghiệm doping các VĐV đoạt huy chương. Công việc đã được tính toán như thế nào? Ban tổ chức SEA Games 2003 đã chọn phòng thí nghiệm Bắc Kinh - nơi được Ủy ban Olympic quốc tế công nhận là địa điểm thực hiện các xét nghiệm doping.
Thực tập xử lý bước 1 trong khâu xét nghiệm doping
Để tính toán cho công việc thực hành chính thức vào tháng 12 tới, tiểu ban y tế đã bắt đầu thực tập tại giải điền kinh trẻ. 30 mẫu kiểm tra doping được lấy từ các VĐV điền kinh tham dự giải điền kinh trẻ toàn quốc vừa qua tại Hà Nội đã được chuyển sang phòng thí nghiệm tại Bắc Kinh (Trung Quốc). Bước thực tập này của 250 nhân viên y tế làm việc tại tiểu ban y tế và kiểm tra doping tuy không mấy người biết tới nhưng lại là một trong số các công việc nhạy cảm và gây chú ý trong và ngay cả khi SEA Games đã khép lại...
Nhưng việc thực tập ban đầu còn quá lúng túng, lộn xộn. Ở phòng thử doping tại khu liên hợp thể thao quốc gia, người thử và nhân viên y tế đi lại lộn xộn, chai thử thì vương vãi. Có VĐV còn bỏ chai nước tiểu xuống đất và dùng giày giẫm lên như một hình thức... tự đóng gói!
Tất cả những việc làm đó trên thực tế đều bị cấm trong quá trình thử doping chính thức. Các VĐV sẽ được đưa vào phòng riêng, yên tĩnh, tâm lý thoải mái và cùng nhân viên y tế thực hiện các bước kiểm tra theo đúng qui định để tránh những kiện cáo, tráo đổi mẫu thử.
An ninh: căng hết lực lượng
Ngày 2-9 vừa qua, hơn 3.000 cán bộ, chiến sĩ công an Hà Nội đã được huy động làm nhiệm vụ trên toàn địa bàn thủ đô trong suốt ba ngày liền để đảm bảo an ninh ngày Quốc khánh mà nhiệm vụ chính là đảm bảo an ninh cho lễ khánh thành sân vận động quốc gia, bước tập dượt quan trọng cho công tác an ninh ở SEA Games 22.
Kế hoạch bảo vệ an ninh cho SEA Games 22 đã được công an các địa phương xây dựng. Để đảm bảo an ninh cho lễ khánh thành sân vận động quốc gia, Công an Hà Nội đã lên các phương án bảo vệ tổng thể, bảo vệ từng khu vực, phòng cháy chữa cháy, phân luồng giao thông, chống bạo động, gây rối... bằng hàng chục buổi khảo sát địa bàn, diễn tập, chủ động tác chiến nếu tình huống bất ngờ xảy ra. Chưa bao giờ công an thủ đô phải huy động tổng lực bảo vệ một địa bàn rộng với số người tham dự đông tới 40.000 như vậy.
Cũng vì chưa bao giờ phải dàn quân ở một địa điểm lớn, đông đúc như vậy nên công việc bảo vệ an ninh vẫn có những thiếu sót. Ngay từ khâu kiểm tra tại cửa sân vận động quốc gia, đã có nhiều sự cố ngoài tầm kiểm soát của các lực lượng an ninh.
Đã diễn ra cảnh chen lấn, xô đẩy và có một số đông người vào sân bằng cách trèo qua các dây thừng dùng làm vật cản. Nếu không kiểm tra được khán giả vào sân thì khó lòng ngăn được một số kẻ quá khích có thể mang vật cứng, chất dễ cháy... vào sân, và có thể gây bạo động trên các khán đài trong các trận đấu bóng đá căng thẳng sắp tới.
