Xe tải nhận hàng trong cảng Bến Nghé nhưng vẫn không thể lưu thông được phải chờ đến đêm mới chạy (1-9-2003).
TT (TP.HCM) - Trong ngày đầu hạn chế xe tải nặng lưu thông vào nội ô TP.HCM, tình trạng giao thông vẫn bình thường vào ban ngày, nhưng theo ghi nhận của chúng tôi, mặc dù còn trong giờ cao điểm (20g40) nhiều tài xế từ trong cảng Nhà Rồng đã lưu thông ra đường Nguyễn Tất Thành. Tương tự tại các bến cảng Bến Nghé, cảng Vict... hàng trăm xe tải cũng lưu thông ra đường đổ về cầu Tân Thuận vào giờ cấm xe tải.
Người dân ở khu vực này cho biết từ 18g nơi đây đã xảy ra tình trạng ùn tắc giao thông, từng đoàn xe tải nối đuôi qua cầu Tân Thuận một cách chậm chạp.
Đúng 21g (giờ cho xe tải nặng lưu thông), ngay tại tuyến đường liên cảng A5, khoảng trên 40 xe đồng loạt xuất phát nên xảy ra tình trạng ùn tắc giao thông kéo dài hơn 500m. Tại ngã ba Huỳnh Tấn Phát - liên cảng A5, lực lượng cảnh sát giao thông quận 7 phải chia nhau điều phối xe qua từng đợt. Một tài xế xe tải cho biết: “Do ngày lễ 2-9 và mùa này các cảng ít hàng nên chỉ có khoảng 40% lượng xe hoạt động mà đã gây ùn tắc”.
Dọc theo đường Nguyễn Tất Thành nhiều đoạn giao cắt cũng xảy ra ùn tắc. Tại hành lang lưu thông trên đường Tôn Đức Thắng cũng xảy ra tình trạng ùn tắc. Như tại khu vực ngã ba Hàm Nghi - Tôn Đức Thắng nhiều xe gắn máy chạy cắt ngang luồng xe tải nên làm đoàn xe tải từ cầu Khánh Hội ra Nguyễn Hữu Cảnh thường xuyên bị dồn ứ.
Còn tại đoạn bến phà Thủ Thiêm, bến tàu khách, nhiều xe gắn máy, taxi đậu lấn chiếm chỉ còn làn đường xe tải lưu thông. Tương tự, hướng lưu thông ngược lại trên đường Tôn Đức Thắng qua cầu Tân Thuận cũng bị ùn tắc kéo dài đoạn từ Nhà máy Ba Son qua công trường Mê Linh, Hồ Tùng Mậu đến cầu Khánh Hội.
Nhiều tài xế chở container hàng xuất khẩu than: “Đã gần 30 phút mà chỉ mới lưu thông khoảng 50m. Nguyên nhân là nhiều đầu kéo container 40 feet phải đi theo vòng xoay Mê Linh rất khó khăn. Trong khi đó nhiều xe gắn máy, ôtô lưu thông đan xen nhau”. Tình trạng ùn tắc giao thông ở khu vực này kéo dài đến hơn 23g vẫn chưa được vãn hồi.
Ngược lại, ở các tuyến đường Trường Chinh (trước Khu công nghiệp Tân Bình đến ngã ba Cộng Hòa), từ đường Âu Cơ - Lạc Long Quân đến Đầm Sen lưu thông vẫn diễn ra bình thường.
