Jang Nara
TTCN - Trong thế hệ nghệ sĩ trẻ nhất của Hàn Quốc hiện nay, Jang NaRa thuộc nhóm những cái tên nổi bật nhất. Khán giả truyền hình VN đã biết đến Jang qua bộ phimCô gái thông minh. Từ thời trung học, NaRa được mời làm người mẫu quảng cáo và sau đó bắt đầu vào làng ca nhạc với chất giọng trong trẻo, êm ái, thích hợp với những bản ballad lãng mạn nhẹ nhàng, lời lẽ trong sáng.
Jang NaRa sinh ngày 18-3-1981, cao 1,63m, nặng 45kg, là sinh viên Trường đại học Chungang khoa kịch nghệ. Cô học múa từ nhỏ và biết thổi sáo, kèn ocarina.
Ca khúc được biết đến đầu tiên của Jang NaRa làBurying my face in tears. Tháng 5-2001, album ca nhạc đầu tay của Na Ra First story ra mắt với lượng đĩa bán ra 300.000 bản. Các ca khúc được yêu thích trong album như Confession, April story đã đứng đầu nhiều bảng top ở Hàn Quốc.
Với gương mặt tròn trĩnh, dễ thương và nhí nhảnh, Jang NaRa tham gia lĩnh vực phim truyền hình với các bộ phim ăn khách:Cô gái thông minh; Patzzi, tình yêu của tôi (chung với các diễn viên Kim Jea Won, Kim Rae Won, Hong Eun Hee).
Từ nhân vật Yang Soon thông minh nghịch ngợm trongCô gái thông minh, NaRa hóa thân thành cô học trò tiểu học Song-yi bướng bỉnh trongPatzzi, tình yêu của tôiphát sóng trên đài MBC.
Đặc biệt nhạc nền của bộ phim này là bàiSweet dream(sáng tác Kim Tae Hoon) do chính Jang NaRa thể hiện. Ca khúc này được lấy làm chủ đề cho album thứ hai cùng tên của cô gồm 14 ca khúc theo thể loại K-pop, R&B và ballad (đã có tại VN). Nhờ albumSweet dream, NaRa đoạt giải ca sĩ xuất sắc năm 2002 của cả hai đài truyền hình lớn KBS, MBC. Còn tại Giải thưởng điện ảnh Hàn Quốc Bak-Sang 2003, Jang NaRa nhận giải nữ diễn viên mới xuất sắc nhất.
Đầu năm 2003, Jang NaRa vinh dự là ca sĩ Hàn Quốc đầu tiên được ban tổ chức giải Grammy mời sang Mỹ dự lễ hội trao giải. Tuy nhiên trùng ngày dự Grammy có một buổi họp mặt fanclub của cô tại thành phố Quang Du đã lên lịch sẵn. Và NaRa đã có một hành động được khen ngợi: cô từ chối dịp may dự Grammy và gặp mặt các siêu sao ca nhạc nổi tiếng để ở lại Hàn Quốc với các fan của mình.
Jang NaRa từng kêu gọi fanclub của cô quyên góp được 10.000 USD để ủng hộ các tình nguyện viên ở nước láng giềng Philippines. Riêng cô là thành viên của Tổ chức từ thiện quốc tế FHI và từng tham gia cứu trợ cho trẻ em miền Bắc bán đảo Triều Tiên.
Giữa năm 2003, hoạt động của NaRa hướng đến các nước và lãnh thổ châu Á. Cô đã đến Nhật, Đài Loan để gặp gỡ người hâm mộ trước khi trở về Hàn Quốc tham gia đóng phim và ghi âm đĩa nhạc mới. Như bài hát cực kỳ dễ thương Sweet dream, thành công của Jang NaRa tới nay thật ngọt ngào tựa một giấc mơ…
