Raul ngày càng trở nên nguy hiểm!
Đêm qua, đội bóng Hoàng gia Tây Ban Nha đã giành chiến thắng vang dội với kết quả 7-2 khi đón tiếp Valladolid. Thắng lợi này giúp Real Madrid lên tinh thần trước khi gặp Olympique Marseille vào giữa tuần tới, tại vòng bảng Champions League.
Real Madrid ra quân với sơ đồ chiến thuật 4-4-2. Bravo và Pavon hợp thành cặp trung vệ. Hàng tiền vệ gồm Figo (trái), Zidane, Cambiasso và Beckham (phải). Hàng tấn công có sự góp mặt của Raul và Ronaldo. Ngay sau tiếng còi khai cuộc của trọng tài, Real dâng lên tấn công, hàng tiền vệ của đội bóng thủ đô Madrid giành quyền kiểm soát khu trung tuyến trong phần lớn thời gian thi đấu.
Phút 20, trước sức ép của Ronaldo, cựu hậu vệ Real là Julio Cesar đánh đầu đưa bóng vào lưới nhà, giúp Real Madrid vượt lên dẫn 1-0.
Sau khi tỉ số đã là 2-0, từ một đường tạt của hậu vệ Roberto Carlos bên cánh trái, Raul lốp bóng qua đầu thủ môn của Valladolid nâng tỷ số lên 3-0 cho Real.
Sang hiệp hai, Real vẫn chiếm thế thượng phong. Phút 53, Beckham tạt bóng chính xác từ khoảng cách 40 m cho Zidane vôlê rất căng bằng chân trái, làm tung lưới Valladolid lần thứ tư. Chỉ 3 phút sau, Losada gỡ lại một bàn cho đội khách từ chấm phạt đền.
Phút 59, Luis Figo gia tăng khoảng cách lên 5-1, sau pha đá phạt Kết quả một số trận đấu
Real - Valladolid: 7-2Celta - Betis: 0-2Santander - Sociedad: 0-1Sevilla - Deportivo: 1-2
đền thành công. Gần như ngay lập tức, Jose Chema đánh đầu rút ngắn tỷ số xuống còn 2-5, do Salgado mắc lỗi vị trí.
10 phút sau, Guti chuyền bóng thông minh vào giữa khe hai trung vệ Valladilid, tạo điều kiện cho Ronaldo băng xuống dứt điểm bằng chân trái, nâng tỷ số lên 6-2.
15 phút trước khi hết giờ, thủ thành Albano Bizzarri xuất sắc đẩy được cú sút như búa bổ của một cầu thủ Real. Nhưng bóng bật ra và Raul có mặt đúng lúc, đúng chỗ, vượt qua sự truy cản của thủ môn này trước khi đánh gót điệu nghệ đưa bóng vào khung thành đã bỏ trống, ấn định chiến thắng đậm đà 7-2 cho Real.
Cũng trong đêm qua, đội đầu bảng Deportivo duy trì được khoảng cách 2 điểm với Real (9-7), nhờ chiến thắng 2-1 trên sân của Sevilla. Tiền đạo Walter Pandiani đưa Deportivo vượt lên dẫn trước ở phút 38. Nhưng 6 phút sau giờ nghỉ, Dario Silva quân bình tỷ số. Phút 79, tiền đạo vào sân thay người Tristan ấn định kết quả 2-1 cho Deportivo.
