Giá đề trên hộp UPSA-C là 25.000 đồng nhưng trên thực tế mua chỉ có 22.000 đồng
TT (Hà Nội) - Một tuýp C sủi lúc trước chỉ có 19.000 đồng, bây giờ tăng lên 22.000đ. Nhưng trên bao bì ghi tới 25.000đ. Chuyện lạ: bạn có thể mua nhiều loại dược phẩm với giá rẻ hơn giá niêm yết trên bao bì!
Ngày 1-10-2003 thông tư về đăng ký và niêm yết giá thuốc - một qui định ra đời với mục đích bảo vệ quyền lợi người tiêu dùng - sẽ bắt đầu có hiệu lực. Thế nhưng từ ba tuần nay giá thuốc cả tân dược lẫn đông dược, nam dược trên thị trường đều bắt đầu tăng, đặc biệt là tăng mạnh trên... bao bì.
10% "đón đầu"
Tại khu chợ bán buôn dược phẩm lớn nhất Hà Nội ở số 7-8 phố Ngọc Khánh, từ ba tuần nay giá nhiều loại dược phẩm cả nội lẫn ngoại bắt đầu tăng. Trong đó tăng mạnh nhất là các loại dược phẩm của Pháp (được coi là tốt và đắt khách nhất trên thị trường).
Mức tăng chủ yếu khoảng 10%, tuy nhiên có loại thuốc, nhất là các loại biệt dược, đã tăng đến vài chục phần trăm; đơn cử như một sản phẩm điều trị bệnh gout do Pháp sản xuất đã tăng gần gấp đôi, từ 32.000 lên tới 54.000 đồng/hộp.
Bên cạnh các loại thuốc ngoại nhập, giá nhiều mặt hàng nội địa cũng đang thay đổi. Chị Nguyễn Thị Huyền, chủ một nhà thuốc lớn ở quận Cầu Giấy (Hà Nội), cho biết giá nhập vào các mặt hàng của Đông nam dược Bảo Long đã tăng khoảng 10%.
Sản phẩm kem nghệ Thái Dương trước đây nhập khoảng 6.400đ/tuýp và bán ra khoảng 7.000đ, nhưng hiện giá nhập vào đã trên 7.000đ, và thực hiện thông tư về niêm yết giá thuốc, nhà sản xuất đã niêm yết giá sản phẩm này lên tới… 10.000đ/tuýp, trong khi thực tế thì các nhà thuốc bán ra khoảng 8.000đ.
Hiện tượng ghi giá kiểu “đón đầu” này còn xuất hiện cả ở một số loại thuốc ngoại, trong đó một loại C sủi của Pháp trước đây giá khoảng 19.000đ/ ống, nay bán ra đã 22.000, và giá in trên bao bì là 25.000 đồng.
Tuy nhiên, việc niêm yết giá kiểu “dự phòng giá lên” như trên đã được rất nhiều doanh nghiệp tính đến từ tháng tám vừa qua. Với yêu cầu các nhà sản xuất, nhập khẩu phải niêm yết giá bán lẻ, các doanh nghiệp cho biết họ bắt buộc phải niêm yết giá cao hơn giá bán thực tế để dự phòng thị trường trồi sụt thất thường, đỡ mất chi phí để niêm yết lại giá cho các sản phẩm đã xuất xưởng và khỏi bị phạt khi bán cao hơn giá niêm yết.
Khác hẳn với đợt tăng giá hồi tháng ba, khi người ta đua nhau đổ cho giá tăng là do giá nguyên liệu nhập khẩu tăng, do một số chính sách mới ở khâu hải quan hay giá bao bì tăng, tỉ giá đồng euro biến động… thì lần tăng giá này lại ở trong tình trạng giá nguyên liệu nhập khẩu lại đang rớt thê thảm. Chẳng hạn, giá nguyên liệu sản xuất vitamin C xuống còn 1/5 so với hồi đầu năm, giá nguyên liệu vitamin B1, paracetamol… đều giảm. Tỉ giá ngoại tệ cũng không thay đổi gì nhiều.
Vì thế nhiều chủ hiệu thuốc đã cho rằng nguyên nhân của đợt tăng giá này là… phản ứng của thị trường trước qui định về niêm yết và đăng ký giá thuốc mới đây của Bộ Y tế và Bộ Tài chính, yêu cầu từ 1-10 tới đây nhà sản xuất, nhập khẩu phải in giá bán lẻ trên bao bì của tất cả các sản phẩm dược phẩm bán ra trên thị trường.
Có cho hoãn thực hiện hay sửa đổi thông tư?
Trước yêu cầu nhà sản xuất phải niêm yết giá lên toàn bộ các sản phẩm, ngay từ khi họp triển khai thông tư về niêm yết giá hồi tháng tám vừa qua, rất nhiều doanh nghiệp đã đề nghị nên cho… hoãn thực hiện thông tư.
Và trong thời gian gần đây, nhiều doanh nghiệp đã có cả kiến nghị lên cơ quan quản lý nhà nước đề xuất việc này. Tuy nhiên cả Cục Quản lý giá (Bộ Tài chính) và Cục Quản lý dược (Bộ Y tế) - hai cơ quan chịu trách nhiệm soạn thảo thông tư - đều cho biết chưa có dự định gì về việc hoãn thực hiện, mà chỉ cho biết có thể sẽ sửa đổi chút ít về các qui định ghi hóa đơn đã đề cập trong thông tư.
Trao đổi với báo giới, một lãnh đạo Cục Quản lý dược tỏ ra hết sức bình tĩnh trước những đề xuất của doanh nghiệp. Ông này cho rằng “phản ứng của doanh nghiệp là hoàn toàn bình thường, là phản ứng của người bị quản lý trước những cơ quan quản lý”.
