Việt "túi xách" đang thuyết phục một khách hàng trẻ tại một hẻm khu vực chợ Kim Biên sáng 12-9
TT (TP.HCM) - Một anh chàng trúng tuyển cả đại học, cao đẳng, trung cấp - đó là Việt “túi xách”. Nhưng vì đường đời Việt còn chông chênh, 3g sáng một ngày cuối tháng 8-2003, từ TP.HCM, cậu trở về căn nhà bỏ hoang lâu ngày thuộc ấp Cái Tràm B (thị trấn Hòa Bình, Vĩnh Lợi, Bạc Liêu) thắp hương trước di ảnh cha khẩn nguyện: “Con chọn trường nghề, ba à...”.
“Gót son” dính bùn
Một năm trước, Trần Hoài Việt thi rớt ĐH, cùng lúc lại bị một nhóm côn đồ đánh nhầm phải đi phẫu thuật. Hai chuyện buồn đến một lượt tưởng đã đánh gục ý chí nếu cậu không kịp nghĩ đến người cha: “Mình học 12 năm ròng giờ chẳng lẽ lại trở về làm ruộng. Hương hồn ba nơi chín suối chắc buồn lắm”. Nghĩ sao làm vậy, Việt gắng sức thêm, nay thì được.
Ba mẹ Việt dọn ra ở riêng khi cậu mới bi bô tập nói. Rồi khi mẹ Việt dắt các em lên TP.HCM mưu sinh, ngôi nhà lá chỉ còn lại cha và Việt. Một buổi tối năm Việt học lớp 11, ông bỗng sốt cao, đến 2 giờ sáng thì mất. Cái chết của ba đeo đẳng cậu đến tận bây giờ: “Phải chi chiều hôm đó tôi mượn chiếc ghe đưa ba ra huyện...”.
Những ngày đầu vắng bóng ba Việt cứ thừ người nghĩ ngợi: “Giờ này ba lùa gà vô chuồng, giờ này ba đi cắm câu đêm, giờ này ba khơi nước vuông tôm...”. Việt nhớ nhất dáng ba mệt mỏi nằm đu đưa trên võng, đợi khi cậu vặn nhỏ ánh đèn dầu nơi bàn học thì mới đi ngủ.
Ba Việt khỏe lắm, suốt ngày quần quật ngoài đồng. Khổ nỗi, đất Bạc Liêu vừa phèn vừa mặn, nhọc công cho lắm mà lúa chẳng đầy bồ. Rồi ông đào ao, sau hai vụ tôm thất bát mang về cho gia đình một món nợ. Chẳng hề gì, sự học của con trai mới là điều ông bận tâm nhất.
Có lần Việt phát hiện ở mặt sau bài kiểm tra 0 điểm của mình có một đoạn văn mang nét bút của ông: “Ba học có lớp 5, làm không đủ sống, khổ. Con học được ba bán đất cũng vui”. Câu nói đó vô tình gieo vào đầu Việt nỗi ám ảnh vô hình: “Tôi sợ dốt có lỗi với ba nên thêm quyết chí”.
Việt “túi xách” vào đời
Rớt ĐH, Việt lên TP.HCM quyết “chuộc lỗi với ba”. Khởi đầu bằng một chân phục vụ tại một quán bia gần cầu Chữ Y, mỗi ngày làm việc từ 11g đến lúc vị khách cuối cùng rời quán vào khoảng 2g-4g sáng!
Việt kể nhiều lần cậu vô cớ bị những gương mặt đỏ lừ quát tháo, cũng không ít lần bị ông chủ buông lời nặng nhẹ. Bấy lâu sống đời mộc mạc chân chất đồng quê, giờ bị đối xử “lạ lùng” nên Việt ức lắm, nhưng cậu cố chịu đựng để có tiền đóng học phí luyện thi. Mẹ Việt bảo nếu thấy cực nhục quá thì nghỉ, còn Việt lại không muốn đôi khớp vai đau nhức của mẹ thêm nặng gánh âu lo.
Sau ba tháng phục vụ quán bia, Việt theo mẹ đi bán xôn túi xách, nay chợ này mai chợ khác, đến tận bây giờ. Một năm ròng bôn ba xa xứ, Việt học được sự nhẫn nhịn chịu đựng của người phục vụ quán bia, cách bán hàng xôn và hơn hết thảy là đường hoàng thi đậu vào Trường ĐH dân lập Kỹ thuật công nghệ TP.HCM, Cao đẳng Công nghệ thực phẩm TP.HCM và Trường Kỹ thuật Cao Thắng.
“Tôi thi ĐH cho ba vui thôi chứ không theo học - chàng trai trẻ tính toán - học trung cấp ít học phí nên có thể mượn nếu thiếu tiền, lại dễ kiếm việc làm. Học ĐH lâu quá, mỗi năm đóng 4-5 triệu đồng, nghe nói nhiều anh chị ra trường không có việc”.
Không được học ĐH nghĩ cũng buồn, nhưng Việt tự tin cho rằng mình đã chọn lựa theo “thực tế cuộc sống” của gia đình. Mẹ Việt tiếc lắm, bàn chuyện bán đất dưới quê để Việt theo ĐH, nhưng Việt cương quyết không chịu: “Chừng nào con không lo nổi cho em hãy bán. Hơn nữa, rồi cũng có ngày mẹ và chúng con phải về với ba, với quê...”.
Chàng trai ấy có một tâm sự thầm lặng chỉ thưa rõ trước di ảnh ba: “Con học mau ra trường cũng để lo cho con Út học hành, nếu nó đủ sức vào ĐH ba cũng vui phải không? ”.
