Xe ôtô đậu dày đặc trên một số tuyến đường trung tâm TP.HCM
Nhu cầu thường xuyên về chỗ đậu xe hiện nay trên một số tuyến đường ở trung tâm TP.HCM là 5.800 xe/ngày đêm. Thời gian tới và khi SEA Games chính thức diễn ra thì nhu cầu về bãi giữ xe trở nên bức thiết hơn. Giải quyết vấn đề này, nhiều giải pháp được đưa ra, trong đó TP.HCM chủ trương xây dựng những bãi đậu xe ngầm dưới đất.
Một số tuyến đường chính ở trung tâm thành phố như: Nguyễn Huệ, Lê Lợi, Hàm Nghi, Đồng Khởi... dự kiến sẽ là khu vực có lượng xe ôtô gia tăng trong thời gian diễn ra SEA Games 22, vì cáctuyến đường này có nhiều khách sạn - nơi ở của các quan chức , trọng tài, vận động viên và khách du lịch.
Theo Khu Quản lý giao thông đô thị, số lượng xe 4 bánh có nhu cầu thường xuyên dừng đậu xe ở khu vực trung tâm thành phố hiện nay khoảng 5.800 xe/ngày đêm (chưa kể xe của khách vãng lai) và sẽ tăng lên khoảng 6.700xe/ngày đêm vào năm 2005. Trong khi đó, số liệu khảo sát tại khu vực này cho thấy chỉ có thể bố trí cho khoảng 3.500 chỗ đậu xe, kể cả cho phép đậu trên đường và trong các bãi đậu xe thường có.
Riêng tại khu vực trung tâm quận 1 (gồm 14 con đường được bao bọc bởi các đường Hàm Nghi - Tôn Đức Thắng - Lê Thánh Tôn - Nam Kỳ Khởi Nghĩa - Công trường Quách Thị Trang) là nơi có nhiều khách sạn, cao ốc văn phòng, trung tâm thương mại, dịch vụ ... nên có rất nhiều ôtô có nhu cầu đậu xe (khoảng 1.200 xe/ngày).
Tuy nhiên, các bãi đậu xe chỉ đáp ứng được khoảng 345 xe và khoảng 500 xe ở các bãi của tòa nhà, khách sạn. Như vậy, ở các khu vực này thường xuyên có trên 300 ôtô không có chỗ đậu. Dự báo đến năm 2005, nhu cầu tăng lên thêm khoảng 200 xe nữa, nâng số chỗ đậu xe 4 bánh cần được giải quyết lên trên 500 chỗ.
Để giải quyết nhu cầu trước mắt, Khu Quản lý giao thông đô thị đã đề xuất cho khoét một số đoạn đường có lề rộng làm bãi đậu xe như đường Lê Lai, bên hông công viên 23-9 và cho phép đậu xe vào ban đêm ở một số tuyến đường. Giải pháp này đã được nhiều ban ngành thành phố đồng tình và Phó Chủ tịch UBND TP.HCM Nguyễn Văn Đua đã chỉ đạo Sở GTCC tổ chức thực hiện thí điểm.
Về lâu dài, Khu Quản lý giao thông đô thị đề xuất xây dựng bãi đậu xe ngầm, bãi đậu xe nhiều tầng ở một số nơi như: Công viên Lê Văn Tám, Công viên 23-9, khu đất phía góc đường Hàm Nghi - Nam Kỳ Khởi Nghĩa, góc đường Nguyễn Thị Min Khai - Huyền Trân Công Chúa; Công viên Chi Lăng; khu vực sân bóng đá Tao Đàn... Ông Nguyễn Văn Đua đã chỉ đạo các sở, ngành liên quan nghiên cứu các giải pháp thu hút các thành phần kinh tế tham gia đầu tư xây dựng các bãi đậu xe ở trung tâm thành phố.
