TT (Hà Nội) - Trên màn ảnh là một người đàn ông đẹp trai, uyên bác và lịch lãm, một người có thể thuyết phục được cả những người bất đồng chính kiến với mình ngay lần đầu gặp gỡ, người có thể truyền lửa cách mạng cho một bạn tù mới quen… Đó là một Nguyễn Ái Quốc nói tiếng Anh như người Anh, tiếng Hoa như người Hoa mà vẫn luôn tự hào: “Tôi là người An Nam”. Đó là hình ảnh Bác Hồ khá thuyết phục với tuổi trẻ hôm nay trong bộ phim Nguyễn Ái Quốc ở Hong Kong.
15 tỉ đồng cho một bộ phim về một đề tài vô cùng khó là phim về lãnh tụ, tuy đã có 5 tỉ đồng góp vốn của Hãng phim Châu Giang (Trung Quốc) nhưng vẫn là một trong những phim được đầu tư lớn nhất từ xưa đến nay của điện ảnh VN.
Tống Văn Sơ (Trần Lực) trước họng súng kẻ thù trên đường phố Hong Kong
Một vài phút riêng tư của Tống Văn Sơ với người nữ đồng chí Lâm Bình (diễn viên Phương Hâm Dĩnh)
Phiên tòa xử Nguyễn Ái Quốc ở Hong Kong
Xã hội đen Hong Kong "xử lý" già Lý sau khi cảnh sát Anh bắt hụt Nguyễn Ái Quốc
Một góc đường phố Khai Bình được dàn dựng để vào phim
Hàng đầu từ phải qua: quay phim Nguyễn Đức Dũng, đạo diễn Nguyễn Khắc Lợi và đạo diễn Viên Thế Kỷ tại hiện trường
Đoàn làm phim đứng trước một thách thức cực kỳ lớn: làm phim về Bác Hồ chính xác, chân thật, nghiêm túc mà lại phải thu hút được người xem, nhất là lớp trẻ. Và với sự cộng tác của người đồng nghiệp Trung Quốc rất có nghề là đạo diễn Viên Thế Kỷ (từng đạo diễn phim truyền hình Tình Châu Giang rất quen thuộc ở VN), đạo diễn Nguyễn Khắc Lợi đã tìm được hai tình huống trung tâm để tạo nên tính hấp dẫn cho truyện phim: phiên tòa xử Nguyễn Ái Quốc và cuộc giải cứu của các chiến sĩ cộng sản Trung Quốc với người tù vừa được chính quyền Hong Kong tha bổng công khai rồi lén lút cho bắt lại.
Chín phiên tòa xử Nguyễn Ái Quốc năm 1931 đã được tái hiện sinh động và khá lôi cuốn. Hình ảnh được cắt gọt kỹ, hành động nhanh, đối thoại sắc sảo giữa công tố và luật sư Loseby không thừa, không giao đãi.
Giữa phiên tòa thứ nhất, thứ hai và phiên tòa cuối cùng là những hình ảnh trùng lặp được lướt qua nhanh, với những cử chỉ kiên quyết mà duyên dáng của luật sư Loseby, với sự bình thản đầy tự tin của người tù mang tên Tống Văn Sơ, dù đôi lúc phải gập người xuống vì những cơn ho do bị giam cầm lâu ngày trong nhà tù thiếu ánh sáng.
Hành động kiên quyết bảo vệ thân chủ của mình - “một kẻ phản loạn An Nam, tay sai của Nga Xô”, như chính quyền Hong Kong định kết tội - của vị luật sư danh tiếng người Anh Loseby được lý giải rất thuyết phục bởi hai cuộc gặp gỡ: giữa Loseby với Hồ Tùng Mậu khi ông Mậu đến nhờ Loseby đứng ra biện hộ cho Tống Văn Sơ tại phiên tòa và giữa Loseby với Tống Văn Sơ trong tù.
Không chỉ bằng lời nói, Nguyễn Ái Quốc đã chinh phục được vị luật sư bằng tất cả những gì mà một người cách mạng có: lòng tin vào công lý, tình yêu nước, chiều dày văn hóa trong ứng xử của một người đại diện cho một nền văn hóa của tương lai, thậm chí cả một ngoại hình dễ mến với đôi mắt sáng, nhìn thẳng, không e ngại khi nói: “Chúng tôi rất nghèo và không thể trả ông những gì ông đáng được nhận”.
Không chỉ ông luật sư, những người ở bên cạnh và bị Nguyễn Ái Quốc chinh phục một cách tự nhiên còn là Lâm Bình - cô gái Hong Kong xinh xắn được cử đến đóng vai người nội trợ cho ông Tống, là vợ và cô con gái nhỏ của ông luật sư, là bà Benson - phu nhân của phó thống đốc Hong Kong, và nhất là già Lý - người tù xuất thân giang hồ, một đời hành hiệp, lấy của nhà giàu chia cho người nghèo.
Tuyến những người tốt tạo nên một vẻ đẹp trí tuệ và nghiêm túc cho bộ phim. Bên cạnh đó là cảnh “Hong Kong thuở ấy”, được quay ở thành phố Khai Bình giáp Quảng Châu, một thành phố còn giữ được tất cả những nét cũ kỹ, cổ kính của một Hong Kong xưa - nơi chính quyền Trung Quốc đang có ý định qui hoạch làm một khu trường quay khổng lồ để... hút tiền các đoàn làm phim và du khách - giúp cho phim tạo được một không khí rất chân thật, lên màu và phả mùi thời gian, điều mà do hạn chế về kinh phí các phim VN làm về quá khứ chưa phim nào thực hiện được.
Trong một so sánh khác, để tạo tính hấp dẫn, mạch phim đi nhanh và có nhiều tình huống gay cấn, các tác giả còn mạnh dạn tạo ra những pha khá ly kỳ: mật vụ Anh bố trí nhưng bắt hụt vụ trốn tù của Tống Văn Sơ; trong khi ngoài cổng bệnh viện đầy cảnh sát lăm lăm súng ống thì hai người tù (Nguyễn Ái Quốc và già Lý) ung dung ngồi đánh cờ như những ông già nhàn tản, tiên phong đạo cốt; pha cảnh sát Anh lén lút bắt lại Nguyễn Ái Quốc ở trên tàu; pha giải cứu ngoạn mục có hơi hướm phim hành động từ tu viện đến nhà ông luật sư; và nhất là pha đuổi bắt với sự hi sinh của già Lý do cảnh sát mượn tay xã hội đen Hong Kong...
120 phút phim khi quay đã được cắt rất cẩn thận để chỉ còn 90 phút: nhanh hơn, động hơn và hấp dẫn hơn, đó là tiêu chí thứ hai mà bộ phim muốn đạt tới sau khi đã thỏa mãn những yêu cầu tiên quyết về tính tư tưởng.
