Cái “ưu tiểu” chắc phụ huynh nào cũng rõ.
Còn ai chưa rõ “ưu bậc cao” ra sao thì cứ khai thác các trò sắp vào lớp 11 và 12 sẽ tường tận. Bây giờ tuy ở lứa tuổi học trò mà mặt chúng giống tượng người suy tưởng của Rô Đanh quá.
Chúng buồn vì chưa kịp lưu bút để “xã giao” với các bạn đã phải cúi đầu làm lễ nhập môn... khai học. Chúng phiền vì lịch học phụ khóa này căng hơn dây đàn. Nhưng đừng tin vào lời chúng nói, hãy xem vào việc... trường làm.
Thì ra lác đác từ cuối tháng sáu trở đi, một số trường đã... bí mật làm lễ khai giảng sớm, cho “thế hệ tương lai” học ngay các chương trình tương lai!
Có trường chỉ học sáu môn chính; có trường “chơi” tuốt tuột các môn, thậm chí môn phụ như thể dục và kỹ thuật lại được ưu tiên ráo riết. Thật là vô lý! Nhưng nghe trường lý giải thì vô cùng chí lý: cuối tháng ba là lúc ôn thi, khi đó môn phụ đã dứt... sữa nên học sinh có thể rảnh tay để “chiến đấu”...
Hóa ra cái sự cầm đèn chạy trước ôtô của các trường là ở đây. Hiệu phó của một trường điểm đã tự hào: “Dạy trước trong hè, chúng tôi sẽ chủ động được thời gian. Chính nhờ biện pháp đó mà trường được như ngày nay”.
Thật đáng tiếc cho những trường chưa... điểm, không “tư duy” được biện pháp này. Nói vậy chứ “triển khai biện pháp” cũng phế lắm. Dù là hè cũng phải “ốp” chúng mặc đồng phục, ốp chúng đúng 7g vô lớp; ngày học đủ năm tiết, tuần phải đủ năm buổi. Đúng qui cách như chính khóa, chỉ học phí là hơi bị khác: gấp sơ sơ 3 - 4 lần thôi! Chuyện vặt, sức khỏe con em ta, ta còn không tiếc, tiếc gì ba cái vụ lẻ tẻ đó.
Về mặt danh nghĩa, để cho... hợp thời trang, các lớp này đều mang cái tên rất hiền là “trung tâm văn hóa ngoài giờ”.
Các phiếu “tự nguyện” đăng ký học cũng là của trung tâm in ra. Trường không dính dáng gì cả, trường chỉ có nhiệm vụ nho nhỏ là điều hành và dạy mà thôi! Thế mới biết không ở đâu trẻ em hiếu học như ở ta, không ở đâu hiếu... dạy như ở ta.
“Chuyện dạy sớm này hầu như trường nào cũng có. Nó giống như người đi đường vượt đèn đỏ. Nhiều người vượt nhưng ai bị bắt thì ráng chịu”. Người vượt đèn muốn mau chóng về đến nhà, trường muốn con em ta mau chóng dứt chương trình. Cũng như dú trái cây cho mau chín ấy mà. Tội nghiệp cho những trái non bị chín ép! Hèn gì chúng sớm trở thành “người suy tưởng”.
Xin thôi đi, hãy để cho chúng chín tự nhiên đi, hãy trả mùa hè của chúng cho chúng đi! Hãy làm như người ta thường nói: “của Xê Da hãy trả cho Xê Da”.
