Từ phải qua: Nguyễn Hữu Thịnh, Văn Công Tiến, Bùi Anh Việt, Phạm Văn Minh.
Vụ án giết Phan Lê Sơn được xét hỏi với điểm đặc biệt là kháng cáo của Nguyễn Mạnh Trung (nguyên phó Phòng Cảnh sát điều tra TP HCM). Bị cáo này khẳng định trách nhiệm cao nhất khi để lọt tội phạm giết Phan Lê Sơn thuộc về ông Võ Văn Măng - lúc bấy giờ là phó giám đốc Công an TP HCM. Nhóm bị cáo trong vụ án này gồm 17 bị cáo.
1. Nguyễn Hữu Thịnh: (án sơ thẩm: tử hình)
- Không có đâm anh Hưng, đâm lầm anh Phi
-Tự thú, cho giám định vết thương anh Phi và vết đâm của anh Hưng có cùng một loại dao không?
-Xin giảm nhẹ
2. Phạm Văn Minh: (Minh bu -tử hình)
- Chỉ đâm một nhát vào người nạn nhân rồi bỏ đi
- Không côn đồ, hung hãn
- Một số lời khai trong gia đình Thọ gây bất lợi bị cáo
- chú là liệt sĩ - xin giảm án
3. Bùi Anh Việt: (chung thân)
- Không cố ý chận đầu nạn nhân, không có tham gia đâm đánh nạn nhân, có công ngăn chặn người khác gây án
- Hoàn cảnh gia đình khó khăn , xin giảm án
4. Văn Công Tiến: (chung thân)
- Không có đâm anh Phan Lê Sơn, xin giải oan
5. Hồ Thanh Tùng: (tử hình)
- Tử hình là quá oan, không có đâm anh Hưng
- Ra đầu thú, bị bịnh lao, viêm gan siêu vi - xin giảm nhẹ
6. Trương Tấn Phi: (10 năm tù)
- Không là đàn em của Năm Cam, Bảy Việt
-Thành khẩn, 10 năm là quá nặng, chỉ có ném ly vào người anh Sơn, nhưng không trúng- xin giảm nhẹ
7. Võ Song Toàn: (8 năm tù)
- 8 năm là quá nghiêm, thành khẩn, gia đình có công với cách mạng, tham gia quân đội, xin giảm án
8. Trần Dương: (10 năm tù)
- Nhất thời phạm tội, hoàn thành nghĩa vụ quân sự
- Gia đình có công với cách mạng
- 10 năm là quá nghiêm xin giảm nhẹ.
9. Tôn Vĩnh Đắc: (7 năm tù)
- 2 năm tội che giấu tội phạm, quá nặng xin giảm án
- 2 năm tội " tổ chức người khác trốn đi nước ngoài " quá nặng xin giảm án
-3 năm tội " Lợi dụng người có chức vụ quyền hạn đề trục lợi" là oan vì bị cáo không có trục lợi.
10/ Phan Thị Trúc: (20 năm)
Xin giảm nhẹ tội "Che giấu tội phạm" , "Cho vay nặng lãi" "Đưa hối lộ"
- Mang nhiều bệnh.
11. Nguyễn Tuấn Hùng: ( Cường em - 2 năm tù)
- 2 năm quá nặng, lần đầu phạm tội, thành khẩn
- Có anh là Nguyễn Hùng Cường bị phạt 16 năm, xin giảm án.
12. Huỳnh Anh Tuấn: (2 năm tù)
- 2 năm là quá nặng, thành khẩn, có việc làm ổn định
- Giảm án và xin hưởng án treo.
13. Nguyễn Mạnh Trung (nguyên phó thủ truởng Cơ quan cảnh sát điều tra CA TP.HCM - 5 năm tù) :
- Phạm tội vì động cơ cá nhân do quen thân Năm Cam, phạm tội do làm trái công vụ
- Để cho Thọ đại úy bỏ trốn là không đúng.
- Không đi ăn nhậu, không quan hệ "trên mức tình cảm" với Kim Anh.
14. Lê Thị Kim Anh: (6 năm tù)
- Không phạm 2 tội "che giấu tội phạm, " Tổ chức người khác trốn đi nước ngoài"
- Tổ chức đánh bạc chấm dứt 1/1996 đến 12/2001 cơ quan điều tra khởi tố, hết thời hiệu truy cứu trách nhiệm hình sự (6 năm)
- " Không tố giác tội phạm "12 tháng tù là quá nặng, xin giảm án, gia đình có công với cách mạng.
15. Dương Ngọc Hiệp: (20 năm tù)
- Phạt 20 năm và 75.000 USD là không công bằng, oan cho bị cáo vì bị cáo đã tự thú tố giác đồng bọn, tự khai báo một số người liên quan vụ án
- Tiền đưa hối lộ của cha vợ, xin được khoan hồng.
16. Nguyễn Hùng Cường (16 năm tù) :
- Giảm án vì hoàn cảnh gia đình khó khăn, mức án 16 năm là quá nặng.
17. Taing Peng Chheu: (5 năm tù)
- Xin giảm án với lý do : là lao động chính, xin Chính phủ Việt Nam khoan hồng giảm án để sớm được tự do, sum họp gia đình.
*Các bị cáo trong vụ giết Dung Hà
*Nhóm cán bộ công an, viện kiểm sát, nhà báo kháng cáo
*Nhóm bị cáo đưa - nhận hối lộ để đánh bạc tại quận 8
