1. Nguyễn Văn Nhã: ( chung thân )
- Tội "đánh bạc", "tổ chức đánh bạc" là nặng. Đề nghị giảm án.
- Tội “đưa hối lộ” là quá oan, xin được giải oan.
- Vai trò làm công, không được hội họp bàn bạc xin được hưởng án tù có thời hạn, thành khẩn.
Nguyễn Thành Thảo
2. Nguyễn Thành Thảo: ( 9 năm tù )
- Vợ Bùi Thị Ba kháng cáo xin không tịch thu 1/2 căn nhà) .
- Hoàn cảnh gia đình khó khăn, bị bệnh, xin giảm án
- Bị tịch thu 1/2 tài sản, xin xem xét lại.
- Chỉ đưa hối lộ 18 triệu cho Võ Văn Tâm, còn 128 triệu đồng chỉ đem về giùm cho Năm Cam, không rõ Năm Cam là gì, xin giảm nhẹ từ hình sự, dân sự
3. Nguyễn Khánh Quốc: (27 năm 9 tháng 2 ngày tù)
- Tội "đưa hối lộ": oan, không biết Nghĩa đem tiền đi hối lộ.
- Tội tổ chức đánh bạc, đánh bạc: chỉ mới tham gia, vai trò hạn chế, xin giảm hình phạt
4. Tạ Đắc Lung: (20 năm tù)
- Phạm 3 tội "tổ chức đánh bạc, đánh bạc và đưa hối lộ với mức án 20 năm tù là quá nặng, xin giảm án.
5. Lê Thị Thu Hà ( Hà trề - 6 năm tù ):
- Xin giảm án chho chồng bị tuyên án tử hình, hoàn cảnh gia đình rất khó khăn.
- Xem lại giảm phần tiền phạt thu lợi bất chính
6. Trần Văn Lai: (7 năm tù )
- Oan tội " tổ chức đánh bạc" vì 5 triệu đồng phần hùn là của Trần Xuân Cường. Sau đó anh Cường đã trả nợ cho bị cáo 3 lần được được 2 triệu ( trước đó anh Cường mượn của bị cáo 6 triệu đồng).
- Giảm nhẹ tội đánh bạc vì là thương binh 1/4, phục vụ trong quân đội 20 năm, nhiều huân chương.
7.Vũ Thế Khải: (7 năm tù )
- Thu lợi 20.100.000 đồng do làm công trong sòng bạc, phạt 7 năm là quá nặng
8. Trần Quốc Dân: (5 năm tù)
- Việc mua bán căn nhà 46 Âu Cơ, không có ý kiến của bà Thoa, xin hủy hợp đồng và xin trả lại tiền lãi + lãi vì căn nhà đang bị lập biên bản làm sao mua bán được ?
9. Lương Cẩm Huy: (5 năm tù )
- Tự thú, thành khẩn, xin giảm án
10.Phạm Văn Lắm: (5 năm tù)
- Hoàn cảnh gia đình khó khăn, sức khoẻ yếu kém, thương tật, xin giảm án
11. Trần Văn Lợi: (6 năm tù )
- Thành khẩn, gia đình liệt sĩ, bị chấn thương sọ não do tai nạn giao thông
- 6 năm là quá nặng, xin giảm hình phạt và giảm phạt tiền.
12. Lê Thanh Mão: ( 5 năm tù )
- Xin được hưởng án treo, tham gia quân đội, bịnh tiểu đường, được tặng nhiều huân chương.
13. Nguyễn Thị Kim Phượng: ( 3 năm tù)
- Cho hưởng án treo, hoàn cảnh gia đình khó khăn, ăn năn.
14. Trần Thị Cẩm: (3 năm tù)
- 2 lần đánh bạc dịp Tết, xin giảm án
15. Trần Văn Hên (Đực): (5 năm tù)
- Án nặng, giảm án.
- Tịch thu 200 triệu là không hợp lý, chỉ thấy bạc có 110-120 triệu đồng, xin trả lại 80 triệu đồng.
16- Nguyễn Thị Thủy: (4 năm 6 tháng tù)
- Quá nặng, gia đình khó khăn, xin giảm án
17. Phạm Công Tuyến ( Tuyến Bàu Cát - 2 năm tù ):
- Xin giảm án, tự ý chấm dứt hành vi phạm tội từ 1999.
18. Nguyễn Xuân Liệu: (18 năm tù)
- Nặng tội tổ chức đánh bạc vì tham gia chỉ được 2 ngày, số vốn 20 triệu.
- Đưa hối lộ: làm theo chỉ đạo của Thọ và Cô Đệ, không là chủ mưu.
- Cha mẹ tham gia cách mạng, hoàn cảnh gia đình khó khăn, xin giảm án
Lê Minh Hùng
19. Lê Minh Hùng: (4 năm tù)
- Xin án treo và và miễn khoản tiền phạt vì tự nguyện khác phục hậu quả, tự thú ăn năn, có thành tích xuất sắc trong công tác, nhiều huân chương, gia đình có công cách mạng, bệnh tật.
20. Đặng Văn Hoản : (3 năm tù)
- Xin án treo do gia đình có công với cách mạng , tham gia công an từ năn 17 tuổi, hoàn cảnh gia đình khó khăn.
21. Huỳnh Văn Long: (2 năm tù )
- Đầu thú, thành khẩn, vận động anh em công an phường tự giác khai báo, khắc phục hậu quả, gia đình có công cách mạng, liệt sĩ, hoàn cảnh gia đình khó khăn, xin án treo.
22. Nguyễn Bá Thanh: (2 năm tù)
- Án treo, gia đình có truyền thống cách mạng, hoàn cảnh gia đình khó khăn.
23. Trương Hiền Bảo: ( 11 năm tù )
- Xin giảm án ( 2 tội ), do phong trào cá độ bóng đá phổ biến ở TP.HCM, nhận thức pháp luật hạn chế, cả gia đình vướng vào vòng tù tội.
- Thu số tiền 548 triệu đồng là quá nặng chưa đúng số tiền lợi bất chính chỉ có 388.600.000 đồng, xin giảm nhẹ.
24. Lưu Hồng Lâm:( 4 năm tù)
- Xin giảm án, mẹ có công cách mạng, phạm tội lần đầu, bị bệnh tiểu đường.
25. Huỳnh Chí Đức: (3 năm tù )
- Xin giảm án vì hoàn cảnh gia đình khó khăn
26. Nguyễn Văn Thành: ( 3 năm tù )
- Xin giảm án vì phạm tội lần đầu, thành khẩn, gia đình có công cách mạng, hoàn cảnh gia đình khó khăn
27. Ngô Quang Vinh: (2 năm tù)
- Xin giảm án, hoàn cảnh gia đình khó khăn
28. Châu Phát Lai: (8 năm tù)
- Tự thú, thành khẩn, xin giảm án
- Thu lợi chỉ có 35.530.000 đồng, án sơ thẩm tuyên 40.350.000 đồng là không chính xác.
29.Võ Anh Dũng: (2 năm tù, cho hưởng án treo)
- Thành khẩn. không tiền án, tiền sự, xin giảm án.
30. Trương Thị Lan: ( 6 năm tù )
- Phạt 6 năm, xin giảm án và cho hưởng án treo, là người thụ động đưa hối lộ, không hiểu biết pháp luật, phạm tội vì hoàn cảnh khó khăn đặc biệt - nhất thời. Gia đình rơi vào hoàn cảnh cha, mẹ, chồng, em trai bị phạt tù và tử hình.
- Trách nhiệm dân sự: buộc nộp số tiền bán cơm nước 135 triệu là không đúng, tôi chỉ được hưởng từ 25 -35 triệu đồng. Không biết gì về việc cá độ bóng đá.
Châu Phát Lai Em
31. Châu Phát Lai Em: (tử hình)
- Xin xét lại toàn bộ vụ án. mức hình phạt đúng với hành vi phạm tội của bị cáo vì chính nạn nhân đã đến gây sự, đánh bị cáo trước, ngồi lên người - tỳ vào cổ bị cáo, bị cáo vùng vẫy quơ được dao đâm chết nạn nhân.
32. Châu Phát Út: (14 năm tù giam)
- Xin giảm hình phạt đối với hành vi gây thương tích cho Trần Văn Minh (gia đình Minh có làm đơn bãi nại, đã bồi thường thuốc men đầy đủ).
- Xin giảm hình phạt đối với hành vi gây thương tích cho Trát Minh Dũng.
- Thần kinh không ổn định lúc nhỏ, thành khẩn, phạt 14 năm là quá nặng, xin giảm án.
33. Đinh Tuấn Huy: (6 năm tù)
- Án 6 năm, quá nghiêm khắc, tham gia quân đội, thành khẩn, hoàn cảnh gia đình khó khăn, xin giảm án.
34. Nguyễn Minh Khánh: (5 năm tù)
- Không phạm tội có tổ chức, bốc đồng, buộc chiếm đoạt 109.500.000 đồng của anh Đức là không đúng, thực tế anh Đức là không đúng, thực tế anh Đức có cho tôi lúc 50-100 nghìn đồng, xin giảm án.
35.Trương Mạnh Long: (7 năm tù)
- Oan về tội tổ chức đánh bạc
- Giảm án tội đánh bạc
- Không thu lợi bất chính 37.200.000 đồng nhưng án sơ thẩm tuyên phải nộp lại là oan và phạt 30 triệu là quá cao, xin giảm bớt.
36. Bùi Viết Hùng: (9 năm 3 tháng tù)
- Phạt 8 năm hai tội là quá nặng, xin giảm án.
37. Nguyễn Hiếu Minh: (2 năm tù)
- 2 năm đánh bạc quá nặng, xin giảm án.
*Các bị cáo trong vụ án Phan Lê Sơn
*Nhóm cán bộ công an, viện kiểm sát, nhà báo kháng cáo
*Các bị cáo trong vụ giết Dung Hà
