Mẫu thời trang mang tên Giao hưởng rock đoạt giải Grand Prix
TT (TP.HCM) - Trên các kênh âm nhạc quốc tế, dòng nhạc rock đang ngày càng lấy lại phong độ với sự chiếm lĩnh của các nữ ca sĩ Michelle Branch, Avril Lavigne, ban Evanescence, Sum 41... Rock hồi sinh, đẩy lùi dòng teen pop đơn điệu, cạnh tranh quyết liệt với loại nhạc rap cấp thấp. Từ dòng nhạc rock mạnh mẽ, cuốn hút đó, có một bộ sưu tập thời trang đã lên ngôi.
Giao hưởng rockcủa Phạm Nguyễn Hoàng Thiên Toàn đã đoạt giải thưởng lớn (Grand Prix Award) trong cuộc thi Vietnam Collection Grand Prix 2003 vào tối chủ nhật 14-9.
Hâm mộ ban nhạc rock Linkin Park, Thiên Toàn cho biết ý tưởng để hình thành bộ sưu tậpGiao hưởng rockhoàn toàn dựa trên những ca khúc trong album mới nhất của nhóm Linkin Park - Meteora.
Phạm Nguyễn Hoàng Thiên Toàn
- Sinh ngày 15-4-1981, TP.HCM.
- Hiện là sinh viên năm thứ 5 khoa mỹ thuật công nghiệp, ngành thiết kế thời trang Trường đại học Kiến trúc TP.HCM.
- Chưa từng tham gia bất kỳ cuộc thi thiết kế thời trang nào, kể cả những cuộc thi "cây nhà lá vườn" của trường. Vietnam Collection Grand Prix 2003 là cuộc thi đầu tiên Thiên Toàn tham dự để thử sức, học hỏi và có cơ hội làm quen với môi trường tạo mẫu chuyên nghiệp.
Các thí sinh chúc mừng Thiên Toàn khi nghe thông báo đoạt giải
Những cảm thụ từ thính giác đã được Thiên Toàn “chuyển đổi” qua những cảm thụ thị giác. Ban tổ chức đã chọn ba trong số 15 mẫu vẽ của Toàn để đưa lên sàn diễn đêm chung kết.
Thiên Toàn giải thích: “Giao hưởng là sự giao thoa và cộng hưởng của sự dồn nén, bùng nổ, náo động của rock. Thể loại rock mà tôi lấy ý tưởng là rock hiện đại, rock điện tử với những âm thanh cuồng nhiệt nhưng không náo loạn.
Khi nghe loại nhạc này, tôi liên tưởng ngay đến hai màu đen và đỏ - hai màu sắc mang cảm giác đối chọi, mang hơi nóng của rock.
Da thuộc và da xi là chất liệu mà những rocker hay chọn. Vì thế, chất liệu này được dùng cho bộ sưu tập. Kiểu dáng tương phản rõ nét giữa ngắn và dài, kín và hở, trơn và không trơn, buộc hoặc không buộc dây... nhằm gợi nên sự mạnh mẽ của rock.
Tuy nhiên, những mẫu của tôi cũng chỉ mang kiểu dáng bình thường chứ không quá phá cách, cầu kỳ để giữ được nét mộc mạc riêng của rock. Trang sức đi kèm (accessories) nhằm tô đậm dáng (form) của mẫu chứ không mang tính trang trí.
Tôi cho rằng đôi chân là phần nhạy cảm của cơ thể phụ nữ. Và tôi đã dùng những đôi bốt để tôn tạo đôi chân của người mẫu”.
Giao hưởng rockcủa Thiên Toàn được đánh giá là “hoàn hảo về chất liệu, kiểu dáng, phong cách đặc biệt hoàn toàn khác với những thí sinh khác, đúng với khuynh hướng thời trang, và đặc biệt là đúng với khuynh hướng của nhạc trẻ năm nay”, đã vượt qua 1.027 thí sinh từ vòng sơ tuyển và 26 thí sinh của vòng chung kết để thắng giải thưởng lớn của thời trang VN năm nay.
Với sự sáng tạo, niềm say mê dành cho thời trang cùng cơ hội rèn luyện thêm tại Trường thiết kế Raffles Lasalle (Thái Lan), hi vọng rằng thời trang của Thiên Toàn sẽ ngày càng rúng động (rock) hơn nữa.
