Bị cáo Trần Mai Hạnh (nguyên phó chủ tịch kiêm tổng thư ký Hội nhà báo VN, nguyên tổng biên tập tạp chí Nhà báo và Công luận).
1.Nguyễn Mạnh Trung(nguyên phó thủ trưởng Cơ quan cảnh sát điều tra Công an TP.HCM - 5 năm tù):
- Kêu oan: bản án sơ thẩm nhận định bị cáo phạm tội vì động cơ cá nhân do quen thân với Năm Cam, phạm tội do làm trái công vụ.
- Không đi ăn nhậu, không quan hệ tình cảm "trên mức bình thường" với Lê Thị Kim Anh.
2.Nguyễn Thập Nhất: (nguyên trưởng phòng kiểm sát giam giữ - cải tạo, VKSND Hà Nội - 5 năm tù):
- Án sơ thẩm vi phạm nghiêm trọng BLTTHS và BLHS.
- Không chứng minh dấu hiệu pháp lý bắt buộc của tội “lợi dụng ảnh hưởng đối với người có chức vụ, quyền hạn để trục lợi” như phải trục lợi
- Dùng ảnh hưởng của mình thúc đẩy người có chức vụ, quyền hạn làm một việc thuộc trách nhiệm của mình hoặc không được phép làm - lời khai của người có chức vụ, quyền hạn bị lợi dụng hoặc tố giác của họ trong vụ án. Ba dấu hiệu trên phải liên hệ nhau, có mối quan hệ nhân quả, nhưng kết tội bị cáo là oan. Ngoài ra, án sơ thẩm còn có một số nhận xét sai lầm để kết tội bị cáo.
- Khởi tố vụ án và khởi tố bị can trái Điều 83, Điều 103 Bộ luật tố tụng hình sự nhưng án sơ thâm không đề cập đến = Kêu oan, hủy án sơ thẩm.
Phạm Sỹ Chiến (phải) và Tôn Vĩnh Đắc
3.Phạm Sỹ Chiến: (nguyên phó viện trưởng VKSND tối cao - 6 năm tù) :
- Kêu oan tội: “nhận hối lộ”, không hề có chuyện Nguyễn Thập Nhất dẫn Trần Văn Thuyết, Dương Ngọc Hiệp đến nhà bị cáo nhiều lần để bàn bạc chạy tội cho Năm Cam.
4.Trần Mai Hạnh: (nguyên phó chủ tịch kiêm tổng thư ký Hội Nhà Báo Việt Nam., nguyên tổng biên tập tạp chí Nhà báo và Công Luận -10 năm tù):
- Kêu oan, Thuyết – Hiệp khai bịa đặt, không có giờ - ngày tháng đưa hối lộ (năm cũng sai). Địa điểm đưa cũng bịa đặt. Vật chứng không hề có (đồng hồ Oméga) trong thực tế Thuyết Hiệp bị giam ở 2 nơi nhưng lại khai hoàn toàn giống nhau. Không hề nhận của hối lộ.
- Bệnh tất huyết áp cao, viêm ruột mãn tính, xin được tại ngoại đến ngày mở phiên tòa phúc thẩm.
Từ phải qua: Bùi Quốc Huy, Nguyễn Thập Nhất, Hoàng Linh.
5.Bùi Quốc Huy: (Nguyên giám đốc công an TP HCM - 4 năm tù):
-Phạt 4 năm là quá nghiêm, đã thấy được trách nhiệm của mình.
6.Dương Minh Ngọc: (Nguyên trưởng phòng cảnh sát hình sự CA TP HCM - 6 năm tù):
- Ân hận sai trái, mất cảnh giác phạm tội.
- Chiếu cố nhân thân bị cáo mà khoan hồng.
7. Võ Quang Thắng (nguyên phóng viên báo Công An TP.HCM - 10 năm tù)
- Tuyên 2 tội 10 năm là quá nặng, xin xử lại đúng người, đúng tội.
8. Hoàng Linh: (nguyên phóng viên báo Tuổi Trẻ - 12 năm tù)
- Kêu oan, không chiếm đoạt 75 triệu đồng và 8 chỉ vàng của Năm Cam, không chiếm đoạt 165 triệu đồng của Liên Khui Thìn, không chiếm đoạt 8 triệu đồng của Trần Nghệ Dân (tội “lạm dụng chức vụ quyền hạn để chiếm đoạt tài sản”).
9. Liên quan trong đường dây chạy án cho Năm Cam có Trần Văn Thuyết ( 20 năm tù) cũng xin kháng cáo:
- Xin giảm phần trách nhiệm dân sự vì thực chất bị cáo không có nhận số tiền này để sử dụng ( mà gia đình Năm Cam đã đưa)
____________________________
Nhóm cho vay lãi nặng
1.Đinh Văn Được: (2 năm tù)
- Không phạm tội cho vay lãi nặng, không sinh sống bằng nghề cho vay để thu lợi bất chính, là chủ doanh nghiệp tư nhân khách sạn Sơn Lâm.
- Trách nhiệm dân sự: Phạt bổ sung 40.000 USD (lãi) – 60.000 USD (vốn) là bất hợp lý vì 60.000 USD là vốn có nguồn gốc hợp pháp, không phải là tiên cho vay lãi nặng.
- Nhân thân tốt =Đề nghị không phạm tội, hủy phần trách nhiệm dân sự.
2.Nguyễn Thị Kiệm: (6 năm tù)
– Xin giảm án, nhận thức pháp luật hạn chế - có nhiều bệnh.
- Xin lại số tiền tài sản hợp pháp của bị cáo cho vay vì đây là tiền cống sức lao động của bị cáo trong nhiều năm mà có.
_________________________________
Danh sách người bị hại kháng cáo:
1. Đào Thị Út:
– Xin bãi nại cho Châu Pháp Lai Em lỡ đâm chết con tôi Đồng Chí Nam, xin giảm án cho Châu Phát Lai Em.
2. Lê Thị Hạnh:
– Xin tòa tha tội chết cho Nguyễn Hữu Thịnh.
_____________________________________
Danh sách người có quyền lợi và nghĩa vụ liên quan:
1. Lê Văn Tài:
– Xin giảm phần tiền lãi mà ông đã trả cho Nguyễn Thị Kiệm 72 triệu đồng, Hồ Vương Phúc Ba 18 triệu đồng, Trần Anh Tú 18 triệu đồng. Tổng cộng: 108 triệu đồng.
- Xin nhận lại giấy tờ tùy thân mà bà Kiệm, anh Tú đã giữ.
2. Dương Thanh Thủy:
- Việc quan hệ mua bán bia, rượu với vũ trường là do bà tự đi quan hệ, không có liên quan gì tới chồng bà là Võ Quang Thắng.
- Các vũ trường, nhà hàng chiếm dụng vốn của gia đình tôi nên buộc tôi phải bán bia, rượu gia cao hơn từ 10.000 đồng – 15.000 đồng. Tòa buộc gia đình tôi đã chiếm đoạt 60 triệu đồng của một số vũ trường, nhà hàng để áp đặt chồng tôi nộp lại là kông có căn cứ.
3. Bùi Thị Ba:
- Xin không tịch thu 1/2 căn nhà vì chống là Nguyễn Thành Thảo bị án cao, hoàn cảnh gia đình rất khó khăn.
4. Trần Huệ Tâm:
– Xin hủy bỏ kê biên nhà 17HK Dương Đình Nghệ, nhà đất 46 Âu Cơ, quận Tân Bình, xin tách quan hệ mua bán với bà Thoa để giải quyết bằng một quan hệ dân sự.
- Ngày 25/6/2003, bà Tâm xin rút lại đơn kháng cáo.
5. Nguyễn Phương Tường Linh:
– Xin hủy bỏ kê biên nhà K7 Chu Văn An đã kê biên của Hoàng Linh vì nền nhà và xây nhà là tiền của tôi bán tích lũy nhiều năm.
6. Huỳnh Minh Chiếu:
– Xin chỉ nộp 37.000 USD, án sơ thẩm buộc tội nộp 40.000 USD là không đúng vì 3.000 USD là tiền lãi mà Được đã cộng vào vốn.
*Các bị cáo trong vụ án Phan Lê Sơn
*Nhóm bị cáo đưa - nhận hối lộ để đánh bạc tại quận 8
*Các bị cáo trong vụ giết Dung Hà
