Ngô Xuân Bắc đăm chiêu nhìn công trường ngổn ngang
TT - 1.400 người trẻ đã đến với Lực lượng TNXP Trường Sơn Quảng Nam từ công trình đại lộ Hồ Chí Minh. Sau công trình này là một cung đường mới tít tận Quảng Trị đang chờ họ với những ngày rèn luyện mới . Đã có bao bạn trẻ đã lớn lên rất nhiều từ những cung đường này...
1. Anh tên là Ngô Xuân Bắc, dân Thái Bình, năm nay 24 tuổi. Nhiều năm trước máu giang hồ dậy lên, anh rời quê xuôi Nam thử tìm một cuộc sống mới - một cuộc sống chim trời cá nước như cách suy nghĩ của anh!
Bến đậu là một đơn vị đang thi công đường Hồ Chí Minh. Công việc của anh lúc đó đơn giản là khuân vác. Mày mò học, anh biết cách vận hành một số xe cơ giới đơn giản như xe ủi, xe lu... “Mà nó đâu có dừng ở đó - ông Trần Đình Hiện, chỉ huy trưởng công trình thi công đoạn đèo Lò Xo, huyện Đak Glei của Công ty 624, nói - cứ hí húi theo học miết, giờ xe cơ giới cỡ nào cũng có thể sử dụng được. Tôi nể nó!”.
Anh em kỹ sư và công nhân trẻ ở đây đều gọi ông Hiện bằng thầy. Chữ thầy kính trọng và trìu mến. Ông khe khắt và chỉn chu, cái đôi ủng công trường lúc nào cũng như dính liền vào đôi chân. Cho nên khi ông nói “nể” ai đó, hẳn phải là cái gì đó lớn lao!
Nhưng Bắc lắc đầu: “Lớn cái gì đâu mà lớn. Tại đây là nhà mình, làm cho nhà mình, nghĩ vậy nên ráng thôi”. Mà thật thế. Như là công việc nhà, dù có đang là nửa đêm, cần công việc gì, có Bắc! Đơn vị hết nhiên liệu, tìm đâu gấp? Có Bắc! Cát và ximăng thiếu, phải đi vay đâu đó. Lại là Bắc!
Tổng đội TNXP Trường Sơn thi công hệ thống thoát nước trên đường Hồ Chí Minh đoạn thị trấn Prao, huyện Đông Giang, tỉnh Quảng Nam
2. Ở ngay cái đỉnh đèo Lò Xo đó, người ta đang chuẩn bị đón nhận một trẻ sơ sinh, bố là công nhân thi công, mẹ vốn là giáo viên ở Bình Dương, đã bỏ hết để lên đây cùng chồng. Hẳn nhiên, đứa bé sẽ lớn lên cùng với đại công trình đường Hồ Chí Minh! Một tin vui...
Những tin vui như thế không chỉ một... Những ngày đầu tháng tám vừa qua, dừng chân nghỉ đêm ở mũi 1 Tổng đội thanh niên xung phong (TNXP) Trường Sơn trực thuộc T.Ư Đoàn, xã Prao, huyện Hiên, tỉnh Quảng Nam. Anh Nguyễn Văn Yên - phó chỉ huy thường trực mũi 1, dân Sài Gòn chính hiệu con nai vàng, tóc để dài bềnh bồng như nghệ sĩ - cười: “Những ngày xà beng cuốc xẻng đã lùi vào dĩ vãng rồi nhà báo!”.
1.400 người trẻ đã đến với Lực lượng TNXP Trường Sơn Quảng Nam từ công trình này, trong đó có hơn 400 là thanh niên dân tộc Giẻ Triêng sở tại. Trong số 400 người trẻ ấy, đã có vài chục người biết lái xe cơ giới, biết vận hành các loại máy móc, trở thành đội viên TNXP chính thức...
Sau đại lộ Hồ Chí Minh, họ sẽ lại đi. Một cung đường mới tít tận Quảng Trị đang chờ họ. Lại sẽ là những rèn luyện mới để lớn lên hơn nữa. Và như đứa bé ra đời từ đại lộ ở đèo Lò Xo kia, như anh bạn trẻ quê Thái Bình lãng mạn giang hồ kia, lại có thêm một đội quân lành nghề gia nhập dòng chảy của công cuộc đổi mới.
