Thác Yang Bay
TT (Khánh Hoà) - Cách đây năm năm, thác Yang Bay vẫn còn là một tên gọi không ai biết đến. Nó nằm lẩn khuất trong cánh rừng thuộc xã Phước Thượng, huyện miền núi Khánh Vĩnh, Khánh Hòa. Nhưng giờ đây, sau khi tỉnh Khánh Hòa đầu tư mở con đường đến tận chân thác, thác được coi là một điểm du lịch dã ngoại hấp dẫn với các bạn trẻ học sinh sinh viên.
Yang Bay theo cách gọi của người dân tộc Raglay có nghĩa là “thác trời”. Thác nằm trong khu vực buôn Y Bay. Từ Nha Trang, đi theo đường đến huyện Khánh Vĩnh, còn 4km tới thị trấn thì gặp xã Sông Cầu, theo con đường rẽ trái tiếp tục đi gần 5km nữa thì đến thác.
Cũng có thể đi băng qua xã Diên Thọ (đường đến Nhà máy nước khoáng Đảnh Thạnh, con đường này gần hơn nhưng khó đi). Hiện nay gần như không có một phương tiện công cộng nào đến thác ngoài phương tiện “độc quyền” là xe hai bánh.
Thác Yang Bay nằm ở độ cao 600m so với đất liền. Để mở con đường đến thác, có đoạn phải xẻ đôi núi ra khiến quang cảnh chung quanh thêm hấp dẫn.
Thác Yang Bay được coi như là thượng nguồn của một nhánh sông từ trên cao nguyên đổ về sông Cái, Nha Trang.
Thác từ trên cao, chen trong cánh rừng đại ngàn tạo ra những dốc thác khác nhau, mỗi dốc thác lại có nhiều hồ lớn nhỏ, nước trong veo, cá hồn nhiên bơi lội.
Kết thúc cuộc hành trình của thác là một thác nhỏ với độ cao 10m lài dần xuống. Chân thác là một hồ nước cạn, rộng mênh mông, có thể nhìn thấy lớp cát đá bên dưới.
Nhưng sự hấp dẫn của Yang Bay còn ở ý tưởng chinh phục. Nhiều người đi trước đã tạo ra con đường nhô lên cao dần, phải vượt qua những mỏm đá cheo leo để đi lên đỉnh.
Trên thực tế chưa ai tới được nơi cuối cùng của thác. Thường thì các bạn trẻ chỉ đến hồ hai hoặc hồ ba rồi kiếm một tảng đá bằng phẳng giữa dòng nước đang đổ về xuôi, chọn nơi nghỉ ngơi trong cuộc rong chơi.
Những người ít thích mạo hiểm thì không vượt thác mà vượt qua “hồ của thác”. Hồ nước sạch, nước chỉ lưng chừng nửa mét. Xắn quần vượt qua là bước vào thế giới của đại ngàn bờ bên kia. Nơi đó có những cây đại thụ che rợp mát, dưới bóng cây là thảm lá rụng.
Hiện Công ty du lịch Long Phú đang đầu tư xây dựng thác Yang Bay thành một khu du lịch, trên nguyên tắc vẫn tôn trọng vẻ hoang sơ như nó vốn có.
Một đập tràn dài 30m đã được xây xong tạo con đường băng qua thác. Đập tạo ra một hồ bơi khá lý tưởng với độ sâu trung bình 1,2m - đảm bảo an toàn cho những ai chưa biết bơi. Ngoài ra cánh rừng bên kia thác cũng sẽ được chăm sóc để đẹp hơn và an toàn hơn cho những chuyến dã ngoại của du khách.
