Vinh quang cuối cùng với Tam Lang - Cảng Sài Gòn: cúp vô địch V-League 2002
TT (TP.HCM) - HLV Phạm Huỳnh Tam Lang từ chối lời mời ở lại để đảm nhận công việc đào tạo trẻ, rồi một loạt sáu cầu thủ trụ cột “làm reo” không đồng ý với mức lương 8 triệu đồng/tháng... Xem ra bước chuẩn bị cho lễ ra mắt CLB bóng đá Thép Miền Nam - Cảng Sài Gòn (TMN-CSG) vào ngày 3-10 đã không được thuận buồm xuôi gió!
Không còn “Tam Lang - Cảng Sài Gòn”
Tổng giám đốc CSG đã trao quyết định nghỉ hưu cho HLV Tam Lang hôm đầu tháng 9-2003. Tuy nhiên, lãnh đạo CLB TMN-CSG vẫn tha thiết mời ông ở lại để đảm nhận việc đào tạo trẻ. Sau một thời gian suy nghĩ, hôm 15-9 HLV Tam Lang đã chính thức nói “không”. Thế là sự kết hợp gần như đã thành máu thịt giữa hai cái tên “Tam Lang - CSG” chính thức kết thúc sau 28 năm tồn tại.
Tâm sự với chúng tôi trưa 15-9, HLV Tam Lang cho biết: “28 năm gắn bó với đội bóng CSG, tôi nếm đủ vinh quang lẫn cay đắng. Tôi không biết diễn tả cảm xúc của mình như thế nào trong giờ phút này. Ra đi, nhưng mỗi khi đội bóng cần tôi sẽ đến và giúp đỡ bằng tất cả những gì có thể.
Ngày 1-10 tới tôi sẽ nhận công tác đào tạo trẻ tại Trung tâm thể thao Thành Long. Chắc hẳn sẽ có người cho rằng tôi ra đi vì tiếng gọi của đồng tiền. Thú thật, tôi không suy nghĩ như vậy. Tôi nhận lời về với Thành Long đơn giản chỉ vì đó là nơi tôi có thể dồn hết mọi tâm huyết để đào tạo tài năng trẻ cho bóng đá thành phố tương lai.
Hơn thế, nơi đó có đủ mọi điều kiện để tôi dốc hết trí lực cho công việc chuyên môn. Ở tuổi ngoài 60 như tôi, bay nhảy, bon chen hòng tìm thu nhập cao để làm gì trong khi mọi thứ tôi đều có đầy đủ...”.
Vất vả với cầu thủ
Hồng Sơn (16) -một trong sáu trụ cột của TMN-CSG.
Ban lãnh đạo CLB TMN-CSG đã đưa ra mức lương mới 8 triệu đồng/tháng cho sáu cầu thủ trụ cột là Hồng Sơn, Quan Huy, Hồ Văn Lợi, Ngọc Thanh, Nguyên Chương và Xuân Thủy (mức lương cũ cho các trụ cột CSG mùa rồi là 6 triệu đồng/tháng). Tuy nhiên, cả sáu đều không hài lòng với mức lương này.
Theo HLV Đặng Trần Chỉnh, với khả năng của các cầu thủ vừa nêu, họ đủ trình độ để chơi ở các đội dự V-League với mức lương ít ra cũng 10 triệu đồng/tháng. Cũng ông Chỉnh cho biết khó khăn của các cầu thủ là hợp đồng của họ hiện vẫn còn giá trị với CSG nên không thể dễ dàng ra đi. Có điều giữ họ lại thì cũng chỉ là “xác không hồn”!
Tuy nhiên, giám đốc điều hành CLB TMN-CSG Lê Quang Nhật cho biết: “Mức lương 8 triệu đồng/tháng không phải là thấp. Như với Liêm Thanh, một cầu thủ của NH Đông Á sắp về với chúng tôi (cùng với Ngọc Đài, Hồng Hải), thì lương của anh ở đội NHĐA cũng chỉ 7 triệu đồng/tháng.
Tuy nhiên, chúng tôi sẽ xem xét lại và có khả năng tăng cao hơn, nhưng không hẳn cho cả sáu cầu thủ. Nếu các cầu thủ vẫn không hài lòng, chúng tôi sẽ tạo điều kiện cho họ ra đi chứ không làm khó khăn gì. Quan điểm của TMN-CSG là chấp nhận làm lại từ đầu với lực lượng trẻ, không nhất thiết phải lên hạng bằng mọi giá ở mùa bóng tới”.
Được biết, chiều hôm qua 15-9, ông Nhật đã báo cáo lại việc này cho hội đồng quản trị TMN-CSG, và hứa sẽ giải quyết dứt điểm sau chuyến đi Hàn Quốc (bắt đầu từ hôm nay 16-9) để săn lùng cầu thủ ngoại.
