Quốc lộ 10 tỉnh Thái Bình bị ngập
TT(Thái Bình) - Đợt mưa lịch sử 50 năm của Thái Bình kéo dài từ ngày 8 đến 14-9 gây úng ngập trên diện rộng toàn tỉnh, thiệt hại ban đầu ít nhất là 700 tỉ, làm 4 người chết và hàng ngàn ngôi nhà bị sập. Ngày hôm qua (15-9) phóng viên Tuổi Trẻ đã có mặt tại một số xã của huyện Kiến Xương, điểm ngập úng nặng nhất của tỉnh Thái Bình.
Theo quan sát của chúng tôi, mức nước so với “đỉnh lũ” những hôm trước đã rút xuống 35-50cm. Tuy vậy hiện rất nhiều hộ dân vẫn bị nước ngập vào tận trong nhà. Tất cả các giếng nước ăn của toàn huyện đều bị ngập, nước bẩn tràn vào giếng không thể sử dụng được và người dân phải lấy nước sinh hoạt từ số ít giếng khoan của những hộ dân xung quanh.
Trao đổi với Tuổi Trẻ, ông Phạm Khánh - phó giám đốc Xí nghiệp Khai thác và quản lý công trình thủy nông huyện Kiến Xương - dự kiến đến ngày 20-9 các máy bơm mới có thể rút hết nước ở gần 13.000ha lúa, hoa màu đang bị ngập.
Ông Đỗ Như Hồng, chi cục trưởng Chi cục Quản lý nước và công trình thủy lợi Thái Bình, cho biết: tính đến chiều 15-9, toàn tỉnh đã có bốn người chết do liên quan đến mưa, ngập úng (chết đuối, điện giật), trong đó hai người ở huyện Kiến Xương, một ở huyện Tiền Hải và một ở thị xã Thái Bình; chắc chắn có ít nhất 30.000ha/86.000ha lúa bị ngập trên toàn tỉnh sẽ mất trắng (ước tính thiệt hại trên 600 tỉ đồng); ít nhất trên 3.000ha hoa màu và 6.000ha nuôi trồng thủy sản cũng bị mất trắng (ước tính thiệt hại gần 100 tỉ đồng).
Cũng theo ông Hồng, trong ngày đi kiểm tra hôm qua (15-9) tại huyện Đông Hưng và Quỳnh Phụ đã có 22 ngôi nhà bị đổ, ít nhất sáu người bị thương do nhà đổ. Tính đến chiều tối 15-9, toàn tỉnh đã có gần 200 điểm dân cư với trên một vạn hộ dân và 91 điểm y tế cơ sở vẫn còn bị ngập trong nước.
* Để khắc phục tình hình trên, chiều 15-9, UBND tỉnh Thái Bình đã quyết định hỗ trợ 70 tỉ đồng để thực hiện một số nhiệm vụ cấp bách như: tiền điện chống úng cứu lúa, bơm nước để trồng cây vụ đông, khắc phục sạt lở mái đê, giống cây trồng, xử lý ô nhiễm môi trường... Ngoài ra, tỉnh đã hỗ trợ đối với các gia đình chính sách, gia đình khó khăn do mưa úng gây ra mỗi hộ 500-1,5 triệu đồng.
