Ông Lê Thanh Hải - phó trưởng phòng dự báo khí tượng hạn ngắn thuộc Trung tâm Dự báo khí tượng thủy văn trung ương.
TT - Những đợt mưa lớn kéo dài vừa qua đã khiến cho các tỉnh thành phía Bắc, Trung Trung bộ và miền Đông Nam bộ phải chịu nhiều thiệt hại nặng nề. Nhận định về hiện tượng này, ông Lê Thanh Hải, phó trưởng phòng dự báo khí tượng hạn ngắn thuộc Trung tâm Dự báo khí tượng thủy văn TƯ, cho rằng:
- Thiên nhiên không bao giờ chính xác như đồng hồ, vì thế có thể coi đây là hiện tượng không quá bất thường. Tuy nhiên, thường thì cứ vào tháng bảy âm lịch, tức tháng tám dương lịch là có mưa lớn ở đồng bằng Bắc bộ, nhưng năm nay mãi đến tháng chín dương lịch mới có mưa.
Có nghĩa là mùa mưa năm nay đến chậm một tháng. Đặc biệt vào ngày 9-9, lượng mưa ở Thái Bình lên tới 108mm (vượt kỷ lục lượng mưa lớn nhất tại đây từ năm 1955). Đây là hiện tượng 50 năm mới gặp một lần. Nguyên nhân dẫn đến đợt mưa này là cơn áp thấp nhiệt đới đổ bộ vào Nghệ An ngày 9-9 và gặp phải đợt không khí lạnh ở miền Bắc.
Từ ngày 12 đến 14-9, cơn hội tụ nhiệt đới ảnh hưởng đến phía đông Bắc bộ, các tỉnh ven biển miền Bắc và Trung Trung bộ lại tiếp tục gây ra mưa lớn. Tại miền Đông Nam bộ, cụ thể là Đồng Nai, đợt gió mùa tây nam cường độ mạnh cũng gây ra mưa lớn, lượng mưa tại điểm đo Xuân Lộc là 500mm từ ngày 10 đến 13-9.
* Trong thời gian tới tình hình thời tiết sẽ thế nào, thưa ông?
- Trong một hai ngày tới sẽ có vùng thấp hoặc áp thấp nhiệt đới ảnh hưởng đến các tỉnh phía đông Bắc bộ. Vì thế sẽ tiếp tục có mưa vừa và mưa rất to tại một số nơi như Quảng Ninh, Hải Phòng.
* Ông có lưu ý gì với các tỉnh bị ảnh hưởng trực tiếp bởi đợt áp thấp nhiệt đới vừa qua?
- Dự kiến của trung tâm chúng tôi về mùa mưa bão năm nay đã bị trật hết. Chúng tôi dự kiến có khoảng 10-12 cơn bão hình thành ở biển Đông, trong đó 5-6 cơn bão sẽ ảnh hưởng trực tiếp đến VN, chủ yếu là Trung bộ.
Từ đầu mùa đến nay đã có sáu cơn bão hình thành ở biển Đông nhưng đã có đến ba cơn bão và một áp thấp nhiệt đới đều đổ bộ vào Bắc bộ, còn lại khoảng ba cơn nữa có thể sẽ ảnh hưởng đến Trung bộ trong khoảng thời gian từ cuối tháng chín đến tháng mười một.
Chúng ta không nên chỉ tin vào dự báo mà phải chủ động ứng phó với thời tiết. Vì vẫn còn nguy cơ có mưa trong tháng chín nên các khu vực bị ảnh hưởng trong thời gian vừa qua nên tiếp tục tìm cách tiêu thoát nước chống úng ngập.
