Shevchenko - niềm hi vọng lớn nhất của AC Milan trong trận gặp Ajax
TT - Rạng sáng ngày 17-9 (giờ VN), Champions League - giải đấu hấp dẫn, danh giá và uy tín nhất châu Âu -mùa 2003-2004 sẽ chính thức nhập cuộc với các trận ở vòng đấu bảng giai đoạn 1. Đương kim vô địch AC Milan sẽ bắt đầu chiến dịch bảo vệ danh hiệu số một bằng trận tiếp đại diện Hà Lan Ajax Amsterdam trên sân nhà (bảng H)...
AC Milan đã có sự khởi đầu mùa bóng hết sức tuyệt vời. Sau chiến thắng 1-0 trước Porto ở trận tranh Siêu cúp châu Âu nhờ bàn thắng của Shevchenko, Milan tiếp tục hành trình chinh phục ở đấu trường nội địa Serie A. Họ thắng tân binh Ancona 2-0 trong trận mở màn trên sân khách, rồi vượt qua “khúc xương” Bologna 2-1 ở lượt trận thứ 2.
Nhưng điều làm các CĐV Milan hài lòng nhất là những chiến thắng này đã mang đậm dấu ấn của cặp tiền đạo Shevchenko - Inzaghi. Mới có hai trận mà Shevchenko đã ghi ba bàn, còn Inzaghi là tác giả của bàn ấn định trong chiến thắng trước Bologna.
Và có một điều làm HLV Ancelotti mừng hơn cả sự “hồi sinh” của Sheva và Inzaghi, đó là việc tiền vệ người Brazil Kaka sớm tìm được tiếng nói chung ở Milan. Kaka xuất hiện khiến CĐV Milan không còn màng tới chuyện Rui Costa và Rivaldo sa sút phong độ. Trong trận thắng Ancona, người ta ví đôi chân của Kaka trên sân cỏ chẳng khác nào đôi bàn tay của một nghệ sĩ dương cầm lướt trên các phím đàn!
Milan tràn đầy niềm tin sẽ giành trọn ba điểm đầu tiên trên sân nhà San Siro. Nhưng họ vẫn phải dè chừng đối thủ Ajax - đội bóng từng vượt qua hai “đại gia” Arsenal và AS Roma ở vòng đấu bảng giai đoạn 2 để giành chiếc vé vào tứ kết Champions League năm ngoái.
Hơi tiếc cho Ajax là mùa này họ không còn hậu vệ người Romania Chivu (sang đầu quân cho AS Roma). Xem Chivu trình diễn trong trận Roma thắng Brescia 5-0 ở Serie A cuối tuần qua mới thấy hết giá trị của cầu thủ này.
Dẫu sao HLV Koeman của Ajax cũng tạm hài lòng với lực lượng mùa này khi vẫn giữ chân được tiền đạo người Thụy Điển Ibrahimovic và chân sút trẻ Hà Lan Van der Vaart - hai gương mặt chơi thành công nhất trong loạt trận vòng loại Euro 2004 tuần qua.
AC Milan - Ajax Amsterdam chưa phải là trận mở màn khổng lồ. Nhưng nó vẫn xứng đáng để khán giả thức đêm (lúc 1g45 ngày 17-9) chờ xem bởi Ajax không xoàng xĩnh chút nào!
