TTC - Ba câu chuyện về gíáo dục tiểu học: Chương trình tiểu học giảm tải mà như không giảm, giảm rối hơn khi chưa giảm; học sinh phải đi học trước 20 ngày; dự đoán ngoại hình, trang phục, kiến thức học sinh tiểu học?
Chuyện thứ nhất: Giảm tải rồi nhé!
Nghe dư luận phản ánh chương trình tiểu học quá tải so với lứa tuổi trẻ em, thế là ngành giáo dục quyết định giảm tải. Giáo viên và phụ huynh tràn trề hi vọng.
Nhưng ôi thôi, khi nhận được sách hướng dẫn thì giáo viên mới té ngửa vì giảm tải chỉ được một chút xíu tí tẹo tèo teo, giảm mà như không giảm, giảm rối hơn khi chưa giảm. Nhưng dù sao thì ngành giáo dục cũng đã giảm tải sau khi nghe thắc mắc quá tải!
Sau hai năm “tải rất nhiều mà giảm chẳng bi nhiêu” ngành giáo dục lại tuyên bố đổi mới chương trình, sách giáo khoa bắt đầu từ lớp 1 năm học 2002 - 2003. Nói là làm, giáo viên được đi tập huấn, sách giáo khoa đã đến tay các em học sinh trọn năm học vừa qua.
Công nhận sách giáo khoa mới đẹp hơn, nhiều màu, nhiều tranh hơn và to hơn nhưng chương trình thì nặng hơn chương trình quá tải cũ!
Cụ thể môn toán lớp 1 (đổi mới - giảm tải) đã bằng cả chương trình lớp 2 chưa đổi mới. Môn tiếng Việt thì hết học kỳ I đã gần bằng giữa học kỳ II năm chưa đổi mới... Chỉ cần hai môn chính là các em đã khổ vì học lắm rồi nói chi các môn phụ nữa.
Vì giảm tải - đổi mới nên học sinh lớp 1 phải học 35 tuần thay vì 33 tuần như mọi năm, phải lo cày (í quên, lo học) nhiều hơn anh chị chúng. Sức ngắn vai hẹp không biết chúng có chịu được không.
Chuyện thứ hai: Đi trước một bước
Bao năm qua, ngày khai giảng vẫn là ngày 5-9. Nhưng nhiều năm nay ngày đến trường và học chính thức lại là ngày 15-8. Chương trình phải “tải” nhiều hơn, nhiều hơn nên phải học sớm hơn để nghỉ hè (học hè) đúng thời gian.
Vậy là học sinh phải đi học trước 20 ngày. Thời đại này phải đi trước một bước mới là sành điệu!
Chuyện thứ ba: Dự đoán “mô hình” học sinh tiểu học
Ngoại hình: đầu to, chân tay nhỏ; mắt đeo kính (kính cận chứ không phải mát nhé).
Trang phục: gọn gàng sạch sẽ, cặp to hơn người.
Kiến thức: hỏi cái gì cũng thuộc làu làu nhưng khi nhắc đến vừa học vừa chơi, nghỉ hè thì cứ như là nghe chuyện cổ tích.
(Bình Phước)
