TT - Hoàng thân Đan Mạch đang ở thăm VN (14 đến 19-9-2003). Ít người biết được rằng, ông hoàng Đan Mạch này có hẳn một góc riêng trong tim mình dành cho VN, có cả một phần đời niên thiếu để lại VN. Một phần VN trong ông đã được viết thành cuốn tự truyệnMệnh giời bắt thế.
Cuốn tự truyện (nhà thơ Bằng Việt dịch từ bản tiếng Pháp, NXB Hội Nhà Văn và Trung tâm Văn hóa ngôn ngữ Đông Tây ấn hành) nói theo kiểu một bài hát tiếng Pháp thịnh hành hồi đầu thế kỷ 20 - là của một người đàn ông quí tộc Pháp “tôi có hai mối tình”: công chúa (sau này trở thành nữ hoàng Đan Mạch) và... Đông Dương (chính xác hơn là VN).
Marguerite Duras đã viết tiểu thuyếtNgười tìnhnổi tiếng với những ký ức ngọt ngào về mối tình đầu ở Đông Dương, còn vớiMệnh giời bắt thế, Đông Dương lại hiện lên như một xứ sở của truyện cổ tích thuở đầu đời với cậu bé Henri và như một mảnh đất đầy đau thương, nhớ nhung và day dứt với chàng trai Henri 18 tuổi.
Hấp dẫn hơn cả vẫn là những trang viết về không khí gia đình ở Hà Nội. Những tình cảm âu yếm dành cho chị Hai, chị Ba, chị Tư - những chị giúp việc người VN nhưng đã trở thành người thân trong gia đình.
Những buổi đi chơi thuyền trên hồ Tây thả đầy sen, những buổi đi thắp hương trong những ngôi chùa lớn đã làm cậu bé Henri theo đạo Cơ Đốc chính thống thấy “gần gũi và ưu ái Đức Phật hơn Chúa Giêsu”, những món quà vặt Hà Nội từ bánh gai, mứt sen, đến phở gánh...
Và phức tạp hơn một chút, có sự giằng xé giữa một công dân Pháp, một chủ đồn điền ở thuộc địa với một chàng trai đầy nhạy cảm trước nỗi đau của đồng loại, trước sự tàn phá phi nghĩa của chiến tranh là tình cảm và chính kiến của Henri Monpezat về cuộc chiến Đông Dương mà ông là một nhân chứng cho đến tận 1952.
Bấy nhiêu thứ tình cảm mong manh, tế nhị và phức tạp đan xen, cùng với những hồi ức về cuộc hạnh ngộ và cuộc tình thiên duyên tiền định với công chúa - sau này trở thành nữ hoàng Đan Mạch, được viết với một văn phong giản dị, tinh tế, hấp dẫn mà vẫn rất chừng mực đã khiếnMệnh giời bắt thếcó một vẻ duyên dáng đặc biệt, vượt ra ngoài những giá trị tư liệu như người ta thường thấy ở cuốn hồi ký của một VIP.
Ông hoàng đã lấy lời Khổng Tử làm đề dẫn cho cuốn tự truyện của mình: “Ai không hiểu nổi số phận mình thì cũng không thể thực hiện được trọn vẹn đạo làm người”. Cũng có thể chính vì lý do đó mà ông đặt tên cuốn sách làMệnh giời bắt thế.
Một người am hiểu và yêu phương Đông như ông không bao giờ ngẫu nhiên làm như vậy. Và, nếu đọc kỹ từng trang trong cuốn sách này người ta sẽ thấy rằng nếu không có Đông Dương ngày xa xưa thì cũng không có một ông hoàng Đan Mạch với chân dung, tính cách, số phận như ngày hôm nay. Người ta cũng nhận thấy không chỉ vì “mệnh trời” mà chính là ông đã lựa chọn như vậy.
