Một khu nhà trọ khang trang tại ấp Phú Long, xã Phú Quới, huyện Long Hồ, Vĩnh Long đã và đang đón SV về trọ học
Cần Thơ: giá thuê từ 30.000-150.000 đồng/SV
Có thể nói kỳ thi đại học vừa qua với gần 80.000 thí sinh đăng ký dự thi và tập trung về trung tâm thành phố Cần Thơ để lưu trú là một cuộc tổng dợt việc bố trí chỗ ở cho năm học mới. Và quả thật các thí sinh trúng tuyển đã thuộc địa chỉ, biết cách tìm nhà trọ khu yên tĩnh, an ninh…
Thầy Lạc, trưởng phòng giáo vụ ĐH Cần Thơ, cho biết năm nay tuyển vào 3.800 SV diện chính qui. 400 SV trong số này thuộc diện gia đình khó khăn, nghèo, con em người dân tộc, chính sách… được ưu tiên bố trí vào ký túc xá (KTX) của trường. Số SV còn lại được Đoàn trường giới thiệu những địa chỉ nhà trọ.
“Đến thời điểm này chưa có trường hợp nào than phiền không tìm được chỗ trọ. Bất cứ SV, giáo viên nào trong trường cũng đều có thể chỉ được chỗ trọ khi có SV mới cần tìm. Hiện tại bộ phận tiếp nhận hồ sơ nhập học của phòng giáo vụ cũng sẵn sàng hướng dẫn các em tìm nơi ở” - thầy Lạc cho biết.
Ngoài các tờ rơi in danh sách, địa chỉ nhà trọ mà trường thu thập được, trong giấy báo trúng tuyển ở mặt sau cũng có ghi những nội dung mà SV mới cần quan tâm như: các loại giấy tờ tạm trú tạm vắng, nơi hướng dẫn chỗ trọ…
Vĩnh Long: 5.000 phòng trọ mới mọc
Tại tỉnh Vĩnh Long, năm nay ĐH dân lập Cửu Long chuyển về địa điểm mới tại xã Phú Quới, huyện Long Hồ đã tạo nên một cuộc “di cư” của 4.000 SV đang theo học từ thị xã ra khu vực xung quanh trường tìm kiếm chỗ trọ. Trường cũng tuyển thêm 1.500 SV cho năm học mới nên nhu cầu về nhà trọ rất lớn.
Tuy nhiên trước đó năm tháng, đích thân thầy hiệu trưởng, hiệu phó xuống làm việc cùng lãnh đạo huyện Long Hồ, về cả các xã lân cận trường vận động bà con xây nhà trọ đáp ứng nhu cầu của 5.500 SV. Ban đầu chỉ vài chục hộ ủng hộ dự án, nhiều hộ sợ trường xây KTX thì nhà trọ ế. .
Bên cạnh đó nhiều hộ dân cũng đang tiếp tục xây thêm các khu phòng trọ để đến 22-9-2003 toàn bộ 5.500 SV của trường sẽ chuyển hẳn về đây trọ học. Trong bản cam kết với các hộ dân, trường còn đề cập đến việc chủ nhà trọ cùng tham gia giám sát, quản lý SV với nhà trường và Đoàn thanh niên.
Các chủ nhà trọ phải là những gia đình đạt chuẩn văn hóa thì nhà trường mới giới thiệu SV đến ở trọ. Trước thời điểm trường mới đi vào hoạt động, ban giám hiệu nhà trường đã đặt bàn hướng dẫn, cho in 6.000 tờ bướm danh sách và sơ đồ phòng trọ, giá cả phát cho SV trường.
Bên cạnh đó, ban giám hiệu nhà trường cũng tiến hành làm việc với Công ty Xe khách Vĩnh Long và công ty này hứa sẽ tăng cường thêm các đầu xe buýt tuyến Vĩnh Long - Long Hồ nhằm đáp ứng nhu cầu đi lại của SV.
