Du ngoạn giữa rừng tràm
TTCN - Con nhan điển có tên trong sách đỏ không còn nhiều ở VN. Loài chim bay vừa xa vừa cao lại bơi rất tài, lặn rất sâu này mấy năm trước về ngụ cư ở tràm chim Gáo Giồng (huyện Cao Lãnh, Đồng Tháp) là tin mừng cho người sở tại. Con chim này không biết có giống loài phượng hoàng trong điển cố, đậu ở đâu thì ở đó có tin lành, chỉ biết khu du lịch dã ngoại Gáo Giồng đã chọn nó làm biểu tượng.
Cái biểu tượng nhan điển ấy cũng đang chớm khiến cho cuộc sống của người dân xã Gáo Giồng heo hút này đổi thay. Như anh bạn trẻ tên Sáng vào làm ở khu du lịch, lương tháng trên cả triệu bạc, thu nhập đã khác xa so với hồi còn củ mỉ còng lưng cày ruộng.
Giữ tràm...
1.600ha tràm xanh ngút mắt. Những rễ tràm vương vít, quấn quít trên đất sình lầy dọc theo những con kênh, rạch nước xanh rờn (“Phèn đó - Sáng vừa chèo ghe đưa chúng tôi đi dưới những tán tràm ken rợp vừa nói - Đất này chỉ có cây tràm là sống siêng năng thôi”), mát rười rượi, đúng là món quà tặng vô giá của thiên nhiên dành cho con người.
Quà tặng ư? - “Hổng dám đâu - anh bạn đi cùng lắc đầu - tràm này là tràm trồng, mà trồng bằng cái công khó, bằng cả tư duy đi trước thời đại đó ông ơi!”.
Anh Ba Công, người trồng và giữ tràm cho Gáo Giồng
Anh Ba Công - Nguyễn Thành Công, nguyên chỉ huy trưởng Lực lượng TNXP huyện Cao Lãnh, người trực tiếp đưa quân về trồng tràm ở đây những năm 1985 - nói về những ngày đó: “Gian nan vô cùng. Vùng này không thể sản xuất nông nghiệp được. Đất ngập mặn. Nước uống phải đánh xe trâu xa hàng chục cây số mang vô...”.
Mà trồng tràm những năm đó chẳng ai thấy sẽ sinh lợi cho mai sau, nên chi, biết bao ý kiến đề nghị phải cải tạo thủy nông, biến 1.600ha vùng trũng này thành đồng ruộng để mỗi năm chí ít cũng kiếm được 20.000 tấn lúa. May mà chủ trương của huyện ủy không thay đổi.
Nhưng với Ba Công lúc đó còn một ý nguyện nữa mà anh không nói ra: Đồng Tháp Mười mênh mông nhưng thật ra nó chỉ còn trong tâm khảm những người mở đất, muốn tìm lại cái “bổn lai diện mục” buổi nào của nó, con cháu mai sau hắc chỉ có nước đọc sách, coi phim.
Vậy thì giữ một khoảnh 1.600ha thấm gì với cánh đồng đại ngàn Đồng Tháp Mười này? Trồng tràm, giữ lại vẹn nguyên cái hoang dại Đồng Tháp Mười là quá nên làm...
Đất lành chim đậu người vui...
Có ai ngờ chim lại về. Đúng là đất lành thì chim đậu. Cái khoảnh nhỏ 36ha trong rừng tràm này biến thành một cái tràm chim thanh bình. Chim quí thì có cò đen, nhan điển, diệc mốc, diệc lửa...; chim thường thì có cò trắng, cồng cộc, trích cồ, trích nước... “Cũng biết là mình trồng tràm, những nơi khác phá rừng thì chim sẽ về - anh Ba Công cho hay - nhưng nào có ngờ được nó về ken đặc như vậy. Mừng khấp khởi...”.
Bấy giờ Ba Công đã chuyển sang làm bí thư Đảng ủy xã Gáo Giồng, nhưng chuyện những con chim về trên mảnh đất này với Ba Công giống như khởi đầu một kết quả đã được anh tính toán trước. Nhưng cũng lại lo: cái nguồn lợi từ việc khai thác trực tiếp tràm chim này có khiến bà con trong xã nhắm mắt nhào vô bất kể phương hại đến môi trường sống?
“May sao là may. Con chim về không chỉ mình vui mà bà con ai cũng vui. Không nói mà nên, ai cũng tưng tiu cái tràm chim như thể nó là của chính nhà mình vậy. Người lạ bước chân vô tràm chim là không được với bà con rồi...” - anh Ba Công cho biết thế!
Đò chở khách tham quan Gáo Giồng
Và từ đây, ý tưởng biến tràm chim, rừng tràm này thành một khu du lịch sinh thái với đặc trưng Đồng Tháp Mười bưng biền nảy sinh. Thế mạnh của Gáo Giồng đâu chỉ có rừng tràm ken đặc với những loài chim lạ, chim quí dặt dìu nên thơ và thanh bình, mà thiên nhiên hào phóng đã tặng mảnh đất này biết bao đặc sản.
Cá lóc nướng trui, đặc trưng văn hóa ẩm thực miệt vườn đất phương Nam, với Gáo Giồng lại còn “ác chiến” hơn nhờ những con lóc bằng cổ chân được khai thác trên kênh, rạch của mảnh đất này. Mỗi năm khoảnh đất này cung cấp gần 400 tấn cá như thế.
Mùa nước lên có bông điên điển, cá linh, rắn bông súng. Chuột đồng Cao Lãnh thì... không nói ra ai cũng biết! Thậm chí ở tận Sài Gòn, cái món “heo sữa bonsai” Cao Lãnh tắm nắng đồng cũng đang là món thời thượng ở các nhà hàng đặc sản.
Lại thêm cái đất Gáo Giồng heo hút này còn ban sơ cả chất văn hóa tài tử phương Nam. Trên kênh rạch sông ngòi, đâu đâu cũng có thể nghe bản dạ cổ hoài lang “từ là từ phu tướng...” hay những nhóm nhạc tài tử miệt vườn trình tấu trong những đêm trăng thanh gió mát.
Chung tay làm du lịch
Trong một tour thử nghiệm du lịch Gáo Giồng do địa phương phối hợp Công ty du lịch Thanh Niên TP.HCM khai thác với chương trình khá đơn giản: du ngoạn dưới rừng tràm, ngắm nhìn toàn cảnh Gáo Giồng từ một tháp cao, tham quan sân chim, nhấm nháp đặc sản miệt vườn và nghe đờn ca tài tử..., những du khách đầu tiên của tour ấy được mời góp ý cho du lịch sinh thái Gáo Giồng.
Chủ tịch UBND huyện Nguyễn Thanh Hùng, phó chủ tịch Phan Thanh Hải trực tiếp ngồi nghe, ghi chép và tiếp thu. Những người lãnh đạo huyện đã làm công việc của những hướng dẫn viên du lịch một cách ân cần, nhã nhặn và một thái độ trân trọng du khách đến vậy.
Có lẽ vì thế mà buổi góp ý ấy đã biến thành một buổi trò chuyện rất thân mật với những hiến kế từ du khách rất thiết thực mà cũng rất khả thi...
