Phim Party monster với sự tái xuất của Macaulay Culkin
TT - “I’ll be back” (Tôi sẽ trở lại) là một trong những câu nói nổi tiếng của điện ảnh trong bộ phimKẻ hủy diệtdo Arnold Schwarzenegger thủ vai chính. Năm nay không hiếm những gương mặt nổi tiếng cũng nói “tôi trở lại” sau một thời gian vắng bóng..
Mở đầu là Daniel Day - Lewis với cú trở về ngoạn mục: nhận ngay đề cử Oscar nam diễn viên chính xuất sắc nhất trong phimGangs of New Yorksau năm năm vắng mặt trên màn ảnh rộng.
Kế tiếp đó là sự trở về lộng lẫy của Demi Moore sau cú thất bại nặng nề cách đây ba năm (phimPassion of mindcủa Demi Moore ra mắt năm 2000 chỉ thu được chưa đầy 800.000 USD).
Demi Moore đọ sức với ba nữ diễn viên trẻ đẹp trong phimCharlie’s Angels 2và cô chứng tỏ mình tuy có lớn tuổi thật nhưng nét đẹp vẫn chưa hề tàn phai. Thế nhưng mức độ thành công chỉ dừng ở đó: đẹp, kiêu hãnh nhưng vẫn không có gì đặc biệt về diễn xuất.
Arnold Schwarzenegger, Kevin Costner vẫn đóng phim đều đặn nhưng hầu như không gây chú ý gì và họ quyết định chọn lại thể loại phim từng làm nên tên tuổi họ: Arnold trở lại vớiTerminator 3và Kevin Costner làm cao bồi trongOpen range.
Jim Carrey sau thất bại củaThe majestic(2001) đã không còn hứng thú với dạng phim nghiêm túc vốn nhận được lời khen từ các nhà phê bình nhưng Viện hàn lâm chẳng để ý, còn doanh thu thì không cao, anh tiếp tục giễu bằng các trò nhăn nhó mà nhiều người chẳng ưa nhưng phim luôn thắng lớn về tiền bạc!Bruce almightycủa Jim Carrey là một trong những phim ăn khách nhất hè 2003.
Hôm 5-9, bộ phimParty monsterdo Macaulay Culkin thủ vai chính đã khởi chiếu tại Mỹ, đánh dấu sự trở lại của cậu bé từng là ngôi sao nhỏ tuổi trong những bộ phim ăn khách nhưỞ nhà một mình.
Macaulay Culkin đã không đóng phim gần 10 năm, kể từ bộ phimRichie rich(1994), dù hai em trai là Kieran Culkin và Rory Culkin thì đóng phim liên tục và được khen ngợi rất nhiều. Nhưng có vẻ trong thời buổi lắm sao trẻ trung thế này, cậu bé dễ thương ngày xưa không tài nào chen chân nổi.
Ngày 19-9, Sharon Stone sẽ tái ngộ khán giả với bộ phim kinh dịCold creek manorsau ba năm không xuất hiện trên màn bạc. TrongCold creek manor, Stone thủ vai người vợ cùng chồng và hai đứa con sống trong sự sợ hãi khi họ phát hiện nhiều chuyện kỳ lạ diễn ra trong căn nhà miền quê vừa mua.
Nếu những sự trở lại này thành công, rất có thể năm sau khán giả sẽ còn gặp nhiều ngôi sao một thời đang nghỉ ngơi đâu đó quay lại màn bạc...
