Sân vận động Mỹ Đình - công trình thế kỷ
Chiều nay, sân vận động quốc gia Mỹ Đình - Công trình thể thao đồ sộ, quy mô, đa năng và hiện đại nhất VN hiện nay - đã được cắt băng khánh thành, sẵn sàng phục vụ SEA Games 22. Công trình thế kỷ trị giá gần 1.000 tỷ đồng này gồm 1 sân chính có sức chứa 40.000 và 2 sân tập, đều đạt tiêu chuẩn quốc tế.
15h30', lễ khánh thành bắt đầu với chương trình ca múa nhạc chào mừng Quốc khánh, hướng tới SEA Games 22, có chủ đềTổ quốc - Bác Hồ - Thể thao nước nhà.
5 bài hát:Việt Nam trên đường chúng ta đi, Ca ngợi Hồ Chủ tịch, Khỏe vì nước, Bài ca xây dựng, Vì một thế giới ngày mai(ca khúc chính của SEA Games 22)đã được các ca sĩ Hồng Nhung, Quang Vinh, Doãn Tần, Trung Đức... thể hiện.
Riêng ca khúcVì một thế giới ngày mai- do Hồng Nhung và Quang Vinh trình bày cùng với tốp múa minh họa của Nhà hát Ca múa nhạc Việt Nam và thiếu nhi trường chuyên ngữ Đoàn Thị Điểm.
Khoảng 16h30', sau bài phát biểu của Bộ trưởng Chủ nhiệm Ủy ban TDTT Nguyễn Danh Thái, 15 quan chức lãnh đạo cấp cao của Đảng và Nhà nước cắt băng khánh thành, đồng thời ký tên ủng hộ SEA Games 22 vào quả bóng có đường kính 1,5 m đặt ở giữa sân. Đài lửa bùng cháy, hàng chục nghìn quả bóng bay kéo lụa được thả cùng lúc bài hát Như có Bác Hồ trong ngày vui đại thắng vang lên.
Phần kết của buổi lễ là trận bóng đá giao hữu giữa U23 VN và đội trẻ của Thân Hoa Thượng Hải (Trung Quốc).
Những nét chính về Sân vận động Quốc gia
Sân Mỹ Đình (Từ Liêm - Hà Nội) là công trình trung tâm và quan trọng nhất thuộc Khu liên hợp thể thao quốc gia, được xây dựng với mục đích trực tiếp phục vụ SEA Games 22 và ASEAN Para Games lần thứ 2, sau đó đáp ứng yêu cầu sử dụng lâu dài theo quy hoạch của ngành TDTT và Thủ đô Hà Nội. SVĐ đã được nghiệm thu vào giữa tháng 8 năm nay, sau 2 năm xây dựng.
- Tổng diện tích khu vực (1 sân chính, 2 sân tập): 17,5 ha
- Sân chính có sức chứa: 40.192 chỗ ngồi (trong đó có 450 ghế VIP, 160 ghế dành cho báo chí) bằng ghế nhựa nhập từ Pháp, với hai mái vòm che khán đài chính A, B. Cỏ trên mặt sân là giống cỏ Nhật nhập từ Mỹ, và được trồng trên một lớp đất dày khoảng 30 cm.
- Sân chính là SVĐ đa chức năng: sân bóng đá có kích thước 105m x 68m, kết hợp thi đấu điền kinh với 8 đường chạy vòng 400 m và 10 đường chạy thẳng 110 m, 2 sân nhảy cao, 2 sân ném tạ, ném lao, ném tạ xích, 2 khu nhảy sào kép, 2 khu nhảy xa kép.
- Sân có 4 khán đài: khán đài phía Tây và phía Đông có 2 tầng, cao 25,8 m; khán đài phía Bắc và phía Nam 1 tầng, cao 8,4 m
- Xung quanh SVĐ có 419 phòng chức năng.
- Hệ thống chiếu sáng gồm 355 bóng, được bố trí ở 4 cột, cao 54 m.
- Mái SVĐ nặng 2.300 tấn, khẩu độ 156m, đường kính 1,1m.
- Tổng kinh phí trọn gói là 52,983 triệu USD.
- Thiết kế mặt bằng sơ bộ SVĐ: các chuyên gia Pháp thực hiện. Thiết kế kiến trúc: các tập đoàn Australia đảm nhận.
- Liên doanh quốc tế xây dựng sân vận động quốc gia (HISG - Trung Quốc) là tổng nhà thầu, cùng 4 nhà thầu phụ ViệtNam.
