(Tuổi Trẻ) - Có lẽ còn quá mới khi đề cập đến khái niệm yuppie, bởi bản thân nó là một từ mới phát sinh trong hệ thống ngôn ngữ chung của thế giới. Yuppie trước hết là tổng hợp của các khái niệm: young (trẻ), urban (sống ở thành phố), professional (có chuyên môn) và hippie (lại là một cụm từ khá đa nghĩa, trong bối cảnh này nó mang nghĩa của tham vọng, có một chút gì đó nổi loạn). Và đó cũng là định nghĩa dễ hiểu nhất của khái niệm đa văn hóa này.
Một số tiêu chí cơ bản để được công nhận là thành viên của thế hệ yuppie được thảo luận trên Diễn đàn Thanh niên thế giới (Voice of Youth, diễn đàn trực tuyến của Unicef) như sau: bạn sở hữu kiến thức, công cụ chuyên môn, kỹ thuật cao, đặc biệt là các ngành khoa học mới; bạn tự lập, không dựa trên nền tảng vững mạnh của gia đình hoặc nương vào một ngoại lực nào đó để vươn lên; bạn mang khát vọng làm giàu, chứng tỏ bản thân mình bằng những việc làm phù hợp với quá trình phát triển chung của xã hội.
Cũng có tiêu chí “ngoài luồng” được thảo luận rôm rả là... cái sự chơi. Trẻ thì phải biết chơi và chơi đến nơi đến chốn, quậy hết mình để rồi học và làm cũng hết mình.
Đi tìm một chân dung
Nguyễn Cao Trí
Tìm một ai hoặc một nhóm nào đó làm mẫu để nói về yuppie thật ra không khó, nhưng cũng không dễ dàng chút nào. Ví như ba bạn gái Việt Nam vừa được ghi hình trong chương trình “World +” của Hàn Quốc, họ hoàn toàn đủ điều kiện để trở thành những hình mẫu đàng hoàng cho chúng ta tham khảo. Nhưng chính hiệu “yuppie” đang sống và làm việc bên cạnh chúng ta thì sao?
Chúng tôi muốn giới thiệu một nhóm “nhóc”. Gọi “nhóc” chắc “đám” này... sẽ buồn. Và Trí, thành viên nhóm, còn phản đối: “Tui đã có... chứng minh nhân dân rồi đấy!”. Nhưng cứ nghĩ đến chuyện ba năm trước, 16 tuổi, anh ta đã từng là giám đốc lại muốn gọi… như thế.
Thật ra, cái thuở góp vốn với mấy người bạn mở Công ty Coolife Network Solution do Thành đoàn TP.HCM đỡ đầu đã… lùi vào dĩ vãng. Bây giờ “chuyên gia săn giải thưởng tin học” Nguyễn Cao Trí đã gần tròn 20 tuổi. Và Trí đã là giám đốc thật sự, có công ty, có văn phòng và có trong tay một đội ngũ nhân viên “xịn hết biết”.
Êkip của Trí đã kịp thực hiện một bản dự án nhìn muốn… ngộp: hoàn thành việc tin học hóa bộ máy hành chính nhà nước, sẽ tiến hành thí điểm ở một quận nội thành TP.HCM trong năm nay, và xa hơn, cung cấp máy tính với giá dành cho người dân có thu nhập thấp.
Thật choáng, vì hình như những dự định này quá vĩ mô. Nhưng “nhóm nhóc” ấy đã cùng Trí bắt tay thực hiện dự án thì tin tưởng hoàn toàn vào... mình.Và tự tin cũng phải, bởi họ là một nhóm tập hợp toàn dân “thứ dữ”. Đa phần đang “ăn nên làm ra” tại các công ty tin học, kinh doanh và thông tấn cỡ “bự” của cả nước. Tất cả đều không quá 23 tuổi và quyết tâm chung tay… dựng cơ đồ.
Thú thật, buổi làm việc của họ chẳng khác gì một đại nhạc hội, qui tụ đủ các loại thời trang mới nhất, các kiểu điện thoại di động và thường diễn ra trong các quán cà phê sành điệu. Họ tán dóc đủ chuyện về âm nhạc, bóng đá, thời trang. Nhưng khi bắt đầu bàn về máy tính, về kế hoạch, tất cả đều “say” như nhau. Và chẳng nói ra thì ai cũng biết, đêm đó tất cả coi như thức trắng để hoàn thành những “trọng trách” đã lãnh nhận trong cuộc họp ban chiều.
Và kẻ còn chờ... thời
Bảo Linh (trái) đang trao đổi với chủ nhiệm CLB 2030 TP.HCM để tìm cơ hội mới...
Võ Thành Bảo Linh là một trường hợp khá đặc biệt. Vì từ lúc biết Linh đến giờ toàn thấy Linh... thua cuộc.
Anh chàng dân Nha Trang, bé như que diêm này đam mê kinh doanh cuồng nhiệt. Một mình cày cục bán từng thanh kẹo cao su cho du khách miền biển, sau gom góp mở một quán cơm cho sinh viên Trường ĐH Thủy sản, làm ăn cũng to lắm, rồi... lỗ vốn. Linh lại xoay, đánh cuộc với những mẻ cá mú tươi sống chuyển bằng máy bay ra Hà Nội. Ban đầu làm ăn cũng khá, nhưng chuyến hàng đậm nhất thì... toi, toàn bộ bao nilông bị bể, cá chết ngộp. Cụt vốn.
Không nản, anh chuyển sang làm đồ mỹ nghệ xuất khẩu. Thức khuya dậy sớm, Linh học xong nghề làm bàn ghế từ gốc cây. Những chuyến hàng đầu tiên lãi to, nhiều tiền nên anh chàng làm một chuyến đông du để học nghề. Sau đó thị trường thay đổi, kiểu làm “ăn chắc mặc bền” của Linh không địch lại các kiểu tân trang, chắp vá kỹ thuật cao của một vài đối thủ.
Có người bày Linh xài... bùa. Anh cười như nắc nẻ: “Thua thì làm lại, đâu có gì. Còn đủ hai tay hai chân là không sợ nghèo đâu”.
Mà anh làm thật. Linh ra vào TP. HCM, Đà Nẵng, Bình Dương như con thoi, tìm kiếm, gõ cửa, chầu chực. “Cửa nào cũng gõ, thế nào cũng phải có cánh mở ra cho mình thôi”, Linh vẫn tự tin như ngày mới ra làm ăn.
Hôm qua, lại nhận được tin nhắn của Linh, anh chàng 25 tuổi này đang nhập một lô hàng gì đó liên quan đến máy móc. “Có buôn lậu không đó ?”. “Khùng sao mà buôn lậu. Đói thì cạp đất mà ăn, ai lại làm chuyện bậy bao giờ”. Điện thoại rung rung, hình như nhiệt huyết của một tay yuppie còn đi theo đường... mobilephone.
* * *
Phan Hữu Duy Quốc cho biết sắp trình bày tại một hội nghị ở Hà Nội đề tài về vấn đề rác thải. Hiện tiến sĩ 29 tuổi Duy Quốc đang làm việc cho Chính phủ Nhật Bản (thời du học Nhật Bản, anh còn nổi tiếng với chức vô địch taekwondo Nhật Bản), thực hiện một số dự án quan trọng tại VN.
Quốc về VN đều đặn hằng tháng, mỗi lần về điện thoại của anh phủ sóng được 1-2 ngày gì đó, còn lại là ở trong... núi. Quốc đang nghiên cứu về thủy điện và một công trình rất qui mô về xử lý rác thải. “Mình phải làm được một cái gì đó thật to cho đất nước, không phải để lấy tiếng đâu, mà để đền ơn sinh thành đó”. Quốc nói thật lòng và anh hơi đỏ mặt phật ý khi ai đó bảo câu phát biểu... khuôn mẫu quá.
Cao Trí, Bảo Linh và Duy Quốc có gợi điều gì trong chúng ta không, nhưng nếu thật sự chúng ta là những người... không muốn nghèo, hay khá hơn, còn muốn làm được điều này, điều nọ cho người khác, cho quê hương mình thì có lẽ phải chạy đua với thời gian thôi. 15 hay 25 tuổi? Chẳng ai trong chúng ta còn quá trẻ, nhưng cũng đâu có ai quá già, phải không?
