Pires vui mừng. Hình ảnh này sẽ đến với Arsenal?
TT - HLV Arsène Wenger ngóng chờ thông tin về chấn thương của tiền đạo người Ý Christian Vieri từng... giây! Và rồi ông thở phào nhẹ nhõm khi nghe tin Vieri sẽ không có mặt trong đội hình Inter Milan trong trận đấu rạng sáng mai vì không phục hồi kịp!
Vắng Vieri - vua phá lưới Serie A mùa giải trước với 24 bàn, và không còn chân sút người Argentina - Hernan Crespo (sang đầu quân cho Chelsea), hàng công Inter bỗng trở nên “què quặt” dù vẫn còn ba tiền đạo Kallon, Cruz và Martins. Điểm chung của ba cầu thủ này là trẻ nhưng non nớt kinh nghiệm.
Mùa bóng qua, Kallon có một số bàn thắng quan trọng cho Inter ở Serie A nhưng anh không thể sánh nổi với Vieri và Crespo. Tương tự, tiền đạo 19 tuổi người Nigieria Obafemi Martins có sức trẻ, kỹ thuật khá tốt nhưng chưa được Hector Cuper tin dùng trong những trận đấu lớn.
Riêng tiền đạo người Argentina Julio Ricardo Cruz là một trường hợp đặc biệt. Anh được Inter mua hồi đầu mùa bóng nhờ chơi ấn tượng trong màu áo CLB Bologna ở Serie A. Cruz có lối chơi hao hao Vieri: nhanh nhẹn, tốc độ và rất nhạy cảm trong các tình huống ghi bàn khi “không chiến”. Cruz sẽ thay vị trí của Vieri đêm nay, nhưng khả năng tỏa sáng của anh khá mong manh bởi chưa bao giờ xuất hiện ở Champions League.
Trước một đối thủ như “rắn mất đầu”, lại có ưu thế sân nhà nên Arsenal được nhiều nhà chuyên môn dự báo sẽ giành trọn 3 điểm đầu tiên ở nhóm B. Tuy nhiên ở thời điểm hiện tại Arsenal không phải không có điểm yếu.
Sau chuỗi trận toàn thắng, Arsenal đã bất ngờ bị tân binh Portsmouth cầm chân 1-1 ngay tại Highbury cuối tuần qua. Các trụ cột trên hàng công, nhất là Henry, chơi khá mờ nhạt. Riêng hàng phòng ngự, hậu vệ cánh trái Ashley Cole có dấu hiệu sa sút phong độ.
Ở trận gặp Portsmouth, Cole chạy ì ạch để tiền vệ Steve Stone vượt qua, thực hiện đường chuyền cho Sheringham lao vào đánh đầu hạ gục thủ thành Lehmann. Bên cạnh đó, HLV Wenger cũng thừa nhận một điểm yếu khác của Arsenal là tâm lý thi đấu trên sân nhà ở Champions League không tốt. Năm ngoái tại Highbury, Arsenal từng gục ngã 1-2 trước Auxerre, bị AS Roma, Ajax, PSV Eindhoven và Valencia cầm hòa. Kết quả họ rời cuộc chơi ngay từ vòng bảng giai đoạn 2.
Người hâm mộ Arsenal đang kỳ vọng đội bóng con cưng của họ sẽ có cuộc “thay da, đổi thịt” để lần đầu tiên dưới thời Wenger đăng quang ở Champions League. Nhưng họ cũng hiểu rằng muốn làm được điều này, trước hết Arsenal phải vượt qua được Inter - đối thủ “khó gặm” nhất của họ ở bảng B.
