Hàng nhựa là một trong những mặt hàng có thế mạnh tại Campuchia.
TT (TPHCM) - “Sự kiện Campuchia vào WTO từ ngày 14-9 mở ra cho các doanh nghiệp VN hàng loạt cơ hội, song cũng đặt ra không ít thách thức”. Ông Nguyễn Hải Tịnh - vụ phó Vụ châu Á - Thái Bình Dương, Bộ Thương mại - đã nói như vậy khi trao đổi với Tuổi Trẻ bên lề hội nghị thương mại các tỉnh Tây Nam bộ, do Bộ Thương mại tổ chức ngày 16-9 nhằm bàn các biện pháp đẩy mạnh xuất khẩu vào thị trường Campuchia.
Ông Nguyễn Hải Tịnh cho biết từ năm 1999 đến nay kim ngạch xuất nhập khẩu giữa hai nước đã tăng khá nhanh. Tại một số chợ, trung tâm thương mại của Campuchia giáp với VN, nhiều mặt hàng của VN như đồ nhựa, mì gói, hàng dệt may đang chiếm lĩnh 60-70 % thị phần.
Điều đáng ngại nhất khi Campuchia gia nhập Tổ chức Thương mại thế giới (WTO) là hàng VN sẽ phải cạnh tranh với hàng hóa của Thái Lan, Trung Quốc… tràn vào Campuchia với sự ưu đãi về thuế trong các nước WTO. Đặc biệt là những mặt hàng VN đang xuất khẩu mạnh sang thị trường này như nhựa, may mặc, mì gói, giày dép… thì những nước như Thái Lan, Trung Quốc cũng đang có thế mạnh tại đây.
Dầu nhớt Vilube cũng đã có mặt tại thị trường Campuchia
Đồng ý với quan điểm trên, giám đốc Sở Thương mại TP.HCM Phạm Thị Kim Hồng (từng đưa nhiều đoàn doanh nghiệp (DN) của TP.HCM sang khảo sát và tham dự triển lãm tại thị trường Campuchia) cho biết: “Khả năng cạnh tranh khốc liệt giữa các mặt hàng VN với Thái Lan, Trung Quốc không chỉ dừng ở thị trường Campuchia mà nguy cơ hàng hóa các nước này thông qua thị trường Campuchia sẽ tràn vào VN một cách dễ dàng”.
Bà Hồng cho rằng DN VN phải xây dựng cho được hệ thống các kênh phân phối, bán lẻ tại thị trường Campuchia để hàng VN thật sự “bám rễ” tại đây. Bà Hồng dẫn chứng là vừa qua hệ thống siêu thị Saigon Co-op (thuộc Liên hiệp HTX thương mại TP.HCM) thành công trong việc giúp một DN của VN đầu tư tại Phnom Penh - Campuchia một siêu thị chuyên cung cấp hàng VN.
Tại hệ thống siêu thị này, ngoài việc bán lẻ cho người tiêu dùng Campuchia, nơi đây còn giữ vai trò bán sỉ hàng VN cho các chợ ở Phnom Penh. Dự định sắp tới của siêu thị này sẽ là đầu mối cung cấp hàng tươi sống hải sản, rau quả của VN cho toàn bộ thị trường Phnom Penh và các vùng phụ cận.
Giám đốc Sở Thương mại - du lịch tỉnh An Giang Nguyễn Minh Trí cũng đề nghị phải đẩy mạnh hỗ trợ cho vay ưu đãi đối với các DN sản xuất và kinh doanh hàng xuất khẩu sang thị trường Campuchia, đồng thời cải tiến các thủ tục hải quan và xuất nhập cảnh qua lại biên giới.
Theo Thứ trưởng Bộ Thương mại Phan Thế Ruệ, để tháo gỡ khó khăn cho DN trong việc xuất khẩu sang thị trường Campuchia sắp tới sẽ từng bước tháo gỡ các vướng mắc hiện nay thông qua việc ban hành qui chế về biên mậu, nâng cao hiệu quả của các khu kinh tế cửa khẩu, mở rộng hoạt động dịch vụ khu kinh tế cửa khẩu như: gia công chế biến, lắp ráp, đóng gói, tạo thành đầu mối cho xuất nhập khẩu.
Thứ trưởng Ruệ cũng cho rằng DN VN phải chủ động trong việc chiếm lĩnh thị trường. “Muốn làm được điều này thì yếu tố giá cả và chất lượng phải được đặt lên hàng đầu, bởi không chỉ có thị trường Campuchia mà hầu hết các thị trường ASEAN đều có các mặt hàng xuất khẩu tương tự nhau” - Thứ trưởng Ruệ nhấn mạnh.
