Nhân viên y tế Bắc Kinh được tiêm văcxin chống cúm ngày 15-9.
TT - Không ít người giật mình vì đã to gan lạm dụng “hương vị hoang dã” sau khi biết được chính nó là tác nhân gây ra dịch SARS. Sau khi công bố các kết quả nghiên cứu cho rằng virus SARS ở người và ở cầy hương có tính tương đồng rất cao thì nhiều địa phương ở Trung Quốc (TQ) đã nhanh chóng cách ly loài động vật này. Và chó, mèo... cũng bị vạ lây!
Cách ly cầy hương
Sau khi Thâm Quyến và Hong Kong công bố các kết quả nghiên cứu cho rằng virus SARS ở người và ở cầy hương có tính tương đồng rất cao thì nhiều địa phương ở Trung Quốc (TQ) đã nhanh chóng cách ly loài động vật này.
Tỉnh Thiểm Tây đã buộc nhốt 100.000 con cầy hương và cấm mọi hoạt động kinh doanh liên quan đến chúng; TP Bắc Kinh kiểm tra triệt để loài động vật này ở các trại nuôi dưỡng nhân giống và các vườn động vật; tại TP Vũ Hán (tỉnh Hồ Bắc) cảnh sát lùng bắt các loại cầy hương bán ngoài phố và thả chúng về rừng; TP Thượng Hải đưa hai trại nhân giống cầy hương vào tình trạng cách ly nghiêm ngặt và tỉnh Hồ Bắc nhốt kín 6.000 con cầy hương chờ xử lý sau...
Do tâm lý hốt hoảng lúc đó, nhiều người đã giết luôn cả những con vật trong nhà rất được cưng chiều như chó, mèo. Ở TP Thành Đô (tỉnh Tứ Xuyên) có gia đình nghi con chó cảnh của mình truyền nhiễm virus SARS cho người trong nhà nên đã ném nó từ lầu 6 xuống đất, con vật chưa chết nhưng nó đã bị chôn sống!
1,5 triệu liều văcxin được cung cấp cho 427 bệnh viện để tiêm phòng cho dân chúng trong hai tháng tới.
Thật ra thì chó đã bị vạ lây. Các nghiên cứu khoa học đã chứng minh chó, mèo là những động vật đã chung sống với con người từ mấy ngàn năm nay, không thể là những động vật mang virus SARS truyền cho con người được.
Một trong những nguyên nhân chủ yếu gây nên mối nguy cho con người và cho cả động vật hoang dã là chúng bị con người giết thịt làm “thực phẩm hoang dã”. “Hương vị hoang dã” đang trở nên hấp dẫn trong các cửa hàng ăn ở nhiều nước châu Á. Đối với những người đã quen “mùi hoang dã”, sinh vật càng quí hiếm, càng hoang dã thì càng khoái khẩu.
Theo kết quả nghiên cứu khoa học, mặc dù virus SARS có nhiều biến chủng, mỗi biến chủng có thể tồn tại trên một loại động vật hoang dã nhất định, nhưng chính chúng là tác nhân gieo rắc virus SARS cho con người. Do đó, giữ khoảng cách với động vật hoang dã là điều hết sức cần thiết để đề phòng hậu họa.
Sử dụng luật nghiêm khắc hơn
Bộ Y tế TQ đã ban hành thông tư khẩn cấp về kiểm tra toàn diện vệ sinh ngành ăn uống. Hầu hết các địa phương TQ đều có qui định nghiêm cấm các nhà hàng, tiệm ăn kinh doanh thực phẩm động vật hoang dã được nhà nước bảo vệ.
Tỉnh Quảng Đông bổ sung vào “Điều lệ công tác vệ sinh yêu nước” của tỉnh điều “mọi công dân phải tập thành thói quen ăn uống văn minh, vệ sinh, không ăn thịt động vật hoang dã”.
TP Thâm Quyến vừa ban hành qui định những người ăn các loại thịt động vật hoang dã được nhà nước bảo vệ sẽ bị phạt 1.000 nhân dân tệ (NDT); người tổ chức ăn uống những loại thịt đó sẽ bị phạt 2.000 - 10.000 NDT; người kinh doanh ăn uống hoặc chế biến thịt động vật hoang dã sẽ bị phạt 20.000 - 100.000 NDT.
Bắc Kinh vừa công bố số điện thoại nóng để nhân dân tố giác những vụ buôn bán, kinh doanh ăn uống thịt các loài động vật hoang dã. Theo đó, ai phát hiện và tố giác những trường hợp trên, sau khi xác minh rõ sự thật thì được thưởng 500 - 1.000 NDT.
Một nhà khoa học về động vật hoang dã của TQ nói: “Động vật hoang dã đã gieo virus SARS cho con người, nhưng chúng không hề có tội. Điều đáng nói là nhiều người đã không biết giữ khoảng cách với chúng”.
