Sân vận động quốc gia chưa lắp đặt đường cáp cho truyền hình
TT (Hà Nội) - Hội nghị truyền hình quốc tế với sự tham dự của hơn 50 đại diện các hãng thông tấn, truyền hình lớn như TV3, Reuters, Intelsat (Hong Kong), TV Asahi (Nhật Bản), CH7, TV Pool (Thái Lan)... vừa diễn ra tại Hà Nội trong hai ngày 25 và 26-8. Tuổi Trẻ đã có cuộc trao đổi với ông Đinh Quang Hưng - phó tổng giám đốc Đài truyền hình VN (VTV) - về cuộc huy động tổng lực của truyền hình cho SEA Games 22.
* Ông có thể giới thiệu về sự chuẩn bị của truyền hình VN cho SEA Games 22?
- Lần đầu tiên trong vai trò hãng truyền hình nước chủ nhà, VTV đã có những bước chuẩn bị kỹ lưỡng làm sao cung cấp tốt được các dịch vụ truyền hình, phản ánh được không khí của SEA Games, của từng trận thi đấu phục vụ khán giả trong và ngoài nước. VTV đã thành lập năm tiểu ban, đồng thời huy động chừng 800 người làm truyền hình trong cả nước cùng tham gia phục vụ SEA Games theo đúng tiêu chuẩn quốc tế.
Một bất ngờ là qua khảo sát gần đây của VTV, sân vận động quốc gia trị giá 966 tỉ đồng sẽ khánh thành ngày 2-9 tới không có... đường cáp cho truyền hình và không rõ đến nay đã được lắp đặt hay chưa.
Ngay cả kịch bản lễ khai mạc SEA Games, phía VTV cũng chưa nhận được bằng con đường chính thức để tiện việc chuẩn bị nhân lực, kỹ thuật. Cách đây một tháng, lãnh đạo VTV3 đã phải xin “chui” kịch bản này để làm tài liệu giảng dạy thực tế cho những người làm truyền hình phục vụ SEA Games.
Trong khi đó, VTV lại đã nhận được kịch bản lễ khai mạc Thế vận hội Athens 2004 tại Hi Lạp do chính ban tổ chức Athens gửi sang!
Tất cả 32 môn thi đấu sẽ được chuyển tải trực tiếp về Trung tâm truyền hình quốc tế (IBC) cũng như chuyển tải tối đa trên các kênh của VTV trong ngày (trực tiếp hoặc phát băng). Bản quyền truyền hình được miễn phí. Các hãng truyền hình quốc tế có thể đăng ký để truyền trực tiếp về nước chương trình các môn thi đấu mà họ quan tâm.
* Đối với một đại hội thể thao như SEA Games, diễn ra cùng lúc ở nhiều địa điểm khác nhau, đòi hỏi nhân lực, vật lực lớn cùng kỹ thuật phức tạp, theo ông, cái khó nhất mà VTV cần vượt qua để làm tốt công việc là gì?
- Khó khăn của VTV là kinh nghiệm, vì chưa tập dượt việc sản xuất chương trình trên một địa bàn rộng khắp từ Bắc chí Nam với việc ghi hình toàn bộ 32 môn với 442 nội dung thi đấu ở 30 địa điểm trong cả nước.
Chính phủ đã và đang đầu tư cho truyền hình các phương tiện máy móc tốt nhất. Riêng các phương tiện máy móc chỉ dùng đến trong kỳ SEA Games, chúng tôi sẽ đi thuê của nước ngoài.
* Vậy kế hoạch, thời lượng phát sóng của VTV phục vụ khán giả truyền hình cả nước trong thời gian SEA Games như thế nào?
- Các môn được người dân ưa thích, các môn tạo ra động lực mới, sức bật mới của thể thao VN sẽ được dành thời gian chuyển tải tối đa trên sóng. Chúng tôi sẽ sớm công bố kế hoạch rộng rãi cho nhân dân biết trước khi ráp nối kế hoạch lần cuối.
Vừa qua, các cán bộ, biên tập viên, kỹ thuật viên của VTV đã được trải qua các lớp đào tạo của các chuyên gia nước ngoài từng tham gia làm việc ở Olympic, World Cup cũng như làm việc thực địa ở các địa điểm thi đấu, làm sao để chuyển tải một cách chính xác và sống động các môn thi tài tại SEA Games sắp tới.
