Nhà văn Kim Dung (thứ hai bên phải) và PGS.TS Phạm Tú Châu tại Hội thảo quốc tế về tiểu thuyết của Kim Dung tháng 11/1998 tại Đài Loan
PGS.TS Phạm Tú Châu và nhà văn Vương Trí Nhàn vừa được mời tham dự cuộc hội thảo quốc tế về tiểu thuyết của Kim Dung - nhà tiểu thuyết đương đại Trung Quốc có số bạn đọc đông đảo nhất. Hội thảo diễn ra từ 22-27/10 tại thành phố Gia Hưng, tỉnh Triết Giang (Trung Quốc), quê hương của nhà văn.
Đây là hội thảo lần thứ 4 sau 3 cuộc hội thảo quốc tế về tiểu thuyết Kim Dung trong thế kỷ XX được tổ chức tại Mỹ, Đài Loan và Bắc Kinh.
Kim Dung được giới học nghệ Hong Kong và Trung Quốc bình chọn là một trong 100 nhà tiểu thuyết tiếng Trung ưu tú nhất của thế kỷ XX.
Tác phẩm của Kim Dung từ khi ra đời đến nay đã 40 năm nhưng niềm say mê mà bạn đọc dành cho ông vẫn không suy giảm. Sách của ông được dịch ra các thứ tiếng Anh, Nhật, Pháp, Việt, Triều, Malaysia...
Vì thành tựu vang dội này, Đài thiên văn quốc gia Trung Quốc ngày 6/7/2001 đã lấy tên Kim Dung đặt cho tiểu hành tinh số 10930 là Ngôi sao Kim Dung
Ban trù bị Hội thảo quốc tế về tiểu thuyết của Kim Dung lần thứ 4 gồm 15 người và 1 cố vấn. Cố vấn là bí thư thành uỷ Gia Hưng, Vương Khôn Minh.
Ban trù bị đã lo mọi công việc để cuộc hội thảo diễn ra vào đầu tháng 5 nhưng do dịch SARS hoành hành tại Thượng Hải và Phúc Kiến nên đích thân nhà văn Kim Dung đã viết thư đề nghị ban trù bị lùi hội thảo đến tháng 10 để các đại biểu quốc tế yên tâm đến dự hội thảo.
Hai đại biểu của Việt Nam sẽ dự hội thảo về 5 chủ đề:
- Tư tưởng, nghệ thuật và ngôn ngữ trong tiểu thuyết Kim Dung.
- Nghiên cứu tiểu thuyết Kim Dung từ góc độ xã hội học, tôn giáo học, dân tộc học, tâm lý học...
- Đọc, thưởng thức và nghiên cứu sâu hơn nữa về tiểu thuyết Kim Dung.
- Nghiên cứu tác phẩm điện ảnh và truyền hình cải biên từ tiểu thuyết Kim Dung.
- Nghiên cứu, thuởng thức và phê bình văn bản sửa chữa lần thứ 3 tiểu thuyết Kim Dung đã xuất bản.
Trong thời gian hội nghị, hai đại biểu Hội Nhà văn Việt Nam cũng sẽ làm việc với ông Vương Kính Tam, Hội trưởng Hội nghiên cứu học thuật Kim Dung thành phố Hải Ninh (Triết Giang) để đặt vấn đề trao đổi tư liệu nghiên cứu sau này.
