Quốc Thuận - Thúy Nga trong Gala cười 2003
TT (TP.HCM) - Sáng thứ bảy 30-8, VTV3 đã phát hình chương trìnhGala cười 2003đầu tiên. Việc tổ chứcGala cười 2003nhằm bình chọn những nhóm hài và gương mặt hài được yêu thích là một hình thức mới củaGặp nhau cuối tuầnnhằm thay đổi không khí và nâng chất chương trình...
Chuẩn bị cho chương trình, trước đó ban tổ chức đã cho diễn hai đêm (25 và 26-8) trên sân khấu Phú Nhuận (TP.HCM). Hai đêm ấy khán giả đã phải ngồi thêm trên những chiếc ghế nhựa dọc ba lối đi bên lề các hàng ghế chính. Không còn cả chỗ để các tay máy quay phim và ban tổ chức len người qua lại. Trước đó, khán phòng của trường quay S9 cũng đông nghịt người...
Và đêm 26-8 đúng là một bữa tiệc hài no mắt. Chương trình kéo dài đến mức Đức Hải sau khi diễn xong tiết mục cuối cùng đã chúc quí vị khán giả “một buổi sáng tập thể dục sảng khoái” và hai bên cùng cười ồ vui vẻ.
Các tiểu phẩm đã được các nhóm hài chọn lựa đều chứa đựng một ý nghĩa nào đó.
Nhóm Hoàng Sơn giễu chuyện mê tín cúng giỗ. Nhóm Ngọc Trinh cười tật nhiều chuyện, có một đồn mười. Nhóm Anh Vũ lấy tích “em đi chùa Hương” cảnh báo nạn trẻ vị thành niên thành người lớn quá sớm vì tác động tràn lan của phim ảnh, sách báo.
Nhóm Ngọc Giàu nói lên ước muốn có người bầu bạn rất chính đáng của tuổi già. Nhóm Hồng Vân cười thói sĩ diện hão qua chuyện tình của hai anh chị nhà nghèo “nổ văng miểng” rằng mình giàu, nhưng trong thâm tâm cứ lăm lăm lợi dụng nhau...
Riêng tiểu phẩm của nhóm Văn Ruy chỉ là một tình huống trớ trêu của mấy anh thủy thủ chưa vợ, chưa người yêu tự dưng phải... đỡ đẻ, nhưng diễn rất duyên dáng khiến khán giả cười nghiêng ngả.
Thẳng thắn mà nói thì việc xếp hàng tiết mục hài thành chương trình như thế không mới lạ.
Sự thu hút ở đây là vì lâu lâu mới có một chương trình qui tụ nhiều nhóm hài tên tuổi. Các tiết mục lại được tuyển kỹ, có nội dung. Nó có thể làm thay đổi cách nhìn đối với sự bát nháo lâu nay củaGặp nhau cuối tuầnnếu duy trì được lâu dài. Nó cũng góp phần xua đi phần nào sự hiểu lầm rằng Bắc - Nam chỉ có vài ba nhóm hài, vài ba gương mặt nhàm chán diễn nhây, pha trò tẻ nhạt (qua nhiều chương trình lặp lại).
Thế nhưng ai cũng biết rằng rất khó duy trì chất lượng của nhiều chương trình toàn những trích đoạn như thế.
Ga La cườiphát sóng lúc 10g sáng thứ bảy hằng tuần trên VTV 3
Điều này thể hiện ngay ở chương trình phát hình đầu tiên củaGala cườisáng thứ bảy 30-8 với tiểu phẩm của nhóm Phạm Bằng, Vân Dung, Quốc Khánh, Quang Thắng, cười ông sếp đèo bòng, có cách diễn nhây, ồn ào.
Nhóm Đức Hải, Ngọc Bích đả kích chuyện mở lò luyện thi dỏm... nhưng tình huống chẳng độc đáo, gây tiếng cười không mấy sâu. Nhóm Quốc Trượng dùng lại tiểu phẩmCái chết của sếpvà lợn đổi tên thànhHai cái chết, một tiểu phẩm cũ đã được dùng rất nhiều lần trên nhiều sân khấu...
Các phóng sự được quay trước ráp vào cũng thiếu ăn nhập, chẳng có chủ đề gì. Thiếu kịch bản hay, phải săn lùng rất khó khăn là tình trạng chung của nhiều nhóm hài, sẽ là tình trạng lặp lại củaGặp nhau cuối tuầnnếu cứ đi theo các nhóm mà không tìm cách tổ chức cho mình những chương trình riêng biệt.
Tóm lại, tìm cách thay đổi nội dung, chất lượng bằngGala cườilà một nỗ lực đáng ghi nhận củaGặp nhau cuối tuần, bước đầu tạo được sự chú ý.
Nhưng để thật sự thay đổi, nâng cái cười lên một tầm mức cao hơn lâu nay cần có cả những kế hoạch lớn và mới mẻ hơn, trong đó cần nhất là cải tiến nội dung, mở rộng cửa mời nhiều nghệ sĩ tên tuổi của hai miền tham gia dựng, diễn. Thiết tưởng sự đầu tư cho chuyên mục ăn khách này đủ để thực hiện những mong muốn đó.
