Bà Đặng Thị Kim Nguyên: "Việc nhỏ hay việc lớn đều gây ảnh hưởng bất lợi đối với môi trường đầu tư"
TT - Tuy đã có nhiều nỗ lực cải cách thủ tục hành chính, tạo nhiều điều kiện thuận lợi nhưng với không ít nhà đầu tư, môi trường đầu tư tại Đồng Nai vẫn chưa thật sự hấp dẫn. Họ than phiền về việc thiếu đồng bộ về hạ tầng cơ sở tại một số khu công nghiệp (KCN), chuyện điện nước chập chờn, hiện tượng nhũng nhiễu doanh nghiệp vẫn còn tồn tại... Tuổi Trẻ đã có cuộc trao đổi với bà Đặng Thị Kim Nguyên - phó chủ tịch UBND tỉnh Đồng Nai - xung quanh những vấn đề nêu trên.
* Nhiều nhà đầu tư than phiền về việc chậm được cung cấp nước sạch, gây ảnh hưởng đến hoạt động sản xuất kinh doanh. Vấn đề này sẽ được xử lý ra sao, thưa bà?
- Quả thật chuyện thiếu nước phục vụ nhu cầu sản xuất đang là vấn đề bức xúc của các doanh nghiệp (DN) tại hai KCN Hố Nai và Sông Mây.
Chúng tôi đã chỉ đạo Công ty Cấp nước của tỉnh mở ngay một tuyến ống nước để đưa nước công nghiệp từ Nhà máy nước Thiện Tân về KCN Sông Mây. Chậm nhất là đến cuối tháng 12-2003, Công ty Cấp nước của tỉnh sẽ hoàn tất việc đưa tuyến ống nước về KCN Sông Mây...
Tuy nhiên theo tôi, vấn đề quan trọng vẫn là những nỗ lực của các công ty hạ tầng. Chẳng hạn Công ty Cấp nước chỉ có thể đưa nước tới ngoài hàng rào, còn các công ty kinh doanh hạ tầng phải có trách nhiệm đưa nước đến nhà máy của các DN.
Ở đây thú thật chúng tôi cũng rất băn khoăn về việc triển khai xây dựng hạ tầng của các công ty kinh doanh hạ tầng hai KCN Hố Nai và Sông Mây.
* Trong một cuộc đối thoại với các nhà đầu tư nước ngoài cách nay hai năm, UBND tỉnh Đồng Nai đã cam kết sẽ chuyển nhà đầu tư sang KCN khác có hạ tầng hoàn chỉnh hơn, đáp ứng được yêu cầu của nhà đầu tư. Liệu cam kết này có được thực hiện với những trường hợp nêu trên, thưa bà?
- Thật ra việc chuyển sang đầu tư ở một KCN khác trước hết phải xuất phát từ nguyện vọng của nhà đầu tư. Tôi vẫn khẳng định rằng nếu nhà đầu tư yêu cầu, chúng tôi sẵn sàng giới thiệu họ sang KCN khác và sẽ tạo điều kiện cho họ hoạt động hiệu quả hơn.
Rất may là đến giờ phút này chưa có DN nào đề xuất yêu cầu chuyển sang KCN khác. Phần lớn các nhà đầu tư đều hợp tác với chúng tôi để tìm các biện pháp thúc đẩy công ty kinh doanh hạ tầng cải thiện cơ sở hạ tầng theo nguyện vọng của nhà đầu tư.
* Còn hiện tượng nhũng nhiễu vẫn không giảm, những vị khách “không mời mà đến” đã gây ảnh hưởng đến hoạt động sản xuất của DN?
- Sau khi nghe nhà đầu tư phản ứng, chúng tôi đã chấn chỉnh. Cụ thể là chúng tôi đã có văn bản chỉ đạo ban quản lý các KCN và giám đốc công an tỉnh ký một văn bản, thống nhất và phổ biến cho các nhà đầu tư.
Trong công văn này có nội dung chỉ đạo các phòng ban nghiệp vụ của ngành công an trên địa bàn chỉ đi đến các DN khi nào có giấy giới thiệu của giám đốc công an tỉnh.
* Từ năm 2001, UBND tỉnh Đồng Nai cũng đã có qui chế khẳng định DN chỉ được thanh tra, kiểm tra một lần trong năm, liệu văn bản mới này có tác dụng không, thưa bà?
- Trong thực tế có một số cán bộ ở cơ sở không biết qui định về thanh tra, kiểm tra một lần trong năm.
Để tránh lặp lại tình trạng nêu trên, hiện nay chúng tôi chỉ đạo ban quản lý các KCN trên địa bàn gửi văn bản đến từng DN. Khi có những vị khách không mời, DN có thể đưa công văn này ra và yêu cầu đối tượng đi kiểm tra phải có giấy giới thiệu của lãnh đạo... Tôi hi vọng với biện pháp này, hiện tượng “khách không mời” sẽ được hạn chế tối đa.
* Còn chuyện điện chập chờn thì sao, thưa bà?
- Nếu tôi nhớ không lầm, tại một cuộc đối thoại mới đây giữa các nhà đầu tư với các cơ quan chức năng, ngành điện lực đã chính thức xin lỗi DN về các sự cố cúp điện... Tuy nhiên tôi cho rằng có sự ngộ nhận nào đó trong việc thông báo về lịch cúp điện dẫn đến chuyện DN hiểu lầm.
* Nhưng chính những sự cố “nhỏ” này đã làm không ít nhà đầu tư nản lòng...
- Tất nhiên việc nhỏ hay việc lớn đều gây ảnh hưởng bất lợi đối với môi trường đầu tư. Nhưng tôi hi vọng nếu mình chấn chỉnh kịp thời, DN sẽ thông cảm với những vấn đề phát sinh ngoài ý muốn!
* Xin cảm ơn bà.
