Hai trung vệ VN kẹp cứng Abbas (16) - tác giả hai trong ba bàn thắng ở lượt đi cho Iraq
TT (TP.HCM) - Có thể nói niềm hi vọng mong manh về một chiến thắng 2-0 để đi tiếp vào vòng trong của đội Olympic VN đã tắt ngấm ở phút 32 của trận lượt về diễn ra tối qua 17-9. Từ đường đột phá qua Duy Hoàng rồi sau đó là Như Thành, Salih (9) đã đặt dấu chấm hết bằng một bàn thắng đẹp về tốc độ, hoàn hảo về kỹ thuật và khả năng xử lý. Nhưng nếu nhìn về SEA Games 22 thì trận đấu tối qua đã thắp sáng hi vọng...
Lần đầu tiên thi đấu giải thật sự trước một đối thủ mạnh trong sự ủng hộ cuồng nhiệt của khán giả nhà, các tuyển thủ Olympic VN đã không làm mọi người thất vọng. Điều đáng ghi nhận ngoài tinh thần thi đấu là sự phối hợp khá ăn ý giữa các tuyến. Và chính điều này đã làm cho lối chơi của toàn đội hợp lý hơn, chủ động hơn.
Chỉ so sánh với trận đấu gần đây nhất của Olympic VN trước Thân Hoa Thượng Hải thì thấy, khoảng trống hai cánh trong tấn công đã được bù đắp với sự dâng lên khá sắc sảo của Văn Trương và Hải Nam. Với sự chủ động dâng cao của Trương (sau đó là Như Thành), Nam cùng với việc lùi về hỗ trợ của Văn Quyến đã giúp các tuyển thủ VN khống chế hoàn toàn trung lộ. Áp đảo gần như toàn bộ hiệp hai và cả trận với tám lần đá phạt góc đã chứng minh ưu thế của trục giữa sân này.
Văn Quyến (10) đã tạo được thiện cảm trong mắt ông Riedl
Điều thay đổi thứ hai như một tất yếu của lối chơi tấn công toàn sân là những đường chuyền vượt tuyến và chơi bóng bằng đầu. Bàn gỡ hòa của đội Olympic VN đã thể hiện sự thay đổi đó: phút 65, từ cánh trái Như Thành lật bóng vào giữa và Tuấn Phong (6) đánh đầu vào góc xa. Chỉ có sự xuất sắc của thủ môn Noor S.Abbas mới có thể cản phá đường bóng từ đầu của Phong, nhưng một lần nữa Tài Em chứng minh mình là tay săn bàn với cảm nhận đặc biệt khi kịp thời xuất hiện để đá bồi, cân bằng tỉ số.
Tuy nhiên, nếu như điểm mạnh được thể hiện của Olympic VN là khống chế được khu trung tuyến thì điểm yếu vẫn tồn tại, đó là không có được một thủ lĩnh thật sự trong tổ chức tấn công. Tài Em tấn công như một tiền đạo và Quốc Vượng thi đấu như một hậu vệ thì việc lùi về của Văn Quyến chỉ như một tiền đạo tự đi tìm bóng cho chính mình. Có thể vì thiếu một nhà tổ chức nên dù áp đảo giữa sân, Olympic VN vẫn rất ít cơ hội để có thể tạo nên bàn thắng.
Bị loại (tỉ số hai lượt là 4-2) nhưng theo tôi, đây là trận đấu ấn tượng nhất của đội Olympic VN kể từ ngày thành lập. Không thể quên được một thực tế Iraq là một quốc gia có nền bóng đá mạnh của châu lục. Trước đối thủ mạnh như vậy thì những tiến bộ trên của Olympic VN đã tạo cơ sở để người hâm mộ chờ đợi về những cuộc đấu trên sân nhà vào tháng mười hai tới.
