Các em thiếu nhi, các bạn trong mái ấm chúc mừng Lê Thành Trung (áo hồng) thi đậu đại học
TT (TP.HCM) - Cái tin Trung “già” trúng tuyển Trường ĐH Sư phạm kỹ thuật TP.HCM khiến cả khu phố 3 (đường Trần Bình Trọng, phường 5, quận Bình Thạnh, TP.HCM) xôn xao. Mấy đứa trẻ bụi đời từng ôm Trung ngủ ở một góc công viên bến Bạch Đằng (quận 1) biết chuyện cũng vui lây: “Thằng nhát gan mà học dữ ta!”.
Thì cũng tại “nhát gan” mà Trung “già” đã từng phải choảng nhau mấy trận với dân đầu đường xó chợ: “Tụi nó rủ đi móc túi, tôi không chịu, tụi nó xúm lại đánh, tôi đánh lại rồi… chạy trốn. Có đói chết cũng không đời nào làm chuyện đó”.
Nói tới chuyện đánh nhau của Trung “già” không chỉ có vậy. Nhớ hồi mới chập chững tập làm phụ hồ, vóc dáng thư sinh của Trung bị nắng trưa, mưa dầm dần cho ê ẩm, vậy mà đám “ma cũ” còn chèn ép, chửi mắng khiến “ma mới” uất ức, lâu ngày đâm ra tức nước, vậy là lại phải choảng nhau.
Cánh cửa của quãng đời bụi bặm được chính tay Lê Thành Trung mở ra gần ba năm về trước khi quyết định xếp bút nghiên, ôm… hai bộ đồ rời quê nhà Ninh Thuận vào TP.HCM tìm kế mưu sinh.
Lần đó, khi đặt chân xuống bến xe miền Đông (TP.HCM), trong túi Trung chỉ còn mỗi 80.000 đồng. Ba ngày lây lất chẳng biết phải về đâu, Trung bạo miệng hỏi xin việc ở khu vực bến xe và nhận được nhiều cái lắc đầu từ chối.
Hai người bạn mới quen trên chuyến xe rủ Trung… chơi ma túy, cậu lắc đầu, rồi tìm mãi cũng được một chân phụ hồ. Sau cuộc “tỉ thí” không tránh khỏi, chủ thầu xây dựng công trình đuổi việc Trung, quịt luôn tiền công tháng cuối.
Gần hai năm “đi bụi”, Trung làm đủ thứ nghề mà ngủ cũng lắm chỗ: ghế đá công viên, hiên nhà, đầu đường, xó chợ. Lắm lúc cậu đang ngon giấc thì bị người ta đánh để giành chỗ, đành lẳng lặng đi tìm chỗ khác ngả lưng.
“Ngủ ghế đá công viên mát lắm nhưng muỗi nhiều kinh khủng - Trung nhớ lại - Có khi trời mưa ban đêm, cả đám mắt nhắm mắt mở cuống cuồng chạy ào đi tìm chỗ nấp”.
Những lúc ấy Trung lại da diết nhớ cảm giác ấm áp nơi quê nhà. Cả tuổi trẻ của ba Trung ở chiến trường. Cái mà ông mang về từ chiến trường không chỉ là niềm tự hào của người chiến thắng mà còn có cả di chứng của những cơn sốt rét rừng, bao ký ức đau thương thời chiến và tiếng gầm gừ của bom đạn cứ âm âm trong đầu rồi bộc phát thành cơn hoảng loạn. Bệnh tật của người đàn ông trụ cột gia đình khiến sức ép lên xấp vé số trên tay mẹ Trung thêm nặng… Rồi cậu nhớ những đêm cùng mẹ lang thang quét rác trên những con phố tỉnh lẻ...
Hình ảnh người mẹ dường như luôn cúi gằm mặt với xấp vé số trên tay, cái bụng đói meo đến lớp của cậu học trò lớp 12 và nỗi mặc cảm “làm nghề hốt rác” của ngày xa xưa chẳng hiểu sao cứ đeo đẳng Trung mãi.
Cơ hội hòng vượt “thân phận thấp hèn” đó chỉ thật sự đến khi Trung được tiếp cận với Dự án trẻ lớn hội nhập (Hội Bảo trợ trẻ em TP.HCM) hơn một năm về trước. Trung khoe vừa thực hiện một “cú đúp”: hoàn tất chương trình học lái xe du lịch và đậu đại học. Đấy là một câu chuyện rất dài.
Bốn tháng trước, Trung lò dò ra tiệm tìm mua sách cũ về luyện thi. Mấy năm “đi bụi”, kiến thức học được ở trường đã trôi tuột giữa dòng đời. Có điều ước muốn được trở thành một người thành tài may sao cứ thôi thúc Trung mãnh liệt.
Ngoài giờ học lái xe, Trung dành hết thời gian để “ngồi thiền”. Đêm, ánh đèn bàn học của Trung sáng tới 1-2 giờ, thậm chí 3-4 giờ mới tắt. Chàng trai trẻ này cho biết đã tự ý thức được rằng đây có thể là cơ hội duy nhất để đổi đời nên càng thêm gắng sức. Hôm đi thi ĐH Trung run lắm: “Người ta luyện thi tùm lum, còn mình mò mẫm từng chút một”.
Rồi một ngày Trung “già” hồi hộp ra sạp báo đọc “cọp” kết quả tuyển sinh ĐH, hét toáng lên, lao về nhà, chạy rầm rầm lên cầu thang rồi ôm chầm lấy và… vật thầy Tuyển (giáo dục viên) xuống nền gạch. Cả khu phố xôn xao. Đám em út ở cùng nhà vui mừng quá chừng.
Thầy Tuyển nửa sung sướng nửa trầm ngâm: “Hồi nào tới giờ tôi mới được thấy trẻ đường phố đậu ĐH. Nếu thi rớt, Trung đến lúc phải hội nhập cộng đồng với nghề lái xe, giờ đậu ĐH nên chúng tôi phải tìm cách cưu mang tiếp. Chúng tôi đã xin và vận động được khoản học phí năm đầu tiên, còn sau đó thì…”.
Chàng tân sinh viên nay cũng đã suy nghĩ khác đi: “Tôi vẫn coi mình là một trẻ đường phố để còn muốn vươn lên mạnh mẽ hơn thế nữa. Cũng không có gì phải mặc cảm thân phận thấp hèn, phải phấn đấu để làm được điều gì đó. Mai mốt còn nhiều khó khăn nhưng giờ đây tôi không đơn độc như hồi còn đi bụi”.
