Dida trong một pha cứu nguy cho Milan
TT - Chỉ khi trọng tài Lubos Michel thổi hồi còi kết thúc trận đấu, các cổ động viên AC Milan mới tin chắc đội bóng của họ giành trọn 3 điểm trước Ajax Amsterdam. Đối diện với “gã khổng lồ” Milan muốn nuốt chửng mình ở San Siro, Ajax chẳng những không hề sợ hãi mà trái lại chơi ăn miếng trả miếng, nhiều lần suýt phá tan bức tường phòng ngự vững chắc của nhà đương kim vô địch.
Trong 94 phút thi đấu, Ajax chỉ phạm một sai lầm duy nhất ở phút 67 khi không cản được pha dứt điểm quá mạnh của Shevchenko khiến thủ môn Bogdan Lobont bật bóng ra, và con người lém lỉnh Inzaghi nhanh như sóc lao tới sút bồi ghi bàn duy nhất.
Ajax đêm 16-9 hoàn toàn có thể tìm được chiến thắng nếu trấn trong khung thành AC Milan không phải là tay thủ môn to lớn người Brazil Dida. Dida của AC Milan đêm 16-9 được liên tưởng đến nhân vật “người nhện” trong bộ phim cùng tên! Đó không phải là lời tâng bốc quá trớn, bởi ít nhất ba lần anh đã cứu cho AC Milan khỏi bàn thua trông thấy.
Phút 35 tiền đạo người Thụy Điển Ibrahamovich đánh đầu hiểm hóc, Dida nhoài người đẩy bóng ra. Trước đó ít phút, trong một tình huống đá phạt tự do, tiền vệ Rafael Van Der Vaart thực hiện cú vuốt bóng điệu nghệ, bóng bay vừa mạnh vừa hiểm hóc xoáy vào góc cao khung thành nhưng Dida đã kịp tung người dùng những đầu ngón tay đẩy bóng ra.
Kết quả tám trận đấu rạng sáng 17-9:
M.U - Panathinaikos 5-0,Rangers - Stuttgart 2-1 (bảng E),Partizan Belgrad - Porto 1-1, Real Madrid -Marseille 4-2 (bảng F), Besiktas - Lazio 0-2, Sparta Prague - Chelsea 0-1 (bảng G), Brugge - Celta 1-1, AC Milan - Ajax 1-0 (bảng H).
Nhưng phải đến tình huống cứu thua ở phút đá bù giờ cuối cùng khi Milan chỉ còn 10 người (Gattuso đánh nguội Ibrahamovich nên nhận thẻ đỏ rời sân phút 90) Dida mới cho thấy tài nghệ và bản lĩnh hơn người của anh. Trong một pha tấn công làm rối ren khung thành Milan, Van Der Vaart có cơ hội đối diện cách cầu môn chưa đến 5m.
Chàng tiền vệ này tung một cú sút như búa bổ vào góc phải trống rỗng. Trái tim của những người ủng hộ Milan tưởng đã ngừng đập... thì Dida xuất hiện. Anh dùng tất cả sức lực còn lại để nhoài người sang trái, kịp chạm những đầu ngón tay làm bóng đổi hướng! Trong bóng đá, không phải ngày nào thủ môn cũng có thể thực hiện những pha cứu nguy như thế.
Van Der Vaart đã không tin Dida có thể cứu được bàn thua này. Sau trận đấu, anh nói: “Tôi không tin vào mắt mình khi Dida thực hiện pha cứu bóng tuyệt vời như thế. Dida xứng đáng là người hùng trong trận cầu đêm nay”.
Còn Dida đã không nói gì về màn trình diễn của anh ở San Siro. Ở Milan, Dida là người trầm lặng nhất. Người ta chỉ nhớ đến anh qua nụ cười đôn hậu và những pha không ngại nguy hiểm, lăn xả bắt bóng cứu nguy cho đội nhà.
