Tem hợp chuẩn giúp người tiêu dùng phân biệt được điện thoại lậu
Dự kiến, cuối năm nay, Bộ Bưu chính Viễn thông sẽ quy định về việc dán tem hợp chuẩn cho điện thoại di động. Theo ông Phạm Văn Dũng, Cục trưởng Cục Bưu chính Viễn thông, việc làm này nhằm kiểm soát về chất lượng, nguồn gốc, chống nhập lậu điện thoại di động.
- Việc dán nhãn sẽ được tiến hành như thế nào?
- Từng chiếc điện thoại khi được nhập vào VN và bán ra thị trường phải được dán tem hợp chuẩn. Mục đích là để người tiêu dùng khi mua hàng biết được điện thoại nào đã được chứng nhận hợp chuẩn, điện thoại nào chưa. Và mục tiêu lớn hơn là chống buôn lậu thiết bị viễn thông nói chung và điện thoại di động nói riêng; tạo ra môi trường cạnh tranh bình đẳng giữa các doanh nghiệp...
- Có phải mỗi máy điện thoại di động khi hòa vào mạng viễn thông quốc gia đều phải dán tem hợp chuẩn?
- Cũng đã có ý kiến đặt ra như vậy. Nhưng theo tôi, nếu quy định như vậy là không khả thi. Bởi lẽ đối với các thuê bao trả trước (dùng card), nhà cung cấp dịch vụ viễn thông sẽ không thể biết máy điện thoại đó đã được dán tem hay chưa.
- Những chiếc điện thoại đang dùng, bày bán, được nhập trước thời điểm có quy định dán tem hợp chuẩn có bị bắt buộc phải dán tem không?
- Theo tôi, những thuê bao đang dùng điện thoại không nhất thiết phải bắt buộc dán tem. Đối với những doanh nghiệp, cửa hàng kinh doanh điện thoại khi thực hiện dán tem sẽ phải thống kê hết số lượng điện thoại hiện có để dán tem.
- Vậy có đặt ra vấn đề hạn ngạch nhập khẩu điện thoại di động cho các doanh nghiệp?
- Chúng tôi không có ý định hạn chế nhập khẩu về số lượng điện thoại di động.
- Có mặt hàng bắt buộc phải dán tem nhập khẩu như rượu, hàng điện máy... nhưng đã phát sinh tình trạng mua bán, làm tem giả. Vậy tem hợp chuẩn điện thoại di động có đặc điểm gì để tránh tình trạng này?
- Hàng giả, tem nhãn giả là mặt trái, mặt tiêu cực của kinh doanh, làm tổn hại đến nền kinh tế. Vấn đề là phải ngăn chặn, làm giảm thiểu ảnh hưởng của nó bằng các chính sách và biện pháp quản lý phù hợp. Trong quá trình đề xuất và xây dựng quy định về tem hợp chuẩn cho máy điện thoại di động, Bộ sẽ xem xét kỹ về vấn đề này.
