Bà Morisawa đang chỉ dạy cho Tịnh và Hương
Một lớp học đặc biệt
Cứ đến sáng thứ tư hằng tuần, sáu đứa trẻ khuyết tật đang sống tại Trung tâm Trẻ em mồ côi Bình Dương lại được các thành viên của Trung tâm Saori - thuộc tổ chức phi chính phủ V Heart của Nhật - đến dạy cách dệt vải.
Em Tịnh bị chứng bệnh tâm thần đang được cô Ngà chỉ dạy từng li từng tí cách dệt. Tịnh có vóc dáng của người lớn nhưng trí óc chỉ ở độ tuổi lên ba, đang thực hiện các thao tác khó khăn, bỗng nhiên bị động kinh, người cứng đờ và ngã vật ra đất. Thấy vậy, bà Morisawa Mika vội chạy đến bên em. Khi tỉnh lại, Tịnh cười nói ngô nghê với bà.
Còn ở khung cửi bên cạnh, Hương- cô bé bị mắc hội chứng Down - ngồi dệt khá chăm chú, nhưng rồi được một thời gian ngắn cũng than mệt bỏ ra ngoài. Một đứa trẻ khác vào thay... Cứ thế chúng làm theo ý thích của mình một cách vô thức.
Dệt saori do bà Misao Jo - một người nội trợ Nhật - sáng tạo vào năm 1970. Hiện nay bà vẫn còn sống và đã hơn 90 tuổi.
Kỹ thuật dệt saori không theo một qui tắc nào, thao tác chỉ có ba bước đơn giản: xỏ chỉ quay, đạp chân, kéo khuôn go, vì thế những trẻ em khuyết tật đều có thể dệt được.
Ở Nhật, hiện có 30.000 người bình thường và khuyết tật theo học loại hình này tại 14 trung tâm các tỉnh thành. Trên thế giới có 36 nước có tổ chức dạy dệt saori.
Hằng năm Nhật Bản có tổ chức liên hoan quốc tế nghệ thuật saori cho các em khuyết tật trên thế giới có dịp giới thiệu những sản phẩm của mình đến mọi người.
Ông Morisawa Masakiyo, trưởng Trung tâm Saori, cho biết: “Cách dệt vải này đơn giản, giúp các em tâm trí bình ổn hơn, dịu bớt trạng thái âu lo. Tuy nhiên với các em trí óc phát triển không bình thường thì việc dạy khó khăn vô cùng. Như trường hợp của Tịnh, sau cơn động kinh em hầu như không còn nhớ gì. Vì thế chúng tôi phải dạy lại từ đầu”.
Và câu chuyện từ hai vợ chồng già người Nhật
Bà Morisawa Mika là một trong những giáo viên dạy dệt saori giỏi cho các trẻ em khuyết tật Nhật. Vóc dáng nhỏ bé, vẻ mặt hiền hậu và nụ cười thân thiện luôn ở trên môi khiến bà thật gần gũi. Mười mấy năm làm công việc này đã tạo cho bà tính kiên nhẫn đáng phục.
Còn chồng bà - ông Morisawa - vốn là giáo sư nghiên cứu trẻ em khuyết tật tại Trường đại học Bukkyo ở Kyoto. Thời gian ông đến VN đầu tiên là vào lúc đang thực hiện việc tách rời hai cậu bé dính liền nhau Việt - Đức. Những năm sau đó, ông thường xuyên tham dự các cuộc hội thảo về trẻ em khuyết tật tại VN.
Cuộc sống của ông bước vào ngã rẽ mới khi ông gặp Sasaki Kazue - một cô gái khuyết tật bị bệnh rất nặng. Cô đã đề nghị ông dùng toàn bộ số tiền của cô để giúp đỡ những trẻ em VN không may mắn.
Từng yêu mến VN qua lịch sử kiên cường trong chiến đấu và rất thân thiện trong xây dựng, vì thế mặc dù tuổi đã bước qua ngưỡng 65, ông bà đã không thể từ chối lời đề nghị này.
Trung tâm Saori ở VN ra đời vào tháng 4-2003 để thực hiện dự án dạy dệt saori cho các trẻ em khuyết tật. Dự án này kéo dài hai năm, sau đó sẽ được chuyển giao cho người VN quản lý.
