Công ty Luter Resource phỏng vấn ứng viên tại ngày hội việc làm
TT - Công ty Microsoft - người khổng lồ của lĩnh vực phần mềm - mỗi tháng nhận tới 12.000 đơn xin việc. Bắt buộc phải tuyển lựa thôi. Trang web của công ty cho biết: “Chúng tôi cần những chuyên viên có óc sáng tạo độc đáo, nên những cuộc phỏng vấn tuyển dụng được tiến hành làm sao để chúng tôi tìm thấy họ”.
Người ta làm kẹo sôcôla M&M như thế nào?
Làm sao nhà sản xuất có thể tạo nên một số lượng khổng lồ những viên kẹo sôcôla tròn hoàn hảo với lớp vỏ bọc bên ngoài hoàn toàn bằng máy móc tự động?
“Nhúng những viên sôcôla vào một chất lỏng có thể đông lại để làm vỏ bọc”. Bạn thật phiêu lưu nếu trả lời như thế. Bởi khi lấy chúng ra để đặt vào một nơi nào đó trong khi chờ đông cứng lại thì mặt dưới của viên kẹo có thể bị méo.
Một câu trả lời ngớ ngẩn khác: làm lạnh nhân sôcôla rồi bắn thật nhanh qua dung dịch nước đường đang sôi, đường sẽ tức thời đông lại tạo nên vỏ bọc (!).
Thực tế cách làm thật đơn giản mà sáng tạo: nhân sôcôla được đúc thành những hạt tròn nhỏ, rồi cho vào một cái thùng quay tròn như thùng trộn bêtông, dung dịch làm vỏ bọc sẽ được phun vào và đông lại ngay khi sôcôla nhảy múa trong đó.
Thực tế, người phỏng vấn bạn - một chuyên gia quản lý lập trình của Microsoft - có thể không biết qui trình làm ra kẹo M&M là như thế nào, mà cũng chẳng cần phải biết. Vấn đề ở chỗ bạn đã đưa ra một câu trả lời thuyết phục.
Tại sao nắp cống thường có hình tròn thay vì hình vuông?
Câu trả lời nào được coi là hay nhất? Bởi nắp cống hình vuông có thể lọt xuống khi người ta để nghiêng nó theo đường chéo của miệng cống, người đi đường có thể bị tai nạn. Với nắp cống hình tròn thì vô tư, người công nhân thoải mái xoay mọi chiều.
Một câu trả lời khác: với nắp cống hình tròn, anh công nhân có thể vận chuyển dễ dàng những quãng ngắn bằng cách lăn chúng đi, còn nắp hình vuông nhiều khi phải cần tới hai người khiêng hay xe đẩy.
Một cách trả lời khác nữa: nắp hình tròn không cần phải xoay chuyển cho khớp với miệng cống như nắp hình vuông.
Đây có lẽ là một trong những câu hỏi hay nhất của Microsoft khi phỏng vấn tuyển dụng, để thử sự nhanh nhạy của bạn.
Bạn hãy thiết kế…nhà tắm cho Bill Gates?
Có hai điểm đáng chú ý: Bill Gates sẽ nói ra những gì mình muốn, và bạn nên đưa ra những ý tưởng mà Bill Gates sẽ rất thích nhưng chính ông ta cũng không nghĩ ra được trước đó!
Rằng Bill Gates có thể điều khiển từ xa độ nóng của nước khi ông ta đang trên đường về nhà trên xe hơi. Rằng nhà tắm sẽ tự động khóa tủ thuốc khi có trẻ con bước vào.
Rằng với những người như Bill Gates, trong nhà tắm phải có một cuốn sổ tay không cần dùng đến bàn tay (vì đang tắm mà). Đó là một ổ ghi để khi có những ý tưởng kiểu Eureka thì chúng sẽ được ghi lại bằng giọng nói, rồi chúng sẽ được giải mã, chuyển vào hộp thư điện tử của Bill, sẵn sàng ngay khi ông ta muốn làm việc…
Còn nếu bạn chỉ chú tâm vào việc sẽ lắp đặt cho nhà tắm này những thiết bị “nồi đồng cối đá”, không sợ hỏng hóc vì bị nước dây vào, không lo khi bị cúp điện... thì bạn hãy nghĩ lại đi. Dường như óc sáng tạo và trí tưởng tượng chưa đủ để đưa bạn vào làm ở Microsoft!
