Chị Mai Thị Hồng ở xóm lưới Huế (Đồng Tháp) mỗi ngày chỉ bán được vài trăm mét lưới (so với 5.000-7.000m vào các mùa trước)
Không phải lo chạy lũ
Đi trên tuyến lộ Thường Lạc - Thường Phước (Hồng Ngự, Đồng Tháp) lên biên giới Campuchia, giờ đây không còn thấy cảnh người dân nhốn nháo lo cất tạm nhà trên lộ. Cặp theo mé kênh Tứ Thường trong nội đồng, các bà nội trợ không phải rào chắn xung quanh nhà để giữ trẻ. Mặt ruộng phía dưới khô queo.
Cánh đồng sáu xã năm nay không còn mênh mông nước nữa. Đây đó một vài cột khói trắng bốc lên. Những đám ruộng đốt đồng sau vụ hè thu còn sót lại. Thay cho những chiếc xuồng câu bé nhỏ trên sóng nước năm ngoái là từng đám trẻ nhỏ tung tăng đi bắt chuột trên đồng ruộng.
Anh Nguyễn Văn Thượng, nông dân xã Thường Thới Tiền, chỉ chiếc xuồng đang lật úp bên góc hè: “Uổng công bà con chuẩn bị xuồng ghe, câu lưới... lại không thấy nước về”.
Anh Nguyễn Văn Chuộng (Đồng Tháp) cho biết vựa anh còn hơn 8.000 lờ tôm chưa bán được
Đi dọc quốc lộ 30 Hồng Ngự, Tân Hồng, chạy dài qua tận Tân Hưng, Vĩnh Hưng của Long An, khung cảnh cũng im ắng khác thường. Không có cảnh di dân chạy lũ, không có biển nước mênh mông, gió sóng. Không có những chiếc xuồng câu đầy bất trắc...
Đi vòng qua vùng chuyên canh khóm Tân Phước (Tiền Giang), nước trong nội đồng vẫn êm đềm chảy ra sông cái. Mực nước còn thấp hơn chân đê cả thước. Bà con trồng khóm mừng khấp khởi vì khỏi phải chạy lo bơm tát nước. Chính quyền địa phương không phải lo huy động máy móc đắp bờ chống lũ.
Còn trăm nỗi lo...
Đi theo tuyến kênh đào ở vùng tứ giác Long Xuyên (xã Vĩnh Nhuận, huyện Châu Thành, An Giang), hầu như các ao đầm nuôi cá đều thiếu nước. Ghé thăm hồ cá của anh Nguyễn Văn Sóc ở ấp Vĩnh Lợi, nước trong hồ xuống cạn, màu xanh lét. Bầy cá lóc bằng ba ngón tay tranh nhau đưa mỏ lên mặt nước để thở.
Anh Sóc than: “Nước cạn kiểu này cá thiếu oxy không lớn nổi. Còn cái nỗi nước ô nhiễm thuốc trừ sâu trên đồng đổ dồn về nữa... Giá thức ăn cho cá lại lên cao chóng mặt. Lỗ muốn thắt họng”. Anh nhẩm tính tuần rồi thu hoạch ao nuôi cá lóc, bán, tính ra lỗ trên 10 triệu đồng.
Cả một góc tứ giác Long Xuyên này hầu như ai cũng lỗ, trung bình 30-40 triệu đồng. “Lớn thuyền lớn sóng”, anh Phan Minh Khổng, chủ tịch Hội Nông dân xã Vĩnh Nhuận, cho biết.
Ông Sáu Phong ở ấp Vĩnh Lợi nuôi 20 hầm cá tra, bị lỗ 75 triệu đồng. Anh Ba Sơn ở ấp Vĩnh Thuận nuôi 18 hầm cá bông, lỗ tới 300 triệu đồng. Cả xã có 215 hầm và 25 lồng bè nuôi cá đều bị lỗ.
Người đánh bắt cá cũng ngất ngư. Dọc theo tuyến kênh xã Vĩnh Hội Đông (huyện An Phú, An Giang), hầu như nhà nào cũng có chiếc xuồng phơi mình trên cạn.
Anh Phạm Ngọc Thống, chuyên nghề câu lưới từ 10 năm qua, cho biết mọi năm nước cỡ tháng này một mình anh bắt được khoảng 2 tấn cá linh. Năm nay chưa được 300kg. Dân câu lưới năm nay ai cũng “bể kế hoạch”. Cứ lo chuẩn bị vốn liếng mua lưới, sắm câu, đóng xuồng, rốt lại như không.
Từ huyện An Phú đi dọc tuyến kênh bảy xã về Tân Châu (An Giang), các tuyến kênh đổ về sông Châu Đốc đều được bà con đóng đáy, cất vó, chất chà đều đặn để bắt cá. Nhưng đáy, vó, chà thì nhiều mà cá chẳng bao nhiêu!
Anh Phan Hồng Hải, ở xã Phú Lộc (huyện Tân Châu), cất một miệng vó trên bờ kênh lên cho tôi xem. Trên mặt lưới chỉ loe hoe vài con cá linh. Anh thở dài: “Mọi năm cất một cái là 2-3kg, nào là cá chốt, cá linh, cá mè... đủ thứ”.
Trên ruộng đồng, bà con nông dân còn có nhiều cái lo hơn... Trên khắp cánh đồng mà tôi đi qua, từ Đồng Tháp Mười đến tứ giác Long Xuyên, đâu đâu cũng chỉ thấy nước ngập xâm xấp, gốc rạ mùa trước nhú lên chồi lúa chét rải rác khắp cánh đồng.
Anh Phan Minh Khổng bày tỏ mối lo ngại: “Không chỉ lo lúa chét mà còn lo cỏ dại nữa. Nước không cao nên cỏ và lúa chét không bị dập, cứ ngóc đầu dậy. Lại phải tốn công bừa, trục mới dập được chúng. Rồi còn nạn dịch ốc bươu vàng lan nhanh lắm, chịu hết xiết. Mới mùa này mà ốc đã đẻ đỏ rực khắp đồng”.
Rồi lại lo chuột bọ. Chính vì nước không về nên lũ chuột tha hồ làm hang sinh con đẻ cái. Trong khi ở các chợ khắp vùng Đồng Tháp Mười đầy ắp chuột đồng thì nông dân đang ôm đầu kêu khổ vì chuột. Anh Lê Văn Mười, ở xã Tân Kiều (huyện Tháp Mười, Đồng Tháp), dẫn tôi ra bờ ruộng, đào vô một cái hang.
Chỉ không đầy ba nhát cuốc thì ôi thôi một bầy bốn năm con chuột mập ú nhảy túa ra. Anh Mười lắc đầu: “Kiểu này tới vụ đông xuân chịu không thấu với chúng...”.
Nước không về, ruộng đồng cây trái thiếu đi một lượng phù sa dồi dào. Mầm mống gây bệnh cho cây trái không có con nước mang đi... Người nông dân lại phải đối phó trăm bề...
