Ông Đoàn Ngọc Trang đang cạo mủ trong lô cao su mà vợ chồng ông đã tạo dựng từ năm 1993
TT (Bà Rịa) - Chuyện xảy ra với ông Đoàn Ngọc Trang, 44 tuổi, cư ngụ tại xã Hắc Dịch, huyện Tân Thành, tỉnh Bà Rịa - Vũng Tàu. Chiều 11-8-2003, khi chở 180kg mủ cao su bằng xe gắn máy trên quốc lộ 51, đoạn xã Long Phước (huyện Long Thành, tỉnh Đồng Nai) ông Trang đã bị Công an xã Long Phước lập biên bản tạm giữ số mủ cao su nói trên vì... vận chuyển không hợp lệ !
Ai cho phép chặn, giữ mủ cao su?
Gặp PV Tuổi Trẻ vào ngày 26-8-2003, ông Trang vẫn chưa hết nỗi ấm ức khi bị giữ 180kg mủ cao su.
Ông kể: “Vợ chồng tôi trồng 1ha cao su vào năm 1993 và đến tháng 7-2001 khai thác mủ. Chiều 11-8-2003, sau khi gom góp số mủ cạo được, tôi chở khoảng 180kg mủ đông đi bán ở ngã ba Tân Vạn, gần TP.HCM. Đang đi trên quốc lộ 51 - thuộc địa bàn xã Long Phước - thì Công an xã Long Phước chặn lại lập biên bản vi phạm hành chính, tạm giữ số mủ cao su nói trên.
Chiều 12-8, tôi mang toàn bộ giấy tờ đến, được các anh cho biết: “Ai lập biên bản giữ mủ của ông thì tìm người đó giải quyết”! Tôi đi tìm người lập biên bản hôm đó là anh Lê Xuân Hưng, Công an huyện Long Thành, phụ trách xã Long Phước, nhưng tìm mãi không thấy. Tôi chạy lên Công an huyện Long Thành cũng không thấy, cuối cùng thì được phó công an xã cho biết: “Tất cả đều bị tịch thu. Mủ chở về nông trường rồi. Giấy tờ làm sau không hợp lệ!”...
Ngày 27-8-2003, trả lời câu hỏi này, đại úy Lê Xuân Hưng cho biết: “Một nhóm bảo vệ của Nông trường Thái Hiệp Thành đã ra quốc lộ 51 chặn giữ, đưa ông Trang vào trụ sở để Công an xã Long Phước tiến hành lập biên bản vi phạm hành chính. Việc giữ mủ cao su của ông Trang được căn cứ vào qui chế phối hợp công tác bảo vệ giữa Công an huyện Long Thành và bốn nông trường trên địa bàn huyện”.
Như vậy, những người ở địa phương khác đi ngang qua địa bàn xã Long Phước cũng phải chấp hành qui chế này? “Công an xã chỉ lập biên bản về việc chở mủ không hợp lệ, sau đó giao cho Nông trường Thái Hiệp Thành xử lý”, ông Hưng trả lời.
Tại trụ sở Nông trường Thái Hiệp Thành (thuộc Công ty Cao su Đồng Nai), ông Ngô Toàn - giám đốc nông trường - cho biết chính ông đã ký quyết định cử nhóm bảo vệ gồm bốn người phối hợp với Công an xã Long Phước làm nhiệm vụ tuần tra, chặn giữ những người mua bán vận chuyển mủ cao su trái phép trên địa bàn xã.
Đối với trường hợp ông Trang, ông Toàn cho rằng lẽ ra lần đầu chỉ nên nhắc nhở, hướng dẫn, lần sau vẫn không có giấy hợp lệ thì mới tiến hành thu giữ mủ cao su...
Xử lý ra sao?
Nhân viên bảo vệ Nông trường Thái Hiệp Thành khi trao đổi cùng PV Tuổi Trẻ đã cho biết cùng tham gia chặn giữ ông Trang chiều 11-8 còn có một công an tên Quang. Vậy công an xã cùng bảo vệ nông trường có được phép ra quốc lộ 51 chặn giữ xe gắn máy có chở hàng?
Rất tiếc, trong ngày 27-8-2003, khi PV Tuổi Trẻ đến Công an huyện Long Thành, tỉnh Đồng Nai thì được một phó công an huyện cho biết “không thuộc lĩnh vực phân công nên không thể trả lời”.
Tuy nhiên, đọc kỹ nghị định 15/CP ngày 19-2-2003 của Chính phủ thì công an phường, xã không có thẩm quyền dừng xe gắn máy để phạt. Trưởng Ban thanh tra bảo vệ thuộc Tổng công ty Cao su VN Nguyễn Đức Thịnh cũng cho biết không có qui định nào cho phép bảo vệ nông trường ra quốc lộ chặn xe đang lưu thông.
Trở lại việc giữ mủ của ông Trang, trong biên bản vi phạm hành chính do Công an xã Long Phước lập chỉ thấy ghi chung chung “vận chuyển mủ cao su không hợp lệ”, chứ không hề ghi rõ vi phạm điều luật nào.
Ngoài ra, ngay trong ngày 27-8, khi PV Tuổi Trẻ hỏi việc xử lý số mủ cao su ra sao, phó Công an xã Long Phước Nguyễn Phi Long cho biết: “Số mủ đã giao cho nông trường, còn hồ sơ sẽ chuyển đội kinh tế công an huyện”, trong lúc, theo qui định, trong thời hạn 15 ngày kể từ ngày lập biên bản, người có thẩm quyền phải ra quyết định xử phạt.
Không có thẩm quyền vẫn ra chặn xe. Chưa có quyết định xử phạt, tức chưa rõ các biện pháp xử lý tang vật..., vậy mà chỉ sau bốn ngày tạm giữ Công an xã Long Phước đã chuyển số mủ của ông Trang vào Nông trường Thái Hiệp Thành để nhận trên 200.000đ mà theo lời giám đốc nông trường là tiền bồi dưỡng.
Vì thế, trong đơn kêu cứu gửi các nơi, ông Trang rất bức xúc, yêu cầu Công ty Cao su Đồng Nai, Công an huyện Long Thành xem xét lại việc chặn giữ trái phép số mủ cao su mà một số bảo vệ Nông trường Thái Hiệp Thành cùng Công an xã Long Phước đã tiến hành.
Lẽ nào vì một qui ước của một địa phương lại bắt người dân ở nơi khác phải chấp hành và trên thực tế đã gây oan ức cho họ?
