TT - Khi ta lớn -Hàng ria mép cứ “bình yên”... không chịu mọc, nhưng cuộc sống thì không hề bình yên khi “bọn chúng” (bạn trong lớp) cứ khích bác “hay mày chả phải đàn ông nhỉ?!”.(HOÀI SƠN - Q.5, TP.HCM). BS Đỗ Minh Tuấn
Thật ra việc này cũng phần nào... có lý vì một hàng ria mép lún phún xanh vừa xuất hiện đêm qua của một chàng trai nào đó là một chữ ký “cầu chứng tại tòa” bảo đảm anh ta đã ở tuổi trưởng thành.
Nguyên do là mới chào đời người ta đã có tóc, lông mi, lông mày, nhưng phải đợi đến tuổi dậy thì thì hệ râu, ria, lông vùng sinh dục, vùng nách mới được “cấp visa” bởi sự cho phép của các hoocmôn sinh dục, đương nhiên riêng về khoản râu ria lại là sở trường của hoocmôn nam testosteron.
Bảo thế không khéo lại làm em và nhiều chàng trai “đồng bệnh tương lân” khác giật mình: chẳng lẽ những kẻ râu ria nhẵn thín lại tệ về cơ số testosteron, nghĩa là kém cỏi nam tính hay sao!
Không hẳn thế bởi thực tế tham gia vào số lượng lẫn chất lượng của đám râu ria hay hệ lông trên cơ thể chúng ta nói chung còn có yếu tố di truyền và chủng tộc nữa.
Chẳng khó để em nhận ra các chàng trai Á Đông thường chịu nhường một bước chuyện... lông lá so với các tộc người khác trên thế giới. Nhưng thật buồn cười nếu vì thế mà bảo rằng con trai VN... kém nam tính hơn mấy anh Tây!
Thật ra những trường hợp cạn kiệt hoocmôn đến độ không có lấy một cọng râu hầu như rất khó xảy ra, bằng chứng là em cho biết vùng sinh dục, vùng nách của mình đã được “phủ xanh đồi trọc” từ lâu, có nghĩa là em không hề thiếu testosteron, tinh hoàn của em vẫn ăn nên làm ra, còn chuyện hàng ria “kiên cường bất khuất” đến nay vẫn tử thủ kỹ của em chỉ là kết quả của di truyền mà thôi, nguời thế này kẻ thế khác, chẳng cần vì thế mà tự ti thái quá em ạ.
Còn nhận định của em cho rằng những chàng trai râu ria tươi tốt dễ “gây mê” con gái hơn thì coi chừng em làm nửa thế giới nổi giận đấy, tính cách, tài năng đâu có... mọc trên mép.
Sau cùng, nếu vẫn kiên quyết làm “cách mạng xanh” cho hàng ria của mình, lời khuyên là em nên nghĩ lại.
Hiện nay chỉ có một số loại thuốc mọc tóc là tương đối có hiệu quả nhưng cũng chỉ khoảng 30% thành công ở những trường hợp hói đầu nhẹ; còn thuốc mọc râu thật sự thì dường như vẫn còn trong... ống nghiệm của các nhà khoa học.
Coi chừng tiền mất tật mang vì nghe lời quảng cáo mà cố “trồng” trên mép cái chỉ có thể mọc trên đầu, bởi như đã nói râu và tóc hoàn toàn khác nhau về nguồn gốc.
Hãy dành nhiều thời gian hơn nữa để bồi đắp nam tính bằng sự giỏi giang, chuyên cần, một lối sống đẹp hơn là ngồi đó mà vọng tưởng một... hàng ria, em ạ. Với lại không “râu hùm hàm én mày ngài” cũng đâu ai cấm em làm một Từ Hải kia chứ?!
