Phiên tòa phúc thẩm xét xử vụ án Trương Văn Cam và đồng phạm
Nhóm bị cáo trong vụ giết Phan Lê Sơn và Hồ Phước Hưng, từ phải qua: Nguyễn Hữu Thịnh, Văn Công Tiến, Bùi Anh Việt và Phạm Văn Minh
TT (TP.HCM) - Ngày 18-9-2003, hội đồng xét xử (HĐXX) đã thẩm vấn, xem xét kháng cáo của các bị cáo liên quan trong vụ giết cảnh sát hình sự Phan Lê Sơn và anh Hồ Phước Hưng tại đường Hải Triều tối 27-1-2000 (có 17 bị cáo kháng cáo, tòa cũng triệu tập 16 nhân chứng, người liên quan và các phạm nhân trong vụ án để tiến hành thẩm vấn). Đầu phiên tòa, theo điểm danh của thư ký, có một số luật sư bào chữa cho các bị cáo vắng mặt.
Nguyễn Hữu Thịnh không tự nguyện tự thú
Nguyễn Hữu Thịnh (con trai Thọ “đại úy”, cháu ruột Năm Cam, bị kết án tử hình tại cấp sơ thẩm) là bị cáo đầu tiên được thẩm vấn, cách ly các bị cáo Phạm Văn Minh, Văn Công Tiến, Hồ Thanh Tùng. Thịnh trình bày kháng cáo cho rằng không phải là người đã đâm anh Phan Lê Sơn, Hồ Phước Hưng, chỉ thừa nhận duy nhất lỗi của mình là người rủ rê, lôi kéo những người khác đến gây án, bản án tử hình đối với Thịnh là quá nặng.
Phạm Văn Minh: "Bị cáo nhìn thấy Thịnh đâm anh Sơn nhiều nhát bằng con dao lưỡi trắng, cán dài"
Nguyễn Hữu Thịnh: "Bị cáo chỉ là người rủ rê, lôi kéo người khác đến gây án chứ không đâm anh Phan Lê Sơn"
Trả lời thẩm vấn của chủ tọa Bùi Ngọc Hòa, Nguyễn Hữu Thịnh khai chỉ tham gia rượt đuổi, ném ly vào đầu anh Sơn nhưng không đâm. Chủ tọa hỏi về hai bản tự khai và bốn bản cung của Thịnh tại cơ quan điều tra, trong đó Thịnh đều thừa nhận mình là người đâm anh Sơn, sau đó quay sang đâm anh Hưng, thì bị cáo Thịnh nói có khai như vậy vì bị ép cung.
HĐXX thẩm vấn một số bị cáo khác như Phạm Văn Minh (tức Minh “bu”, cũng bị kết án tử hình). Minh “bu” thừa nhận: “Nhìn thấy Thịnh đâm anh Sơn nhiều nhát bằng con dao lưỡi trắng, cán dài”. Bị cáo Hồ Thanh Tùng cũng khai nhìn thấy Thịnh đâm anh Sơn, rồi quay sang “đâm tiếp vào anh nhỏ con, sau này mới biết là anh Hưng”.
Nguyễn Hữu Thịnh còn kháng cáo đề nghị tòa xem xét tình tiết tự thú để được giảm nhẹ hình phạt, HĐXX thẩm vấn và công bố các lời khai của bị cáo và một số đối tượng khác cho thấy việc Thịnh ra tự thú không phải tự nguyện mà nằm trong kế hoach sắp xếp của Dương Ngọc Hiệp, nhằm làm sai lệch vụ án và chạy tội cho Thọ “đại úy”.
Tòa cũng xem xét phần kháng cáo xin giảm nhẹ hình phạt của Phạm Văn Minh.
Hồ Thanh Tùng, Văn Công Tiến đều không giết người?
Buổi chiều, tòa đã xét hỏi hai bị cáo Hồ Thanh Tùng (án sơ thẩm: tử hình) và Văn Công Tiến (chung thân). Cả hai bị cáo đều có kháng cáo kêu oan. Hồ Thanh Tùng khai chỉ đâm nhầm Thọ “đại úy”, chứ không đâm làm chết anh Hồ Phước Hưng. Tòa hỏi: “Sao kết quả giám định pháp y cho thấy vết thương của anh Hưng trùng với con dao bị cáo cầm?”. Tùng trả lời không biết.
Văn Công Tiến cũng nói không đâm anh Phan Lê Sơn mà chỉ cầm cái bàn đập, làm anh Sơn té xuống đường, sau đó các bị cáo khác xúm lại đâm. Trong khi theo Phạm Văn Minh thì Minh ngồi một bên, Tiến và Thịnh ngồi một bên, Cường ngồi dưới chân, Kiệt ngồi trên đầu, cả năm người đều đâm, đánh anh Sơn, riêng Tiến đâm nhiều nhát. Tòa cho công bố lời khai tại cơ quan điều tra của bị cáo Tiến, và một biên bản đối chất giữa Tiến và các bị cáo Phạm Văn Minh, Nguyễn Hùng Cường… trong đó Tiến nhận có đâm anh Sơn ba, bốn nhát.
Hôm nay, 19-9, tòa tiếp tục xem xét kháng cáo của các bị cáo còn lại.
