Tổng bí thư Nông Đức Mạnh và học sinh Trường PTTH Lê Quí Đôn (Đà Nẵng)
TT (Đà Nẵng) - Tổng bí thư Nông Đức Mạnh đã nhấn mạnh như vậy trong cuộc trò chuyện với học sinh trường Lê Quí Đôn (Đà Nẵng). Trong ba ngày (từ 17 đến 19-9), đoàn công tác Bộ Chính trị do đồng chí Tổng bí thư Trung ương Đảng Nông Đức Mạnh dẫn đầu đã đến thăm và làm việc tại TP Đà Nẵng. Chiều 17-9, Tổng bí thư đã đến thăm và nói chuyện với thầy cô giáo và học sinh của Trường THPT chuyên chất lượng cao Lê Quý Đôn.
Tại buổi nói chuyện, Tổng bí thư Nông Đức Mạnh cho biết ông rất lo lắng khi xem qua bản báo cáo thống kê kết quả kỳ thi tuyển sinh đại học vừa qua. Tổng bí thư nói: “Những con số trước mắt quả là rất đáng lo ngại.
Bộ Giáo dục - đào tạo sẽ phải nghiên cứu chi tiết và hệ thống để báo cáo cho Bộ Chính trị biết rõ hơn thực trạng chất lượng dạy và học ở các trường phổ thông hiện nay. Tôi cho rằng đây là một sự thật rất đáng lo về chất lượng học tập, sự hụt hẫng, thiếu kiến thức của học sinh. Chúng ta nghèo, kinh tế còn khó khăn, nhưng nhất định không thể nghèo về trí tuệ”.
Tổng bí thư nhấn mạnh: Sự kỳ vọng của Đảng, Nhà nước vào thành công trong công cuộc công nghiệp hóa - hiện đại hóa đất nước được bắt nguồn từ việc làm nền tảng nhất là nâng cao mặt bằng dân trí, tạo ra một nguồn nhân lực dồi dào và trí tuệ. Tổng bí thư cũng lưu ý nhắc nhở thầy cô Trường THPT chuyên chất lượng cao Lê Quý Đôn trong việc giáo dục đạo đức cho các em học sinh: “Các cháu đang học ở một ngôi trường chất lượng cao với đầy đủ mọi ý nghĩa, vì vậy không thể để bất cứ hiện tượng tiêu cực hoặc tệ nạn nào xâm nhập vào”. Tổng bí thư hỏi: “Khó nhất là học làm người, các cháu học được không?”. Tiếng trả lời vang hội trường: “Dạ được!”. “Tôi mong rằng các thầy cô phải là những tấm gương sáng nhất về nhân cách để dạy dỗ, tạo dựng phẩm chất đạo đức cho học trò”.
Trong buổi sáng 18-9, Tổng bí thư Nông Đức Mạnh đã có buổi nói chuyện với cán bộ cơ sở của 14 xã ở huyện Hòa Vang, thăm và tặng quà cho bà con đồng bào dân tộc Cơ Tu ở thôn Hiệp Phú, xã miền núi Hòa Phú, huyện Hòa Vang. Chiều cùng ngày, Tổng bí thư đến thăm công trình xây dựng hầm đường bộ xuyên đèo Hải Vân. Hôm nay (19-9), Tổng bí thư Nông Đức Mạnh sẽ có buổi làm việc với lãnh đạo Thành ủy và UBND TP Đà Nẵng.
