Khu qui hoạch xây biệt thự tại phường Thủ Thiệm, q.2, TP.HCM
Bộ trưởng Nguyễn Hồng Quân nhấn mạnh thêm: "... tình hình hoạt động của thị trường BĐS vượt ra ngoài tầm kiểm soát của Nhà nước do các chính sách và hệ thống pháp luật về thị trường BĐS vừa thiếu vừa chồng chéo đã gây thất thu cho ngân sách và ảnh hưởng đến tâm lý người dân".
Thứ trưởng Bộ Tài nguyên - môi trường Đặng Hùng Võ thừa nhận thị trường BĐS ở VN hiện nay đang tự thân vận hành, chưa có sự quản lý của Nhà nước và sự phát triển đang có khuynh hướng thiếu lành mạnh. Những lý do chính, theo ông Võ, xuất phát từ sự thiếu đồng bộ, chồng chéo của hệ thống pháp luật liên quan đến đất đai và BĐS, công tác qui hoạch yếu, hệ thống dịch vụ công để hỗ trợ thị trường BĐS thiếu, hệ thống hồ sơ đăng ký đất đai và tài sản trên đất chưa hoàn thiện...
Trong khi đó, theo viện phó Viện Nghiên cứu quản lý kinh tế trung ương Lê Xuân Bá, cơ chế hai giá còn tồn tại sẽ còn đẻ ra nhiều tiêu cực, nhiều vấn đề phức tạp. Ông Bá cho rằng một trong những điều kiện cần thiết để hàng hóa BĐS có thể đưa ra giao dịch chính thức là phải có đầy đủ các giấy tờ liên quan đến BĐS, thế nhưng tiến độ cấp giấy chứng nhận quyền sử dụng đất vẫn rất chậm.
Như vậy dù muốn người ta cũng không thể đưa BĐS ra giao dịch chính thức, buộc phải giao dịch ngầm, và tất cả những điều này khiến thị trường BĐS VN không những chỉ hoang sơ mà còn méo mó, lệch lạc.
Cục trưởng Cục Quản lý nhà (Bộ Xây dựng) Trịnh Huy Thục cho biết trong đề án “Thúc đẩy hình thành và phát triển thị trường BĐS” trình Thủ tướng, một trong những giải pháp hoàn thiện và thúc đẩy thị trường BĐS phát triển bắt nguồn từ yêu cầu phải tạo điều kiện và khuyến khích các giao dịch BĐS chính thức thông qua việc tập trung đẩy nhanh việc cung cấp giấy tờ xác nhận sở hữu hợp pháp và cải tiến thủ tục giao dịch.
Các cơ quan quản lý nhà nước đã xác định sẽ phải bổ sung nhiều yếu tố để đảm bảo cho thị trường hoạt động ổn định như tạo lập các thể chế cho các tổ chức tư vấn, môi giới, định giá, công chứng và sàn giao dịch BĐS cũng như nghiên cứu và đưa ra các thiết chế có hiệu quả trong việc ngăn chặn đầu cơ BĐS.
Nhà xây dựng khu Phan Xích Long, phường 2, Phú Nhuận, TP.HCM
Đồng tình với quan điểm này, phó chủ tịch Hội Xây dựng VN Phạm Sĩ Liêm cho rằng việc ngăn chặn đầu cơ BĐS cần phải được nghiên cứu hết sức kỹ lưỡng. “Ở VN, giá đất những năm gần đây bị đẩy lên quá cao đã khiến chi phí đầu tư xây dựng tăng thêm. Chi phí xây dựng đắt cộng với thất thoát lớn thì chi phí cho tăng trưởng GDP quá cao, nền kinh tế sẽ dần dần tích lũy các tiền đề của nguy cơ khủng hoảng. Bong bóng BĐS đã từng phình rất to ở Trung Quốc trong hai năm 1992-1993 khiến nền kinh tế nước này đã phải lao đao” - TS Liêm cảnh báo.
Trong khi đó, tuy đồng tình với việc phải hạn chế tình trạng đầu cơ BĐS, TS Lê Xuân Bá lại cho rằng các biện pháp, hình thức chế tài đối với đầu cơ BĐS phải được nghiên cứu kỹ để không ảnh hưởng tới hoạt động giao dịch BĐS. Trong quá trình xây dựng khung pháp luật cho thị trường BĐS, Nhà nước cần qui định bắt buộc mọi BĐS phải đăng ký trước khi giao dịch, thông qua đó co thể giúp hạn chế tình trạng đầu cơ.
Liên quan đến việc tạo nguồn cung cho thị trường BĐS, cục trưởng Trịnh Huy Thục cho biết việc hoàn thiện cơ chế giao và cho thuê đất cũng sẽ được xem xét để khai thông đầu vào của thị trường BĐS. “Hiện nay lĩnh vực này còn mang nặng tính một chiều, độc quyền theo kiểu xin-cho, dẫn đến ách tắc trong việc giao và cho thuê đất” - ông Thục nhận xét.
Trong khi đó Thứ trưởng Đặng Hùng Võ cũng cho biết một trong những công việc trọng tâm của bộ này trong thời gian từ nay tới năm 2005 sẽ là phải hoàn thành cơ bản việc cấp giấy chứng nhận quyền sử dụng đất, sở hữu nhà, đặc biệt là tại các đô thị lớn.
“Điều này sẽ khiến các giao dịch về BĐS, đặc biệt là giao dịch chính thức sôi động hơn” - ông Võ nói. Bên cạnh đó, theo TS Phạm Sĩ Liêm, Nhà nước cũng cần chú ý phát triển thị trường nhà cho thuê song song với thị trường mua bán nhà ở vì đây cũng là nhu cầu xã hội rất cao.
