Chủ tịch và giám đốc điều hành thị trường chứng khoán New York (NYSE) Richard Grasso
TT - Chủ tịch và giám đốc điều hành thị trường chứng khoán New York (NYSE) Richard Grasso đã tuyên bố từ chức ngày 17-9, giữa những đàm tiếu về số thù lao gần 140 triệu USD mà ông nhận một lần cho việc gia hạn hợp đồng làm việc (dự kiến chấm dứt năm 2005) thêm hai năm nữa (tức đến 2007).
Ban giám đốc NYSE phải chấp nhận đơn từ chức của Grasso sau nhiều áp lực của các nhà môi giới trong NYSE sau khi số tiền trên được công bố hồi cuối tháng tám. Cơ cấu món tiền cả gói này như sau: 51,6 triệu USD tiền tích lũy trong kế hoạch về hưu của Grasso, 40 triệu “bổ sung” tài khoản tiết kiệm của giám đốc, cộng 47,9 triệu “tiền thưởng khích lệ”. Món tiền này thật sự là khổng lồ cho dù có tính cả tiêu chuẩn dành cho “các nhà môi giới lớn giúp sản sinh hàng tỉ USD lợi nhuận”. Hơn thế, nó được trả bằng tiền mặt - trong khi đa số các giám đốc điều hành khác đều nhận lương bằng vốn cổ phần.
Nhà quan sát Alan Hevesi nhận định: “Trong kỷ nguyên xìcăngđan các công ty, không thể chấp nhận một người điều hành thị trường chứng khoán lớn nhất thế giới nhận hàng chục triệu đôla đền đáp từ những người ông ta điều hành. Đó rõ ràng là sự xung đột các lợi ích”.
Món tiền lương khổng lồ này còn bị chỉ trích vì tai tiếng gần đây trên NYSE mà Grasso làm giám đốc điều hành. Tháng 4-2002, 10 thành viên hàng đầu của NYSE đã bị phạt 1,4 tỉ USD vì lừa đảo hướng dẫn sai lạc giới đầu tư về giá trị của các cổ phần.
Trong vụ này, 10 nhà môi giới (con số thật còn nhiều hơn) đã đưa ra các báo cáo nghiên cứu giả để tiến cử các công ty đang làm ăn với các chi nhánh ngân hàng đầu tư của các nhà môi giới này. Khoản phạt lớn nhất, 400 triệu USD, do Citigroup trả. Thế nhưng chủ tịch Citigroup là Sanford Weill mới tháng trước lại được Grasso tiến cử vào ban giám đốc NYSE. Chỉ sau khi bị phản đối kịch liệt, Grasso mới rút lại lời tiến cử.
Chưa hết, gần đây các nhà giao dịch cấp chuyên gia NYSE (tức các nhân viên môi giới được giao tạo thị trường cho các loại cổ phiếu đặc biệt nào đó) đang bị điều tra do thu lợi bất hợp pháp từ những chuyển động giá cả trên các cổ phiếu họ ấn định. Giám đốc điều hành của công ty môi giới đặc biệt này, Robert Murphy, đã phải từ chức phó chủ tịch trong ban giám đốc NYSE tháng trước sau khi công ty ông ta bị điều tra!
