Một cô gái trong đường dây "hộ tống" của MacDonald tại phiên tòa
TT -Margaret MacDonald- 44 tuổi, bị cáo buộc làm chủ một đường dây lớn gái gọi quốc tế - đã phải ra hầu tòa Paris trong phiên xử hai ngày, bắt đầu từ hôm qua. Ả tú bà có hai bằng đại học và biết sáu (có báo nói tám) thứ tiếng này đã tổ chức những hoạt động tội phạm của mình ra sao?
Sinh trưởng trong một gia đình khá giả ở Bedford, Margaret MacDonald được nhận một nền giáo dục hàng đầu ở London, Paris và Reims (đông bắc Pháp). Sau khi tốt nghiệp Trường dòng Bedford, MacDonald vào phụ việc cho một doanh nhân, người mà theo mô tả của ả là “nhiều tham vọng” khiến ả trở thành một “nạn nhân bất hạnh”.
MacDonald quyết định ra tự lập và đặt tham vọng độc quyền trong “công nghiệp hộ tống” (chuyên ký hợp đồng để đưa các phụ nữ hoặc nam giới trẻ đẹp tháp tùng người khác giới trong những dịp lễ lạt, hội hè…) ở Paris và Côte d’Azur. Thực chất đây là hoạt động tổ chức mại dâm cao cấp.
Hồ sơ tòa án nói rằng MacDonald chuyển sang nghề này từ những năm 1990.
Sự thông thạo nhiều ngôn ngữ (trong đó có tiếng Nhật, Ả Rập, Hi Lạp, Ý, Pháp) đã giúp MacDonald giao tiếp với các khách hàng… đa quốc gia, còn kiến thức quản trị mà ả nhận được ở Reims (một trong những trung tâm đào tạo doanh thương tốt nhất Pháp) giúp ả am hiểu hệ thống ngân hàng châu Âu.
Các nhân viên của đội phá án đường dây mại dâm này đã phải công nhận sự khôn ngoan và kiến thức của MacDonald. Cho tới tháng 5-2002, tức trước khi bị bắt, MacDonald đã điều hành được đường dây với 538 nữ và 56 nam mại dâm.
MacDonald đã khai triển cả một hệ thống tuyển dụng phức tạp bằng cách đăng các quảng cáo nhỏ trên các báo biếu không ở Paris và trả 3.000 euro mỗi tháng cho các quảng cáo như thế trên các báo tiếng Anh.
MacDonald tự trang bị máy tính cá nhân, sáu thẻ tín dụng, năm điện thoại di động và một chục sim card để có thể đánh lạc hướng cảnh sát. Ả dùng nhiều tên gọi khác nhau, hoạt động trong những ngôi nhà khác nhau ở Milan và Hi Lạp hay ở thủ đô của các nước trên thế giới. MacDonald còn nổi tiếng với những bộ quần áo đắt tiền, nhưng ở phiên tòa ả chỉ mặc đơn giản bộ quần tây, áo sơmi trắng và giày xăngđan.
Đường dây của MacDonald bại lộ khi cô gái Đức 23 tuổi Laura Schleich bị bắt tại Pháp vì tội mại dâm và khai ra MacDonald là “tú bà” của toàn bộ đường dây. Trong phiên tòa hôm qua, MacDonald đã tìm cách tố cáo Schleich mưu hại ả.
Ở Pháp, các công ty kinh doanh “hộ tống” bị cho là bất hợp pháp, và MacDonald có thể bị tuyên 10 năm tù nếu bị cáo buộc có tội. Báo giới Pháp đã gọi MacDonald là “Madame Claude Britanique” (phu nhân Claude của nước Anh) - theo tên một tú bà Pháp khét tiếng thập niên 1960. Các báo Pháp còn đề cập đến tên tuổi của nhiều “thượng khách” sẽ được bêu ra trong phiên tòa này.
