Một thợ cân đo đang trên đường hành nghề
TT - Nghề cân đo sức khỏe... “xin kính chào quí khách!” không tốn mồ hôi, chất xám, không cần vốn to, không mạo hiểm mà cứ thu được tiền triệu. Nghề hay đến mức chính quyền xã đưa vào chiến lược phát triển kinh tế: vay ngân hàng 7 tỉ đồng mua cho bà con 500 bộ đồ nghề rong ruổi khắp đất nước để xóa đói giảm nghèo.
Robot cân đo
“Xin kính chào quí khách! Xin kính chào quí khách! Đo chiều cao, cân nặng, huyết áp... Xin kính chào quí khách!”. Tiếng loa đục rè kèm điệu nhạc đơn điệu, rời rạc dồn khắp mọi ngõ ngách phố phường.
Không phải rình rập tôi đã thấy ngay đầu ngã ba người đàn bà đội nón, bịt khẩu trang đẩy cái máy cao hơn 2m, mỏng nhẹ như miếng gỗ cắm trên một hộp cũng rất mỏng có bánh săm lốp ôm hai bên chạy như xe lăn. Thân máy dán đầy chữ cắt bằng băng dính xanh đỏ: cân, đo chiều cao, huyết áp...
Người đàn bà dừng lại vỉa hè. Một cô gái trẻ hơi đậm người đứng lại, tháo giày bước lên hộp máy, cắm cúi soi bảng điện tử hiện lên bằng bàn tay. Miệng loa rè nói: “Nặng 53kg”. Người đàn bà lại kéo một con dọi từ trên cần chạm xuống đầu khách. Như ma xó, cái loa lại nheo nhẻo: “Chiều cao 1,52m. Hơi béo một tí”.
Người khách bật cười khoái trá, tươi tỉnh bước xuống. Cái máy kêu te te và lè ra một mẩu giấy bằng hai ngón tay in kim thể hiện chiều cao, cân nặng người vừa ở trên nó. Khách trả 2.000 đồng. Máy lễ độ chào: “Xin cảm ơn quí khách!”. Xung quanh có thêm 3- 4 người đàn ông, đàn bà chờ được cân đo.
Chủ chiếc cân điện tử tên Hoài nói: “Công việc chỉ là đẩy cân dạo quanh các ngõ phố hoặc đến những khu tập trung người qua lại. Khách leo lên thì máy tự động “chào” và “làm việc”. Chủ chỉ việc thu tiền, 2 phút một lượt. Không lao lực hay động não. Máy móc ít hỏng hóc; vốn ít (20 triệu đồng); chi phí gần như không đáng kể: máy chạy điện ăcqui, ba ngày nạp một lần, tốn ngang bằng một chiếc quạt máy bình thường; tiền giấy in: 6.000đ/cuộn dùng cho 7.000 lượt khách”.
Hoài bỏ làm nông chạy theo cái cân bốn năm nay. Hiện chồng, em, cháu cùng họ hàng làng xóm Hoài nhà nào cũng có ít nhất một chiếc cân điện tử để kiếm tiền. Người đầu tiên mang cân này về VN là người Dạ Trạch, xã của Hoài (huyện Khoái Châu, Hưng Yên). Và nay “thống trị thế giới cân đo” này cũng là người Dạ Trạch vì trên 90% số người hành nghề cân đo ở VN đã xuất phát từ chốn quê này.
Làng... cân
Nằm sâu trong vùng quê thuần nông, Dạ Trạch nổi lên giàu có với những con đường đổ bêtông rộng phẳng len lỏi khắp xã, đổ cả ra đồng. Nhà cửa nhấp nhô mái chóp, cao tầng, lợp ngói giả, quét sơn lộng lẫy như dân phố. Bám hai bên đường là hàng quán tạp phẩm, ăn nhậu... Tất cả gợi lên vẻ trù phú và một cuộc thay da đổi thịt vừa diễn ra ở nơi này.
Ông Nguyễn Duy Thiện, chủ tịch UBND xã Dạ Trạch, tươi cười nói: “Dân xã tôi có thu nhập từ 4,5-5 triệu đồng/người/năm, cao gấp ba lần các vùng lân cận. Cả xã trong ba năm hết hẳn hộ đói, giảm 80% hộ nghèo. Tất cả nhờ vào “anh người máy” cân đo vì cả xã có hơn 1.300 hộ nhưng trên 800 người lao động xa, tức là đi cân đo sức khỏe thiên hạ. Xã là địa phương giao dịch với ngân hàng, bưu điện nhiều nhất tỉnh vì có đông nhân khẩu lao động xa gửi tiền về”.
Hoài nói: cách đây vài năm khi còn mới lạ, ít người hành nghề thì một lần cân đo giá 5.000đ. Hầu như ngày nào cũng có ít nhất 50-70 người cân, thu 200.000-300.000đ là chuyện thường. Năm 1999 vợ chồng anh Cương thuộc diện đói nghèo nhất xã, bán đồ đạc, vay mượn anh em mua được một cái cân, lên Hà Nội, nhảy tàu vào Sài Gòn. Ba tháng sau họ gửi tiền trả nợ sòng phẳng. Hai năm sau viết thư nói đã mua được nhà thành phố, không về quê sống nữa.
Từ năm 2001 về trước, nghề cân đo điện tử hốt bạc đến khó tin. Ai theo nó sáu tháng trở lên cũng sắm sửa được tiện nghi đàng hoàng. Mỗi ngày thu 200.000đ đến hàng triệu đồng. Bằng cả tháng làm nông quần quật.
Hai năm gần đây người đẩy cân đông dần và nhất là khách hàng không còn tò mò, hiếu kỳ với tay “người máy” ngộ nghĩnh như trước nên khách thưa dần và giá cũng hạ xuống còn 2.000-3.000đ/lượt. Tuy vậy mỗi ngày Hoài cũng có khoảng 40-50 khách, thu trên dưới 200.000đ.
Cuộc du nhập lặng lẽ
Nghề này vào VN từ 1995 khi anh Thược, người Dạ Trạch, lên biên giới làm thuê cho dân buôn bán. Sang Trung Quốc, anh thấy có thứ cân biết chào hỏi và in cả giấy cho khách hàng như robot.
Anh lân la hỏi mấy tay buôn hàng điện tử người Hoa có thể cài đặt âm thanh và phông chữ máy in sang tiếng Việt được không? Một người nhận làm và bán cho anh cao hơn giá cân “nói” tiếng Trung Quốc 4 triệu đồng. (Nay tất cả mọi cái đều được cài đặt trước).
Lập tức anh đem về Phú Thọ, dự lễ hội đền Hùng. Ngày đầu tiên anh lấy giá 3.000đ/lượt và không kịp ăn một miếng cơm nào vì quá đông khách. Hôm sau anh tăng giá lên 5.000đ/lượt vẫn tối mắt vì đếm tiền, thối tiền.
Anh ghi số điện thoại vào giấy nhờ người ra bưu điện gọi về quê cho vợ lên. 7g tối vợ anh có mặt và từ đó cho đến hết thời gian hội (20 ngày) vợ chồng anh chỉ được ăn hai bữa sáng tối và đếm tiền.
Tiếp tục hành hương đi các nơi, vừa giới thiệu robot vừa kiếm tiền. Gia đình anh không hề biết anh làm gì mà đi cả tháng, khi về có cả túi tiền. Anh sẵn lòng giúp đỡ gia đình bất cứ thứ gì nhưng vẫn giấu bố mẹ và cả hai người em đang thất nghiệp của mình vì sợ lộ ra ngoài.
Mãi sau thì hai em trai Thược cũng phát hiện được “con gà đẻ trứng vàng” và trong một ngày cả hai đã thế chấp sổ đỏ vay tiền lên biên giới mua cân. Xung quanh thấy anh em nhà Cương cứ dẫn nhau đi biền biệt, vài tháng chọn giờ mờ tối mới về rồi đóng chặt cửa đếm tiền; liên tục sửa nhà, mua xe, sắm tủ...
Có người nghi ngờ họ buôn ma túy. Công an còn đặt vấn đề. Sau thêm một, hai rồi cả làng cả xã biết cái cân “lắm mồm” như con ma xó ấy vô cùng thần diệu.
Năm 1998, nhận thấy lợi thế và hiệu quả khác thường của thứ nghề mới du nhập, lập tức xã đưa vào chương trình phát triển kinh tế, xóa đói giảm nghèo của địa phương. Chính quyền khuyến khích và tạo điều kiện cho bà con mở rộng nghề bằng cách liên hệ với ngân hàng và hoàn tất thủ tục, hồ sơ cho 500 hộ vay 7 tỉ đồng mua cân điện tử.
Có nhà như ông Mao (thôn Yên Vĩnh) sắm liền năm chiếc cho năm người con đi làm. Người Dạ Trạch đã biết tìm đến những khu du lịch đón khách. Có người đi tàu ra cả đảo Cát Bà, Phú Quốc... hành nghề. Ai cũng có trong túi lịch ghi những dịp lễ hội trên toàn quốc như cán bộ văn hóa. Nhiều người còn liên hệ cả với các cơ quan trường học tổ chức khám sức khỏe cho nhân viên, cán bộ, học sinh bằng cái cân của mình rồi ăn chia hoa hồng.
Cũng có lần tôi đã nhảy lên bàn cân với cảm giác khấp khởi, trẻ trung khác thường. Cái cảm giác ấy giá có 2.000đ. Ai cũng cần và cũng có thể đạt được. Người Dạ Trạch chớp cơ hội ấy, làm giàu mà chẳng mất mấy mồ hôi, vốn liếng.
