Hội nghị về tương lai mạng máy tính toàn cầu do Liên Hợp Quốc hậu thuẫn
TTO - Vai trò của các chính phủ trong việc kiểm soát Internet đang trở thành một vấn đề gây tranh cãi. Do vậy, vào tháng 10 tại Geneva, 189 nước sẽ tham dự hội nghị thượng đỉnh để tranh luận về những điển hình, tiêu chuẩn cho công nghệ thông tin và mạng máy tính toàn cầu, nhằm tìm ra phải pháp tốt nhất cho việc kiểm soát mạng.
Theo tin được đăng tải trên website của hội nghị (www.itu.int/wsis/index.html), cuộc thảo luận sẽ đặt trọng tâm vào việc "phát triển một kế hoạch hành động nhằm đạt được những mục tiêu của xã hội thông tin".
Mohamed Sharil Tarmizi, Chủ tịch Ủy ban tư vấn Chính phủ thuộc Cơ quan Đăng ký và Quản lý tên miền Internet (ICANN) (trụ sở ở Los Angeles), cho rằng có hai trường phái khác nhau đang hình thành. Hai trường phái này đang tranh luận về việc ai kiểm soát Internet trước khi một điều khoản then chốt được chấp thuận tại Hội nghị thượng đỉnh về Xã hội thông tin tổ chức vào tháng 12 tới.
''Một số chính phủ cho rằng việc quản lý những thứ như IP, địa chỉ, tên miền... nên được thực hiện bởi một tổ chức liên chính phủ, bởi vì họ coi Internet là một nguồn công cộng, và họ có trách nhiệm đối với những nguồn công cộng. Nếu như một tổ chức mang tính quốc tế được định nghĩa là bao gồm tất cả mọi người, từ các chính phủ đến các doanh nghiệp tư nhân và tổ chức xã hội, thì một tổ chức liên chính phủ sẽ chỉ bao gồm các chính phủ chứ không có sự tham gia của người dân'', ông Sharil nói.
Theo một số nguồn tin, rất nhiều nước ở khu vực châu Á - Thái Bình Dương ủng hộ việc thành lập một cơ quan quốc tế độc lập nhằm quản lý và kiểm soát Internet. Trong khi đó, khu vực châu Âu và Trung Đông lại nghiêng về ý kiến thành lập một tổ chức liên chính phủ nhằm kiểm soát địa chỉ IP, tên miền và các quy định về độ an toàn thông tin.
Ông Mohamed Sharil nói rằng kể cả khi có một trong hai phe giành chiến thắng, thì họ cũng vẫn phải tìm kiếm một mối quan hệ đối tác chặt chẽ giữa chính phủ và tư nhân. ''Internet thuộc về tất cả mọi người và mọi người đều có quyền nhất định đối với Internet'', ông Sharil nói.
THÙY MINH (Theo Reuters)
