Đông đảo các bạn trẻ tới tham gia ngày hội tin học Lý Nam Đế, Hà Nội
TT (Hà Nội) - “Phố nhà binh” sống động, đầy màu sắc với cuộc biểu dương lực lượng và sức mạnh tập thể qua Ngày hội tin học Lý Nam Đế do cộng đồng các doanh nghiệp tin học phố Lý Nam Đế tổ chức (từ 18-9 đến 18-10-2003).
Đây cũng là lần đầu tiên trong cả nước các doanh nghiệp kinh doanh cùng một ngành hàng, ở cùng một địa điểm tổ chức ngày hội cho mình. Họ hi vọng khẳng định được một chân lý quen thuộc mà bấy lâu nay nhiều doanh nghiệp VN còn thiếu, đó là tinh thần đoàn kết, hợp tác, hỗ trợ nhau cùng phát triển...
Ngày hội của thế hệ @
Cổng chào trang trọng được dựng tại hai đầu phố Lý Nam Đế chào đón mọi người tới dự ngày hội tin học
Ngày hội tin học Lý Nam Đế có lẽ là một trong những ngày hội kéo dài nhất ở VN - suốt một tháng, với nhiều hoạt động phong phú như: bốc thăm trúng thưởng, lắp ráp máy tính, thi đấu game đối kháng, thiết kế logo...
Trong ngày khai mạc 18-9, người tham dự được sử dụng miễn phí Internet, Internet phone, dùng thử các sản phẩm scanner, digital camera... Buổi tối có “Đêm hội Halida Carlsberg”, ca nhạc tạp kỹ, hát cho nhau nghe, trao giải cuộc thi thiết kế logo cho cộng đồng các doanh nghiệp tin học phố Lý Nam Đế...
Theo ban tổ chức, ngày hội không nhằm mục đích thu lợi mà cái chính là để “tạo sân chơi cho anh em, khẳng định một lần nữa ấn tượng về phố Lý Nam Đế, tăng cường khối đoàn kết giữa các doanh nghiệp trong phố, giới thiệu đến người tiêu dùng thuộc mọi đối tượng những sản phẩm công nghệ cao...”.
Đặng Ngọc Lộc (sinh viên năm 3 Học viện Ngân hàng) cho biết một tuần anh và bạn bè đến “phố hàng tin” 5, 7 lần vì ở đây có sự đa dạng hóa về máy tính hơn hẳn các phố khác. Ngày hội lần này Lộc đã chờ đợi từ lâu, hi vọng có thể tìm thấy ở đây những công nghệ như màn hình mới, công nghệ chip...
Cuộc chơi của những người cùng chí hướng
Nhân dịp ngày hội, các cửa hàng tin học đều khuyến mãi, giảm giá đặc biệt
Ý tưởng về thành lập cộng đồng các doanh nghiệp tin học cũng như Ngày hội tin học Lý Nam Đế bắt đầu từ Nguyễn Công Trí, giám đốc Công ty tin học Đại Vũ (14 Lý Nam Đế).
Ngay lập tức, ý tưởng được Hội Tin học - viễn thông Hà Nội ủng hộ. Thực tế cho thấy việc liên kết nhau lại, hoạt động vì sự phát triển của mỗi doanh nghiệp và lợi ích chung của cộng đồng là một nhu cầu bức thiết không chỉ của các doanh nghiệp máy tính mà còn của các doanh nghiệp VN nói chung.
Xưa nay ở nước ta đã có không hiếm trường hợp các doanh nghiệp cùng chung ngành hàng, chung đối tượng khai thác cạnh tranh nhau bằng mọi giá, không tính đến lợi ích chung lâu dài, gây tổn hại cho nhau. Ý thức được điều đó, các doanh nghiệp Lý Nam Đế muốn nhấn mạnh chân lý “buôn có bạn, bán có phường”, đề cao tinh thần đoàn kết hỗ trợ.
Một website chung (địa chỉwww.lynamde.net) và những khẩu hiệu của cộng đồng trong ngày hội (“Hàng hóa dịch vụ tiến đến hoàn thiện”, “Tư duy sáng tạo luôn luôn đổi mới”) còn là sự bộc lộ một tư duy khác, đó không phải là sự hướng tới một thương hiệu riêng mà là một thương hiệu chung trong ngành máy tính, tin học VN vốn “sinh sau đẻ muộn”.
