Bill Bacon (trái) và Michael Cull, nhân vật chính trong phim tài liệu Làng Hòa Bình - nơi hàn gắn
TT -Làng Hòa Bình - nơi hàn gắnlà bộ phim tài liệu dài 28 phút do nhà làm phim Bill Bacon thực hiện tại ngôi làng Hòa Bình ở ngoại ô thủ đô Hà Nội, vừa được phát hành trong tuần này tại Mỹ.
Theo nhật báo Anchorage Daily News, phim nói về hoạt động của các cựu chiến binh Mỹ tại làng Hòa Bình, nơi có một bệnh viện nuôi dạy và chữa trị cho trẻ em và người dân VN là nạn nhân của chất độc màu da cam và các hóa chất khác mà Mỹ rải xuống trong thời kỳ chiến tranh tại VN.
“Cuộc chiến tranh VN đã biến đổi cuộc sống của tôi và gia đình tôi một cách sâu sắc. Tôi đã trở lại đây (làng Hòa Bình) để cầu xin được tha thứ - Robert Moore, một cựu binh người vùng Wasilla, một trong những nhân vật trong phim, tỏ bày trước ống kính của Bill Bacon - Tôi muốn nói rằng tôi đã không nên đến sân nhà của họ (người Việt Nam) để làm những điều mà tôi đã từng làm. Tôi thật sự ân hận về điều ấy. Hãy tha thứ cho tôi”.
Làng Hòa Bình là một dự án nhân đạo do cựu binh George Mizo và nhóm các cựu chiến binh Mỹ thực hiện tại VN từ năm 1998.
Michael Cull, nhân vật chính trong bộ phimLàng Hòa Bình - nơi hàn gắn, cho biết ý định của nhóm thực hiện bộ phim này không phải để tìm kiếm lợi nhuận, mà để “đưa một thông điệp hòa bình không thể lãng quên” đến với công chúng Mỹ.
Họ cũng hi vọng sẽ nhận được nhiều hỗ trợ hơn cho các dự án y tế tại ngôi làng này khi thông tin về sự hiện diện của ngôi làng được nhiều người biết đến.
Nhà làm phim Bill Bacon, người làm việc cho Hãng Walt Disney trong nhiều năm, cùng đi với nhóm cựu chiến binh Mỹ đến ngôi làng này vào năm 2001. Hiện thực tại đây đã thôi thúc ông thực hiện bộ phim tài liệu này hoàn toàn bằng tiền cá nhân của mình.
Ông Bacon cho biết tất cả các cuộc phỏng vấn trong phim đều được thực hiện không có kịch bản trước: “Với tôi, đó là một hành trình tuyệt vời, được nhìn thấy tất cả những điều ấy - thật đau lòng khi nhìn những trẻ em VN đang phải chịu đựng bất hạnh tại đây. VN là một đất nước đẹp tuyệt, người dân thân thiện và luôn mỉm cười, họ có trái tim nhân hậu biết tha thứ”.
