Bên ngoài Trung tâm Dịch vụ bán đấu giá “cò” tập trung khá nhiều tại các quán cà phê
Đằng sau những cuộc đấu giá!
Ngày 23-5-2003, Trung tâm Dịch vụ bán đấu giá (TTDVBĐG) tổ chức bán đấu giá công khai căn hộ 422 chung cư 2 Bàu Cát, phường 13, quận Tân Bình, TP.HCM với chín khách hàng tham gia đấu giá.
Cuộc đấu giá căng thẳng lên đến 102 vòng. Cuối cùng ông Đinh Hữu Thế, ngụ đường Đồng Khởi, quận 1, thắng cuộc với giá 26,8 lượng vàng (tương đương 180 triệu đồng). Nhưng ngay sau đó ông Thế từ chối mua căn hộ này vì cho rằng trước khi tham gia đấu giá ông không được xem xét bên trong căn hộ do chủ nhà đi vắng, sau khi trúng đấu giá được vào xem thì thấy căn hộ bị xuống cấp, nội thất hoàn toàn cũ, tối tăm...
TTDVBĐG cũng có văn bản cho đội thi hành án Tân Bình nêu lý do tương tự để tổ chức bán đấu giá lần thứ hai. Mặc dù đội thi hành án Tân Bình có công văn trả lời: “Việc khiếu nại của ông Đinh Hữu Thế là không đúng”, nhưng cuộc đấu giá lần hai vẫn được tiến hành vào ngày 12-8.
Lần này có 16 khách hàng va chỉ qua sáu vòng đấu phần thắng đã thuộc về ông Trần Thế Tiến, ngụ tại Âu Cơ, phường 9 (Tân Bình) với giá… 16 lượng vàng, rẻ hơn so với cuộc trước đến 10,8 lượng!
Chấp hành viên đội thi hành án Tân Bình và cán bộ phòng thu hồi nợ của ngân hàng có mặt tại hai phiên đấu giá trên đều không khỏi bất ngờ về kết quả chênh lệch qua hai phiên đấu giá.
Họ nói: “Thấy có hiện tượng dàn xếp để dìm giá thấp nhưng không có chứng cứ”. TTDVBĐG cho biết việc trả giá lên cao rồi sau đó không mua là chuyện thường xảy ra tại các phiên đấu giá, nhưng cũng có trường hợp bên này “chơi” bên kia để cho bên kia trả hớ đẩy giá lên cao.
Theo tìm hiểu của chúng tôi, có một “trùm” mua bán nhà đất đã đứng đằng sau các cuộc bán đấu giá này. Chính “trùm” đã thuê một số đối tượng khác làm “chân gỗ”. Trước phiên đấu giá lần đầu, “trùm” đã lên xem xét hiện trạng căn hộ. Sau khi ông Đinh Hữu Thế trúng giá, “trùm” gọi điện thoại cho bà Thu, chủ căn hộ, nói: “Bảo đảm người trúng giá sẽ bỏ vì bị hớ!”.
Hiện nay trong khi ông bà Thu đang lâm vào hoàn cảnh túng quẫn, chưa biết nương thân ở đâu, phải xin gia hạn thời gian bàn giao căn hộ cho người trúng giá trên “giấy trắng mực đen” là ông Trần Thế Tiến, thì thật đáng ngạc nhiên có một số người đã đến xem căn hộ để mua, hỏi mua của ai thì họ không nói. Một số căn hộ ở chung cư này cũng đang được rao bán với giá từ 180-200 triệu đồng/căn.
Chúng tôi theo chân Bảo, nhân viên một công ty sửa chữa ôtô, đến tham dự buổi bán đấu giá xe du lịch Toyota của một công ty nhà nước. Phiên đấu giá có 23 đơn vị, cá nhân đăng ký tham gia, nhưng theo Bảo đa phần là “cò”, được thuê vào làm “chân gỗ” với giá 100.000-200.000 đồng.
Bản thân Bảo cũng có khoảng 2-3 “chân gỗ”. Chỉ những người đăng ký đấu giá mới được vào bên trong phòng bán đấu giá nên chúng tôi đã thấy cảnh điện thoại di động của một số tay “trùm” ở bên ngoài liên tục liên lạc vào trong và ngược lại. Bên trong thông báo ra vòng đấu giá 200 triệu, rồi 215 triệu, 250 triệu..., bên ngoài chỉ đạo “đẩy lên” hoặc “ngưng”, rồi “rút” cứ như một phiên chợ trời thu nhỏ. Bảo tâm sự: “Mua về để công ty sử dụng nhưng cũng phải nhờ đến “chân gỗ” mới mua được tài sản”.
Còn Hải, một người chuyên đi mua tài sản bán đấu giá cho một công ty khác, cho biết với tình trạng “cò” như hiện nay thì người có nhu cầu mua thật sự sẽ không thể mua được. Hằng tháng, Hải tham gia khoảng 20 cuộc bán đấu giá tài sản khác nhau từ thông tin trên các báo và đều bị “cò” bắt chẹt đấu bằng giá sàn, hoặc thương lượng, nếu không phải về tay không.
Nhiều lần như vậy, cuối cùng Hải đã phải bỏ nghề để đi tìm một công việc khác. Bảo và Hải cho biết một số “cò” mua bán đất đai hiện nay cũng đi kiếm ăn tại các nơi tổ chức bán đấu giá.
Ngày 19-4-2002, TTDVBĐG tài sản TP.HCM tổ chức bán đấu giá tài sản là ôtô cũ. Giá khởi điểm 265 triệu đồng, có 76 người tham gia đấu giá. Anh Ngô Ngọc Phan (Thủ Đức) trúng với giá 395 triệu đồng. Ngay sau đó tên Trần Hòa Bình, một “cò đại gia”, đến gặp anh Phan hăm dọa và yêu cầu chi 500.000 đồng. Anh Phan đành phải đưa...
Trần Hòa Bình cùng hơn 10 đối tượng khác chuyên đi đến các nơi tổ chức bán đấu giá đe dọa những người tham gia thật sự phải bỏ theo giá của bọn chúng. Ai trúng, chúng đe dọa bắt buộc phải cho chúng tiền hoặc phải để chúng tổ chức đấu giá lại lần hai, lần ba, nếu không chúng sẽ hành hung hoặc gây khó khăn không cho nhận hàng. Số tiền chênh lệch qua các đợt đấu giá lại, chúng lấy từ 10-30%, số còn lại cho những người tham gia đấu giá chia nhau để trừ vào chi phí. Tổng cộng số tiền băng “cò” đấu giá này chiếm đoạt qua tám vụ lên đến gần 89 triệu đồng.
“Cò con”, “cò đại gia”
Giám đốc TTDVBĐGTP Nguyễn Hoàng Huy khẳng định có 40-50 “cò” thường xuyên có mặt tại các phiên bán đấu giá tài sản của trung tâm. Trung tâm vừa có công văn gửi Công an Tân Bình đề nghị giúp dẹp nạn “cò” tại các phiên bán đấu giá.
Ông Đào Thế Trân, phó giám đốc TTDVBĐG, cho biết bình quân hằng tháng có khoảng 15 phiên đấu giá tài sản các loại. Việc đăng ký tham gia đấu giá chỉ cần có chứng minh nhân dân, đóng tiền cọc 1% giá trị tài sản định giá. Sau khi vào đấu giá nếu xin rút thì được nhận lại giấy tờ, tiền cọc, không mất mát gì nên “cò” tham gia thoải mái. Số “cò con” là các đối tượng được các “trùm” quen biết móc nối ngoài xã hội, thường là dân xe ôm, thậm chí lượm ve chai được thuê vài trăm ngàn (tùy theo giá trị tài sản đấu giá) vào đứng “chân gỗ”.
Các “cò con” thường săn tìm địa chỉ, số điện thoại của khách mua tài sản thật sự để thương lượng: “Anh muốn mua không? Tôi cũng đăng ký, anh cho tôi chút đỉnh thì tôi sẽ rút cho anh thắng”. Nếu không thương lượng được thì “cò” thường nâng giá thật cao để phá giá rồi xin rút. “Trong số cò nhất định phải có một tay “trùm” đứng ra điều khiển, chi tiền thuê “cò con”, đăng ký đấu giá, chúng tôi gọi là “cò đại gia”. “Cò” này khó phát hiện được vì mọi cuộc thương lượng, ngã giá với nhau đều diễn ra rất tinh vi, kín kẽ ở bên ngoài” - ông Trân cho biết.
Để đối phó tình trạng đấu giá “chân gỗ”, TTDVBĐG yêu cầu người tham gia đấu giá phải mang theo 10% tiền (trị giá tài sản theo giá khởi điểm) để kiểm tra, nếu không mang theo thì thường là “cò con” trung tâm sẽ không cho tham gia đấu giá. Nhiều cuộc đấu giá trung tâm đã loại được hàng chục “cò” ra ngoài bằng biện pháp này. Ngoài ra, trung tâm có mời công an phường đến bảo vệ trật tự, tài sản của người đi đấu giá. Tuy nhiên, đây cũng chỉ là những giải pháp… tình thế.
Trung tâm cũng yêu cầu nội bộ không được tiết lộ tài sản bán đấu giá đã có ai đăng ký, bao nhiêu khách hàng, địa chỉ, số điện thoại của khách hàng ra ngoài cho “cò”. “Nhưng trong thực tế khó mà phát hiện được điều này” như thừa nhận của một cán bộ trung tâm. Còn đối với các đơn vị được phép bán đấu giá tài sản khác, do tính chất không được chuyên nghiệp như TTBĐG thì hiện nay hầu như không có một giải pháp nào khác - dù là giải pháp tình thế - để ngăn chặn “cò con”, “cò đại gia” đang kiếm ăn tại các phiên bán đấu giá tài sản.
