Bị cáo Bùi Anh Việt
TT (TP.HCM) - Hôm nay, 19-9-2003, tòa tiếp tục xem xét kháng cáo của các bị cáo Bùi Anh Việt, Taing Peng Chheu, Tôn Vĩnh Đắc, Phan Thị Trúc, Dương Ngọc Hiệp, Trương Tấn Phi, Võ Song Toàn, Trần Dương, Nguyễn Tuấn Hùng, Huỳnh Anh Tuấn, Nguyễn Hùng Cường và bà Lê Thị Hạnh, đại diện bị hại, mẹ của anh Phan Lê Sơn.
Bùi Anh Việt (Bảy Việt - án sơ thẩm: chung thân) kháng cáo cho rằng mình không cầm đầu, không chặn đường, đâm, đánh anh Phan Lê Sơn, bị cáo đã đầu thú và gia đình bị cáo thuộc diện chính sách…
Tòa đã xét hỏi cũng như công bố những lời khai của chính Việt và những bị cáo khác cho thấy Việt là người kêu những người khác đi ra quán Cấm Chỉ để đánh nhau, đưa dao cho Hồ Thanh Tùng, chuẩn bị bình xịt hơi cay… và Việt cũng là người quay đầu xe chặn đường chạy của anh Sơn để những người khác vây đánh.
Liên quan đến hành vi che giấu tội phạm trong vụ án giết Phan Lê Sơn, bị cáo Phan Thị Trúc (vợ Năm Cam) cho rằng không biết Bảy Việt phạm tội.
Bị cáo Phan Thị Trúc
Tuy nhiên, khi hội đồng xét xử (HĐXX) thẩm vấn thì bị cáo Trúc lại thừa nhận có nghe mẹ của Nguyễn Hữu Thịnh nói cho biết vụ án ở quán Cấm Chỉ đường Hải Triều, nghe Dương Ngọc Hiệp và Thọ bàn với nhau đưa Bảy Việt đi Campuchia để nhằm làm nhẹ tội cho Thịnh.
Sau khi thẩm vấn các bị cáo còn lại kháng cáo xin giảm án, HĐXX ghi nhận yêu cầu của các bị cáo và sẽ xem xét khi quyết định bản án.
Bà Lê Thị Hạnh, mẹ của Phan Lê Sơn, vừa khóc vừa xin HĐXX giảm án tử hình cho tất cả các hung thủ đã giết chết con bà, đồng thời đề nghị tòa cho xin lại chiếc xe gắn máy (không có giấy tờ) của Sơn vì đó là kỷ vật của anh Sơn.
Ngày 22-9-2003, HĐXX sẽ tiếp tục xét kháng cáo của hai bị cáo còn lại trong vụ án này là Nguyễn Mạnh Trung (nguyên phó thủ trưởng Cơ quan cảnh sát điều tra Công an TP.HCM, 5 năm tù về tội lợi dụng chức vụ trong khi thi hành công vụ) và Lê Thị Kim Anh.
HĐXX đề nghị dẫn giải toàn bộ 17 bị cáo, 10 phạm nhân liên quan và sáu nhân chứng ra tòa (trong số nhân chứng có ông Võ Văn Măng, nguyên phó giám đốc Công an TP.HCM).
Theo đơn kháng cáo gửi tòa phúc thẩm, Nguyễn Mạnh Trung đã kêu oan, phản bác toàn bộ lập luận của bản án sơ thẩm qui kết hành vi phạm tội của Trung.
Tại phiên tòa sơ thẩm, Nguyễn Mạnh Trung đã khai việc điều tra vụ án Phan Lê Sơn là do thực hiện theo chỉ đạo của ban giám đốc Công an TP.HCM, cụ thể là ông Võ Văn Măng, phó giám đốc kiêm thủ trưởng Cơ quan cảnh sát điều tra, Trung không có lỗi trong việc bỏ lọt tội phạm, bao che cho Thọ “đại úy”.
*Những tin tức liên quan đến Phiên toà phúc thẩm xét xử Vụ án Trương Văn Cam và đồng phạm
