Ruirui (8) hoàn toàn vượt trội trước Kazakhstan tạiAsiad 2002
TT - Trên 100 cô gái chân dài như (thậm chí hơn) người mẫu sẽ bắt đầu bước vào cuộc đua tranh để giành ba suất dự vòng chung kết thế giới tại Giải vô địch bóng chuyền nữ châu Á 2003 tổ chức ở CLB Phan Đình Phùng từ hôm nay 20 đến 27-9. Đối với người hâm mộ bóng chuyền ở TP.HCM, đây là cơ hội hiếm hoi được tận mắt chứng kiến một đội Trung Quốc nằm trong tốp ba đội mạnh nhất thế giới; và một đội tuyển VN đang chơi rất lên tay trên đường chuẩn bị SEA Games 22...
Chủ nhà chỉ dám mơ hạng 6!
Trung Quốc, Nhật Bản, Hàn Quốc là ba tượng đài khổng lồ đối với bóng chuyền nữ VN, và không thể nào mơ đến việc tìm một ván thắng! Kế đến, Thái Lan với Đài Loan có dưới cơ ba đội vừa kể một đẳng cấp, nhưng họ cũng trên khá xa VN. Vì vậy, mục tiêu kiếm hạng 6 trong số mười đội có mặt tại giải này mà HLV trưởng Nguyễn Mạnh Hùng đặt ra cho các học trò mình là vừa phải. Muốn đạt được mục tiêu này, các cô gái VN sẽ phải vượt qua bốn đối thủ là Úc, Kazakhstan, New Zealand và Philippines.
Đội tuyển VN dự giải này với thành phần chủ lực vẫn không thay đổi so với hồi đoạt Cúp vô địch giải Thăng Long. Trên hàng công vẫn là hai gương mặt quen thuộc Bùi Thị Huệ và Phạm Thị Yến. Vị trí chuyền hai do Đặng Thị Hồng đảm nhận, hai phụ công là Phạm Kim Huệ, Nguyễn Thị Ngọc Hoa... Có thể nói đây là những tay đập tốt nhất của bóng chuyền nữ VN và Giải châu Á đối với họ cũng là một bước đệm cho mục tiêu chính là đấu trường SEA Games 22.
Trung Quốc sẽ không có đối thủ!
Lịch thi đấu vòng loại
20-9:13gPhilippines - Úc,15gTrung Quốc - Kazakhstan (VTV3 THTT),17gNhật Bản - Trung Quốc (HTV THTT),20g:VN - New Zealand.
21-9: 14gHàn Quốc - Úc,16gTrung Quốc - Philippines,18gĐài Loan - New Zealand,20gVN - Nhật.
22-9: 14gKazakhstan - Philippines,16g: Đài Loan - Nhật,18g:VN - Thái Lan,20gHàn Quốc - Trung Quốc.
23-9: 14gNew Zealand - Nhật;16gThái Lan - Đài Loan,18gÚc - Trung Quốc,20gKazakhstan - Hàn Quốc.
24-9: 14gNew Zealand - Thái Lan,16gVN - Đài Loan (HTV THTT),18gPhilippines - Hàn Quốc,20gÚc - Kazakhstan.
Trong bảng xếp hạng bóng chuyền nữ thế giới hiện nay, Trung Quốc xếp thứ ba (sau Nga và Mỹ). Nhưng cách đây hơn một tháng tại Giải World Grand Prix 2003 hội tụ đầy đủ các anh tài của thế giới như Mỹ, Cuba, Brazil, Nga... Trung Quốc đã xuất sắc đoạt chức vô địch trị giá 1 triệu USD!
Đặc biệt ở trận đấu quyết định gặp Nga, họ đã đè bẹp đối thủ đến 3-0. Còn đối với châu Á, cách đây gần một năm các cô gái Trung Quốc đánh như đi dạo mát cũng dễ dàng đoạt HCV Asiad 2002.
Đến VN dự giải vô địch châu Á, Trung Quốc mang sang đầy đủ những gương mặt xuất sắc nhất từng có mặt trong trận thắng Nga 3-0 tại World Grand Prix 2003 như đội trưởng Feng Kun (số 2), Yang Hao (3 - đoạt danh hiệu “VĐV phát bóng xuất sắc nhất” tại Giải World Grand Prix 2003), Liu Yana (4), Zhou Suhong (7), Zhao Ruirui (8), Wang Lina (15), Chu Jinling (5)...
Tuy nhiên ấn tượng nhất vẫn là Ruirui (22 tuổi), cô gái cao nhất tại giải châu Á với chiều cao 1,96m. Trong trận thắng Nga, Ruirui là tay đập ghi được nhiều điểm nhất, đồng thời cũng là tay chắn hiệu quả nhất. Với lực lượng này trong tay, HLV của đội Trung Quốc không giấu mục tiêu của đội ông là đến để lấy cúp vô địch!
