Các món cổ vật thế kỷ 16 mà Trần Kim Hoa xuất lậu sang Nhật bị Hải quan sân bay Tân Sơn Nhất phát hiện ngày 16-9-2003
TT (TP.HCM) - Ngày 19-9, sau khi tiếp nhận hồ sơ vụ xuất lậu cổ vật thế kỷ 16 do Cục Hải quan TP.HCM chuyển, lực lượng công an (Bộ Công an) đã bắt khẩn cấp “trùm” đồ cổ Trần Kim Hoa (sinh 1955, ngụ tại 38 Lê Công Kiều, phường Nguyễn Thái Bình, quận 1, TP.HCM) về hành vi buôn lậu cổ vật.
Ngoài ra, “trùm” Hoa còn có hành vi lừa đảo chiếm đoạt tài sản. Trước đó, tối 18-9, lực lượng công an đã tiến hành khám xét khẩn cấp nơi cư ngụ của Hoa cùng một số cửa hàng bán đồ cổ liên quan, thu giữ hàng trăm món đồ cổ khác nhau.
Tháng 10-2002, “trùm” Hoa đã bị lực lượng cảnh sát (Bộ Công an) bắt khẩn cấp về hành vi lừa đảo bán cổ vật giả. Theo tài liệu điều tra, ông Nguyễn Tiến Trường ngụ tại Phó Đức Chính, phường Nguyễn Thái Bình (quận 1) được Hoa chào bán sáu món cổ vật đời... nhà Thương, nhà Chu với niên đại trên 2.000 năm “do Hoa mua về từ Trung Quốc”.
Ông Trường đã chi 233.500 USD (gần 4 tỉ đồng) để mua số cổ vật trên. Tuy nhiên, khi đem cổ vật đi giám định tại phòng kiểm tra văn hóa xuất nhập khẩu (Sở Văn hóa - thông tin) để gia nhập Hội Đồ cổ TP.HCM, ông Trường mới té ngửa vì kết quả giám định cho thấy số cổ vật trên đúng là có nguồn gốc từ Trung Quốc nhưng không phải ở niên đại trên 2.000 năm mà chỉ là đồ giả cổ.
Ông Trường tìm gặp Trần Kim Hoa để thương lượng trả lại số đồ cổ giả này nhưng Hoa cho rằng “thuận mua vừa bán”, không có chuyện trả lại. Theo cơ quan điều tra, hành vi lừa đảo của “trùm” Hoa đã rõ nhưng không hiểu sao Viện Kiểm sát nhân dân tối cao không phê chuẩn tạm giam để điều tra, nên Trần Kim Hoa được nhởn nhơ ngoài vòng pháp luật.
Bằng thủ đoạn tương tự, Trần Kim Hoa còn có “thâm niên” lừa đảo nhiều nạn nhân khác, chiếm đoạt hàng tỉ đồng. Như trường hợp vợ chồng ông Tuấn bị Hoa lừa bán “cổ vật gia bảo của nhà Thương (Trung Quốc)” giá 100.000 USD, nhưng sau đó giám định không phải cổ vật thật, ông Tuấn đã tố cáo đến cơ quan điều tra Công an TP.HCM. Cuối cùng Trần Kim Hoa phải trả lại 71.000 USD để thoát khỏi việc xử lý hình sự, còn 29.000 USD thì “xù” luôn. Bà Vũ Thúy Nga (ngụ tại Hoàn Kiếm, Hà Nội) đến cửa hàng của Hoa mua ba món đồ đồng thời nhà Hán (Trung Quốc) giá 54.000 USD.
“Trùm” Hoa viết biên nhận cam kết “đồ cổ thật”, bà Nga về Hà Nội phát hiện là đồ giả, lập tức quay vào thành phố yêu cầu Hoa đem cổ vật đi giám định, Hoa hẹn hai tháng sau có kết quả. Đúng hẹn, bà Nga đến thì Hoa trả 20.000 USD rồi tiếp tục hẹn trả số tiền còn lại nhưng cuối cùng chỉ trả thêm cho bà Nga có 5.000 USD...
Cùng với việc buôn bán đồ cổ giả, Trần Kim Hoa còn tổ chức đường dây mua bán xuất lậu cổ vật ra nước ngoài, trong đó có vụ bốn món đồ gốm thuộc thế kỷ 16 vừa bị hải quan sân bay Tân Sơn Nhất phát hiện. Theo hải quan sân bay, trong giao dịch với nhân viên của đại lý giao nhận thuộc Công ty TNHH Ngôi Sao Đông Dương để gửi hàng lậu đi, Trần Kim Hoa xưng là Nguyễn Thị Hồng Hoa và địa chỉ ở Lê Công Kiều thuộc quận 6 (!?).
Trong đường dây xuất lậu cổ vật này còn liên quan đến một số đối tượng khác, trong đó có V.N.Đ. đã lẩn trốn sau khi “trùm” Hoa bị bắt. Tuổi Trẻ sẽ tiếp tục thông tin đến bạn đọc về đường dây lừa đảo, buôn bán cổ vật xuyên quốc gia này.
