Trung sĩ Sean và chiếc máy tính ghi lại nhật ký của anh trong những ngày ở Baghdad
TT - Bắt đầu ghi những dòng nhật ký trên mạng đầu tiên (http://turningtables.blogspot.com/) từ ngày 3-6, viên trung sĩ 24 tuổi thuộc binh chủng thông tin của quân đội Mỹ viết cho chính mình, và cho tất cả những ai muốn biết “những điều mà CNN quên không nói cho chúng ta về cuộc chiến tại Iraq”.Tuổi Trẻtrích giới thiệu.
26-8
Các "sếp" hôm nay nói chúng tôi đang ở đây để chủ động tấn công khủng bố. Tôi không chắc về điều đó... Tôi luôn cười phá lên mỗi khi nghe lý do người Mỹ chúng tôi nói người khác ghét Mỹ vì "họ ghét tự do của chúng ta", "họ ghét tôn giáo của chúng ta"...
Tôi tin rằng người ta ghét Mỹ vì người Mỹ chúng tôi cứ xía vào chuyện người khác. Chúng tôi đến nước người khác, thả bom ở đấy. Rồi họ lao vào tòa nhà của chúng tôi. Rồi chúng tôi lại gửi thêm quân đến, thả thêm nhiều bom. Tôi không biết chắc ai bắt đầu cái vòng lẩn quẩn ấy, mà bây giờ chuyện đó chẳng còn quan trọng nữa. Điều quan trọng là giờ đây làm thế nào để chấm dứt nó...
1-9
Có ai đó đang gào thét, tiếng gào khủng khiếp chứa đầy nỗi đau. Tôi đang ngủ nhưng choàng dậy trong một giây, mở cửa chiếc xe thiết giáp của mình, bước ra ngoài trời, chân trần, không áo khoác. Nhiều binh sĩ khác cũng đã bước ra trong đêm tối. Trên trời, trăng chỉ là một vệt mờ nhạt.
Trên đường, chúng tôi nghe và nhìn thấy một binh sĩ đang chạy qua chạy lại. Những người khác bắt đầu vây lấy anh ta, cố không cho anh ta chạy vào trong đêm tối. Anh ta la hét cuồng dại về chuyện bị bắn và đi bắn người khác. Rồi giữa những lúc la hét là những tiếng nức nở khản cả giọng, nước mắt đầm đìa không kiềm chế. Ai đó nói: "Anh ta hoảng loạn rồi".
Tôi chưa từng chứng kiến một con người hoàn toàn suy sụp bao giờ. Trông thật đáng sợ, như thể bất kỳ điều gì cũng có thể xảy ra. Tôi bắt đầu lo sợ "liệu anh ta có súng không?"... Tôi nhận ra không ai có thể làm gì cho người ấy được. Sự bất ổn quá lớn, không thể chữa lành trong một đêm được. Khi tôi trở vào xe, đồng hồ chỉ 2g45 sáng.
Nằm trong xe, tôi vẫn còn nghe tiếng anh ta. Anh ta la đến lạc giọng. Anh ta vẫn chạy đi chạy lại mà không biết là chẳng có chỗ nào để chạy cả. Rồi thì tiếng gào la giảm dần, lắng xuống. Dường như anh ta đã dần dần bình tĩnh lại. Tôi tự hỏi điều gì đã đẩy người này đến mức đó, điều gì làm anh ta bùng nổ đến thế. Và rồi anh ta có đủ sức trấn tĩnh lại hoàn toàn không?...
9-9
Tôi lại đọc những dòng chữ của Riverbend (cô gái người Iraq 24 tuổi, tác giả của trang web "Baghdad lửa cháy" - LND). Điều cô ấy viết làm tôi cảm động và buồn phiền thật sự. Có quá nhiều người ở nhà đang nghĩ mọi người Iraq đều là kẻ thù, hoặc nghĩ rằng nhân mạng của họ không đáng một mạng sống của một người lính Mỹ. Tôi sợ hãi cách suy nghĩ ấy... Tôi thì sắp được trở về nhà, nhưng những người như Riverbend thì phải ở đây, trên mảnh đất của chính họ, và đối diện với những khó khăn xung quanh hằng ngày, không biết đến bao giờ...
12-9
Ai đó đưa ý tưởng "bức tranh lớn và bức tranh nhỏ" vào đầu tôi. Nhiều người ở nhà sẽ cho rằng tôi không nhìn được "bức tranh lớn" tại đây, những điều tốt đẹp sẽ đến từ cuộc chiến này. Nhưng những vấn đề trong "bức tranh nhỏ" lại khiến tôi đau lòng. Giờ đây tôi đã thấy, với đôi mắt và trái tim rộng mở, những vấn đề mà chúng tôi đã gây ra và đang phải kết thúc.
Và tôi tự hỏi: chúng tôi sẽ phải kéo dài bằng những giá nào; thêm bao nhiêu người sẽ phải chết, bao nhiêu người sẽ mất lòng tin? Tôi nghe những tiếng súng và những vụ nổ - "bức tranh nhỏ" tát vào mặt tôi mỗi ngày khi tôi thức dậy, và sẽ còn dư âm trong tôi cho đến ngày tôi nhắm mắt.
Đêm nay là đêm cuối cùng của tôi ở Iraq. Con đường của tôi (ở Iraq - LND) sắp kết thúc, nhưng hành trình cuộc sống tôi thì còn quá dài...
