Xe tải ùn tắc ban ngày trên đường Huỳnh Tấn Phát (Q.7)
TT (TP.HCM) - Sáng 19-9-2003, Ban kinh tế - ngân sách HĐND TP.HCM đã làm việc với đại diện các ngành chức năng về tình hình thực hiện chủ trương hạn chế xe tải nặng vào nội ô ban ngày. Cấm xe tải vào nội ô ban ngày bước đầu đã giảm các điểm ùn tắc giao thông, nhưng...
Theo ông Trần Quang Phượng - phó giám đốc Sở GTCC TP.HCM: “Việc cấm xe tải nặng lưu thông vào nội ô bước đầu đã giảm ùn tắc giao thông từ 70 điểm xuống còn 37 điểm, giảm ô nhiễm môi trường. Tuy nhiên, tình trạng “xé rào” chạy sớm hơn qui định 15-30 phút làm gia tăng ùn tắc giao thông trên các tuyến hành lang”. Ông Phượng cương quyết đề nghị xử lý những xe hạ tải còn 1,9 - 2 tấn nhưng tổng trọng tải trên 5 tấn vào nội ô ban ngày.
Trưởng Phòng Cảnh sát giao thông Công an TP Phạm Văn Thịnh cho biết 15 ngày qua có ba vụ ùn tắc giao thông kéo dài tại khu vực cầu Sài Gòn (do xe bị hư hỏng). Trên địa bàn TP.HCM xảy ra 67 vụ tai nạn giao thông (tăng 18 vụ so với tháng 8-2003 - thời điểm chưa cấm xe tải), cảnh sát giao thông đã xử phạt 1,7 tỉ đồng, bấm lỗ 140 giấy phép lái xe và tạm giữ 440 phương tiện các loại.
Cơ quan chức năng cũng cấp 877 giấy phép đi vào đường cấm. Theo ông Hoàng Văn Nhượng - phó giám đốc cảng Sài Gòn: “Việc hạn chế xe tải nặng vào nội ô khiến hàng hóa thông qua cảng Sài Gòn giảm 20%, trung bình mỗi ngày giảm 600 xe vận chuyển hàng hóa. Đặc biệt, tình hình công nhân phải chuyển sang làm đêm cũng gây ảnh hưởng lớn đến hiệu suất hoạt động của cảng”.
Ông Nguyễn Trọng Cừu, giám đốc cảng Bến Nghé, khẳng định riêng về chi phí vận chuyển hàng hóa, các chủ xe đã tự động tăng giá khoảng 20%. Thừa nhận có rất nhiều phát sinh ngoài dự đoán, giám đốc Sở GTCC Hà Văn Dũng hứa sẽ tiến hành nghiên cứu và tổ chức lại giao thông trên các tuyến hành lang cho phù hợp hơn.
Ông Phạm Xuân Ái, trưởng Ban kinh tế - ngân sách HĐND TP.HCM, nhận xét: “Việc đánh giá tác động trước khi ban hành qui định cấm xe tải nặng lưu thông ban ngày vẫn chưa đầy đủ. Cần có chính sách phù hợp khi công nhân làm việc ban ngày phải chuyển sang ban đêm”. Ông Ái cũng yêu cầu phải tính tới việc giảm 20% lượng hàng hóa thông qua cảng vì điều này có thể ảnh hưởng tiêu cực đến các chỉ tiêu phát triển kinh tế.
* Nhằm giải quyết giao thông trên các tuyến hành lang cho phép xe tải nặng lưu thông ban ngày, UBND TP.HCM đã giao cho giám đốc Sở GTCC TP.HCM nghiên cứu bổ sung, cải tạo, nâng cấp và hoàn chỉnh sáu nút giao thông. Đó là các nút giao thông: vòng xoay Mê Linh (quận 1), Nguyễn Hữu Cảnh - Tôn Đức Thắng (quận 1), khu vực dạ cầu Sài Gòn (Bình Thạnh), ngã tư Bình Lợi (giao lộ với quốc lộ 13 - Thủ Đức), công trường Dân Chủ (quận 3, 10) và nút giao thông đường Hùng Vương - Châu Văn Liêm (quận 5).
Ngoài việc tổ chức cho giao thông TP.HCM được thông thoáng, UBND TP.HCM cũng giao Sở GTCC đề xuất các đường cần trung tu ngay trong năm 2003.
* Công an TP.HCM đã đề nghị UBND TP.HCM xem xét điều chỉnh cho phép xe tải nhẹ lưu thông lúc 20g (hiện nay là 20g30) và xe tải nặng lưu thông như cũ lúc 21g, nhằm tạo giãn cách một giờ để không gây áp lực lớn về mật độ giao thông. Công an TP.HCM cũng đề nghị chỉ cho xe tải lưu thông vào chủ nhật và ngày lễ, không cho lưu thông vào thứ bảy như hiện nay bởi thứ bảy vẫn còn một số doanh nghiệp hoạt động và đa số các trường có học sinh đi học nên vẫn xảy ra tình trạng kẹt xe.
Công an TP.HCM cũng đề xuất tạo thêm một hành lang cho xe tải, container đi xét xe tại 282 Nơ Trang Long theo lộ trình Điện Biên Phủ - Xô Viết Nghệ Tĩnh - Bạch Đằng - Phan Đăng Lưu - Nơ Trang Long và ngược lại. Những xe đi xét được chạy trên lộ trình này vào thời gian ngoài giờ cao điểm mà không cần phải cấp phép đi vào đường cấm, giờ cấm.
