CƠ HỘI NGHỀ NGHIỆP
·CT TNHH B.I.M 11C THÁI VĂN LUNG, Q.1. Chuyên ngành: X/khẩu T/sản. Cần tuyển 2 nữ nhân viên tốt nghiệp ĐH Ngoại thương, chuyên Marketing. YC: thông thạo Anh ngữ. Lương thỏa thuận. LH: A.Đăng 0913.12.3940.
·CTY TNHH DAELIM KOREAchuyên sản xuất phụ tùng xe gắn máy cần tuyển: 20 nhân viên Marketing (nam, nữ), ĐK: tuổi từ 25-40 tuổi, có kinh nghiệm, năng động. Thời gian tuyển dụng từ ngày 30/9/2003. Địa chỉ liên lạc & nơi làm việc (08)7960377~8 Tân Phú Trung, huyện Củ Chi, TP.Hồ Chí Minh.
·CẦN TUYỂN 2 NV SALEStrong lĩnh vực Forwarding. TNĐH Ngoại thương, QTKD, có phương tiện đi lại. Ưu tiên cho người có kinh nghiệm. HS gửi về: Cty TNHH TM-DV Giao Nhận Thế Kỷ Mới, 46B cư xá Nguyễn Thái Bình, P.4, Q.TB. LH: Ms Loan (ĐT: 8114173).
·TUYỂN KẾ TOÁN TRƯỞNG(1 nam). TN Đại học chuyên ngành TCKT. Tối thiểu 5 năm kinh nghiệm. Lương thỏa thuận. 2- NV kế toán (1 nam). TN trung cấp TCKT, khá tiếng Hoa. Lương thỏa thuận. Liên hệ: 0918.65.7976 (chị Thoa).
·CÔNG TY CHUYÊN MAY HÀNG THUNcần tuyển 2 tổ trưởng chuyền may, 2 tổ trưởng tổ hoàn thành,có kinh nghiệm, biết sắp xếp công việc, làm việc có trách nhiệm, lương thỏa thuận. LH: 44/1 KP5, đường Tân Thới Nhất, P.Tân Thới Nhất, Q.12. ĐT: 7191923 gặp cô Chiêu.
·CÔNG TY TNHH QUẢNG CÁO VÀ TRANG TRÍ NỘI THẤT VIÊT. Cần tuyển: 4 thợ làm quảng cáo. Yêu cầu: biết làm bảng hiệu, hộp đèn, chữ nổi. Hồ sơ đầy đủ. Địa chỉ: 2A Nguyễn Thượng Hiền, P.1, Q.Gò Vấp. ĐT: 8431171 hay 0903.69.6590 gặp A.Kiên.
·CTY TNHH QUAN SANcần tuyển: kỹ sư, trung cấp, công nhân Trắc địa - có phương tiện đi lại. Ưu tiên có kinh nghiệm, biết SDRMap & Autocad. Liên hệ: TP.HCM: 611/1 Lê Hồng Phong, P.10, Q.10, ĐT: 08.8348936. Bình Thuận: 104 Trần Hưng Đạo, TP Phan Thiết, ĐT: 062.823678.
·CÔNG TY TNHH SX - TM TÂN THÀNH HÒAcần tuyển nhân viên văn phòng đọc, viết, sử dụng thông thạo vi tính tiếng Hoa. Hồ sơ xin gởi về ĐC: E15A KCN Lê Minh Xuân, Bình Chánh hoặc ĐT: 7660682 gặp Ms Hồng.
·CƠ SỞ MAY CAO HẠNHcần tuyển: 2 kỹ thuật (có 3 năm KN), 5 KCS kiểm hóa (có 3 năm KN). 2 thủ kho biết tính định mức (có 5 năm KN). Ưu tiên những hồ sơ đến trước. Xin liên hệ tại: 40 Nguyễn Duy, P.9, Q.8.
·CƠ SỞ MAY VALY & TÚI XÁCH NGỌC LINHcần tuyển CN có tay nghề may túi xách. Lương thỏa thuận. LH: cô Huyền 33/3 NguyễnThái Sơn, P.3, Q.GV. ĐT: 5880671.
·CƠ SỞ MAY THÊUcần tuyển: thợ cắt, trải vải. Thợ may CN, vắt sổ, 2 kim viền. Thợ thêu vi tính, nhận tập việc, điều kiện văn hóa lớp 10 trở lên. Cộng tác viên thiết kế mẫu thêu, in trên quần áo trẻ em. Liên hệ: 16A/B3 Lê Hồng Phong nối dài, P.12, Q.10.
·CẦN TUYỂN 3 ĐẦU BẾP ÂU - Á, có kinh nghiệm giỏi, ưu tiên người đã từng làm việc ở nhà hàng, khách sạn. Nhân viên phục vụ có kinh nghiệm, lương cao. Liên hệ: 21 Ngô Đức Kế, Q.1. ĐT: 8272811.
·HÃY CHỌN NGHỀ NGHIỆP UY TÍN - DANH DỰ & ỔN ĐỊNH. Trường ngoại ngữ CEC mở "Khóa huấn luyện phương pháp dạy tiếng Anh thiếu nhi" dành cho các bạn muốn trở thành giáo viên. Khai giảng ngày 22/9/2003. Trường ĐHNN Hà Nội cấp chứng nhận. Tốt nghiệp Giỏi, Khá được bố trí giảng dạy. ĐK: bằng B Anh văn & PTTH trở lên, kiểm tra tiếng Anh và nhận hồ sơ từ nay tại: Lầu 2, 7 Trần Cao Vân, Q.1. ĐT: 8293418. Sĩ số giới hạn.
·XÍ NGHIÊP MAY 117 CẦN TUYỂN GẤP: 02 thợ bảo trì máy may CN. 02 kỹ thuật sơ đồ. Mức lương thỏa thuận. Địa chỉ liên hệ: 117A Nguyễn Tất Thành, P.13, Q.4. ĐT: 9400947.
·CTY GARDEN VIEW COURTcần tuyển: bảo vệ, phục vụ buồng, phục vụ nhà hàng. Yêu cầu: TN PTTH, tiếng Anh giao tiếp. Nhân viên phòng kinh doanh, yêu cầu: TNĐH, nói viết tiếng Anh thông thạo, ưu tiên cho người có kinh nghiệm trong ngành khách sạn. Hồ sơ gởi về: 101 Nguyễn Du, Q.1, TP.HCM (miễn tiếp qua ĐT).
·CẦN TÌM NGƯỜI TRÔNG GIỮ TRẺ. YC: nữ 40 - 55 tuổi, có kinh nghiệm giữ trẻ nhỏ, sạch sẽ, lý lịch rõ ràng. Tuyển nữ quản gia, nấu ăn ngon, sạch sẽ, siêng năng, có kinh nghiệm làm cho người nước ngoài (40 - 55T). LH: 57B Trần Hưng Đạo, P.6, Q.5.
·CTY TNHH HƯNG THỊNHcần tuyển gấp: Thiết kế tốt nghiệp ĐHKT biết Autocad, 3D Max. Thợ mộc có kinh nghiệm. Thợ sơn PU, MDF... Thợ chà nhám. Lao động phổ thông. Mọi chi tiết xin liên hệ: 08.7520761 gặp Diễm, C.Thọ.
·CẦN TUYỂN:1 - Chuyên viên Phát triển kinh doanh hạ tầng KCN. 2- Giám đốc phòng kinh doanh xây dựng công trình. Yêu cầu: tốt nghiệp ĐHKT hoặc các ngành thuộc Thương Mại. Năng động, biết tổ chức và quan hệ tốt với khách hàng. Mục (1) có kinh nghiệm làm việc tại P.Kế hoạch & Kinh doanh KCN. Mục (2) có kinh nghiệm làm việc tại P.Kinh doanh Công ty xây dựng. Hưởng hoa hồng theo công trình. Ưu tiên biết tiếng Hoa hoặc Anh. Ứng viên tuổi trên 30. Hồ sơ đầy đủ kèm ảnh và phải có giấy xác nhận kinh nghiệm làm việc, gửi về 544/42 Lạc Long Quân, P.5, Q.11, TP.HCM. ĐT: (08)8-602818 & 9-743270 gặp anh Hải.
·CTY CỔ PHẦN K-Tchuyên bán trả góp hàng KKĐM: Tivi, tủ lạnh, máy giặt, máy lạnh. Đặc biệt máy vi tính lãi suất thấp, thủ tục đơn giản. LH: 166 Bắc Hải, P.6, Q.TB. PKdoanh: 9706735 - 0908.42.5758 gặp Tuấn. Cần tuyển nhân viên tiếp thị có kinh nghiệm bán hàng.
·CẦN TUYỂN: quản lý nhà hàng, Supervisor, tổ trưởng PV, nhiều nam, nữ phục vụ nhà hàng. ĐK: có kinh nghiệm nhà hàng, có ngoại hình, biết tiếng Anh, giao tiếp tốt. Nộp hồ sơ và phỏng vấn tại Nhà hàng Ông Táo 1 - 39 Lê Thánh Tôn, Q.1 (lầu 4).
·LỤA TƠ TẰM KENLY SILKcần tuyển: sinh viên Đại học Mỹ thuật cho công việc trang trí, sắp đặt cửa hàng thời trang, làm việc theo giờ. Thợ may tay nghề cao làm việc tại cửa hàng, ưu tiên biết giao tiếp tiếng Anh. Lương thỏa thuận. LH: chị Sa ĐT: 8257436.
·CẦN GẤP 1 DƯỢC SĨđủ điều kiện để hợp tác mở nhà thuốc tại thành phố HCM. Và 1 dược tá phụ bán thuốc. Lương thỏa thuận. LH: 0908.19.9247 gặp cô Trang.
