Quốc kỳ - biểu tượng thiêng liêng của Tổ quốc
TT (TP.HCM) - Quốc kỳ - đó là biểu tượng thiêng liêng của Tổ quốc. Trong những ngày lễ lớn, lá cờ Tổ quốc lại tung bay kiêu hãnh trước nhiều công sở, nhà dân. Nhưng không phải mọi người, mọi cơ quan đơn vị đều có ý thức trân trọng đối với lá cờ Tổ quốc. Nhiều cú điện thoại của bạn đọc gọi đến Tuổi Trẻ sáng 2-9 đã bày tỏ sự bất bình về việc này.
Khu vực Hóc Môn, quận 12, TP.HCM việc treo quốc kỳ được thực hiện khá nghiêm túc, bài bản. Có thể nói các hộ dân dọc theo đường 22 và đường Trường Chinh (đoạn thuộc phường Tân Thới Nhất, quận 12) đã tạo nên một “phong cách” đẹp nơi cửa ngõ TP. Gần như mỗi hộ đều có một cột cờ nhỏ cao gần 3m dựng phía trước nhà thành những dãy quốc kỳ chạy dài ấn tượng.
Các hộ dân tại khu vực này cho biết để có một cột cờ như thế mỗi hộ đã bỏ ra từ 50.000 - 80.000 đồng để làm cột. Theo những hộ dân này, khi có một chuẩn tương đối về việc treo cờ và cột cờ thì sẽ khiến cho việc treo quốc kỳ trong các ngày lễ và đặc biệt là lễ Quốc khánh rất ý nghĩa.
Đi vào nội thành, ấn tượng đẹp về việc treo quốc kỳ cứ mất dần. Đọan đường Trường Chinh từ cầu Tham Lương về tới ngã ba khu công nghiệp Tân Bình khoảng 500m nhưng bên dãy nhà số lẻ thuộc phường 15 Tân Bình chỉ có lèo tèo vài căn hộ treo cờ.
Tình trạng tương tự cũng được chúng tôi ghi nhận tại rất nhiều tuyến đường chính khác trên TP.
Trên tuyến đường Trần Quang Diệu và Trần Huy Liệu, nối từ phường 14 quận 3 sang phường 12, quận Phú Nhuận, số nhà treo cờ bên dãy số lẻ rất ít, thậm chí cả một đoạn dài trên đường Trần Quang Diệu “không một bóng cờ”.
Tại trụ sở Ban điều hành khu phố 2, thuộc phường 14, quận 3 (cũng là nơi dành để tiếp dân, đăng ký tạm trú tạm vắng của công an phường) cũng không được treo lá cờ nào.
Lá cờ tại căn nhà số 133 Trần Huy Liệu như… bám, chứ không phải treo, vì cờ được… dán vào thân cây.
Tại khu phố 4, phường 14, quận 3, lá cờ được treo ngược vào phía sau tấm biển “Khu phố văn hóa”, co rúm lại.
Ở mặt tiền đường Nam Kỳ Khởi Nghĩa, một trong những tuyến đường chính của TP, chúng tôi bất ngờ khi nhận ra lá cờ rất cũ, cây cột cờ bị cụp xuống trên nóc nhà của… Ban chỉ huy quân sự quận 3. Ở cổng chính của trụ sở này không có lá cờ nào khác.
Chiều 2-9 trên đường Nguyễn Tất Thành, Q.4 chúng tôi thấy có nhiều chỗ treo cờ đẹp như: khu vực bến Nhà Rồng, Công ty xếp dỡ Khánh Hội - Cảng Sài Gòn, Công ty Vận tải và thuê tàu biển VN, khu phố 3, khu phố 4, phường 13...
Tuy nhiên khi đi đến khu vực ngã ba đường Hoàng Diệu và Nguyễn Tất Thành đã xuất hiện một số nhà dân, đơn vị kinh doanh treo cờ cũ rách, lá cờ vướng vào mái tôn, cột nhà, kẽm gai.
Như trường hợp tại chi nhánh của Công ty XNK và đầu tư Kontum (số 49 Nguyễn Tất Thành), lá cờ đã bị rách, treo lủng lẳng, chỉ còn dính với cán cờ một đoạn khoảng 4cm.
Lá cờ của đại lý xăng dầu Cảng Sài Gòn đã bị gió thổi hất lên mái, lá cờ xoắn lại chỉ còn thấy hình ngôi sao và bị bảng hiệu che khuất.
Hay tại phân xưởng 3 của Nhà máy thuốc lá Khánh Hội tuy có treo hai lá cờ nhưng cả hai đều rách tả tơi.
Chúng tôi còn ghi nhận nhiều trường hợp tương tự ở trụ sở của Ngân hàng Đông Á (số 300A Nguyễn Tất Thành, Q.4), Công ty Lương thực - vật tư nông nghiệp Đắc Lắc (số 1/1A Trần Xuân Soạn, phường Tân Thuận, Q.7), một vài nhà dân ở đường Huỳnh Tấn Phát, Lê Văn Lương, Trần Xuân Soạn, (Q.7)...
Ngoài ra, việc không treo cờ cũng khá phổ biến tại một số đoạn trên đường Nguyễn Tất Thành (Q.4), Trần Xuân Soạn, Lê Văn Lương (Q.7)...
Theo ghi nhận của chúng tôi, mỗi hộ đều tự treo cờ theo cách riêng của mình. Hộ treo tầng trệt, hộ treo trên lầu 1, 2 hoặc 3, thậm chí có hộ đưa quốc kỳ lên sân thượng cao 5, 6 tầng.
Kích cỡ cờ đã không giống nhau, lại thêm nhiều “phong cách thể hiện” khá phong phú: buộc cột cờ ngay hàng rào, cắm cây tre nhỏ làm cột vào khe bancông, cá biệt có nhiều hộ sử dụng ngay khe mái tôn làm nơi cắm cột cờ...
Có vẻ như đối với nhiều hộ dân bây giờ, việc treo lá quốc kỳ chỉ là một việc làm cho có, dễ dãi và thờ ơ tới mức thiếu tôn nghiêm.
Có lẽ đã đến lúc chúng ta nên có một qui chuẩn về việc treo cờ, cách thức treo cờ trong các ngày lễ. Nhưng đó chỉ là một lẽ, điều quan trọng hơn cả vẫn là ý thức của người dân trong việc treo quốc kỳ sao cho tôn nghiêm và thể hiện được niềm tự hào dân tộc.
