QUẬN 1, QUẬN 2
CÔNG TY CỔ PHẦN BẤT ĐỘNG SẢN TÔGI.Chi nhánh 123 Nguyễn Văn Trỗi, Q.PN - TP.HCM. ĐT: (08.8) 8478938 - 8455375, Fax: (08.8) 8443793.
DỊCH VỤ TƯ VẤN PHÁP LÝ VÀ ĐỊNH GIÁ BẤT ĐỘNG SẢN.Chỉ cần 110.000 đồng trở lên (tùy theo giá trị BĐS) quý khách sẽ an tâm về giá cả khi giao dịch. Dịch vụ giới thiệu nhà bán và cho thuê, tư vấn địa ốc, thủ tục mua bán nhà với thời gian nhanh nhất và chi phí hợp lý nhất.
CHỨNG THƯ THẨM ĐỊNH GIÁ BẤT ĐỘNG SẢN HOÀNG QUÂN.Chúng tôi sẽ giúp bạn tự tin hơn khi giao dịch Bất Động Sản. Xin liên hệ: Trung tâm Giao dịch và Thẩm định giá bất động sản Hoàng Quân 33-35 Hàm Nghi, P.Nguyễn Thái Bình, Q.1. Điện thoại: 9144016 (4 lines) - 9143337 - 9144034 (hot line).
QUẬN 1
400 NỀN ĐẤT QUẬN 2, 7, 9(Cty Huy Hoàng, An Phú - AK, Cty Phú Nhuận, Cty Văn Minh, Sài Gòn 5.. ) đất thổ vườn. Xin vào Website: ttbatdongsan.com hoặc nhà, đất, bán, thuê các quận. Cty VP31: 31 Lý Tự Trọng, Q.1, 8238013 - 8294702. Chi nhánh: 1A Trần Não, Q.2: 8883156 - 7400758 - 0903.93.7500.
MT TRẦN QUANG KHẢI, DT: 5,1mx22,4m, có hẻm sau, khu KD sầm uất, tiện mở VP Cty, KS, nhà hàng, giá 920L. MTTT Nguyễn Thái Bình, DT: 3,85mx19m, 2 lầu đúc, khu người Tây, lịch sự, tiện mở VP, KS, cho thuê, giá 740L. LH: Trung tâm nhà đất Phồn Thịnh, ĐC: 26 Hoàng Văn Thụ, P.9, Q.PN. ĐT: 9973442 - 0918.12.1413 A.Hùng.
BÁN NHÀ: NHÀ QUẬN 1, NGUYỄN TRÃI, đường nhựa 8m, có sổ hồng (TP.HCM). Khu thương mại, nở hậu, rộng 3,5m + 3,7m, dài 20m, có cửa hậu, 1 trệt, 3 lầu và 2/3 sân thượng. 1 P.khách, 5 P.ngủ, 2 máy lạnh, 5 bồn tắm, 5 máy nước nóng và 6 WC. Tiện nghi đẹp, TT NTCC. Giá thương lượng. Liên hệ: bà Ba 9253707.
·NHÀ CHO THUÊ. Cần cho thuê gấp một căn nhà (một trệt, một gác) ở quận 1, số 78 Lê Lai, góc Nguyễn Thị Nghĩa - Lê Lai với 5,2mx19,75m = 102,7m². Xin liên lạc với Ô.Út, ĐT: 8202667.
·CHO THUÊ:LẦU 1 TTTM Lucky Plaza, 38 Nguyễn Huệ và 69 Đồng Khởi, Q.1, diện tích: 750m², thích hợp kinh doanh siêu thị, showroom, văn phòng, trường học. Nhà bán: số 557/T/7 đường Nguyễn Tri Phương, Q.10, 3 lầu, 7 phòng, mặt tiền đường nội bộ 20m, thuận tiện làm văn phòng, trường học, nhà ở. Liên hệ: 24 Nguyễn Thị Nghĩa, Q.1. Điện thoại: 9254937 hoặc 0918.04.5908 (gặp anh Phương).
·CẦN BÁN NHÀ TRUNG TÂM Q.1. Chủ quyền hồng. DT: 3,2mx14m, hai mặt hẻm 6m, cách đường chính 15m, 1 trệt, 1 gác suốt, điện, nước, điện thoại đầy đủ. Giá bán 265L SJC (có thương lượng). Địa chỉ: 96/6 Lê Thị Riêng, P.Bến Thành, Q.1. Liên hệ ĐT: 8629544 - 0903.91.4282. Miễn trung gian.
·BÁN NHÀ 2 CĂN SỐ 24+26 ĐƯỜNG PHÓ ĐỨC CHÍNH. Hiện trạng nhà 3 tầng + 1 lửng, diện tích sàn 4mx15m x 2 căn. Đã có phép xây dựng khách sạn 8 tầng + 1 hầm; Chủ quyền đầy đủ. Mọi chi tiết xin liên hệ ĐT: 0903.74.3660 gặp anh Thành.
·BÁN NHÀhẻm TT Q.1 số 81/8 (lầu 2) Nguyễn Thái Học, P.C.Ô.L, Q.1. DTSD: 4,6mx10,2m, nở hậu 7,5m. CQ tư nhân, hẻm cụt rộng 4m, có lối đi riêng. Gần chợ, trường, trang trí nội thất đẹp, khu an ninh yên tĩnh. Giá 75L SJC. LHĐT: 8364533 gặp chị Châu.
·NHÀ BÁN: nhà nhỏ, tổng DTSD: 50m² (3mx6m) gồm (1 trệt, 1 đúc, 1 gác cây). Điện chính, nước thủy cục mạnh. ĐT, máy nước nóng. Chủ quyền hồng. Trước nhà có sân chung rộng, gần chợ Tân Định, nhà thờ. Giá 82L. ĐC: 25/12 Trần Khắc Chân, P.Tân Định, Q.1. ĐT: 8435660.
·CĂN HỘ CHO THUÊ: Mặt tiền cao ốc 39 HBT, trung tâm Q.1, lầu 5, góc Hai Bà Trưng - Đông Du nhìn ra Đông Du. Diện tích: 30m², 1 phòng khách, 1 phòng ngủ, 1 toilet, có tủ âm tường, rất tiện sinh hoạt, đẹp & thoáng mát. Giá rẻ 1.200.000 đ/tháng. Điện nước đầy đủ, khu an ninh. Liên hệ: 8341616 - 0903.60.4444.
·BÁN NHÀ 30/14 CALMETTE, P.NGUYỄN THÁI BÌNH, Q.1. Hẻm 4m, DT: 4mx11,2m, nở hậu, 1 trệt, 2 lầu, 2 PN, 1 PK, 3 toilet. ĐH điện nước chính, 3 máy lạnh, máy nước nóng, truyền hình cáp. Khu an ninh, CQ hồng. Giá 245L SJC, thương lượng. Miễn trung gian. LH: 0918.28.4447 chị Thy.
·NHÀ CHO SINH VIÊN NỮ, ĐI XE ĐẠP THUÊ150.000 đ/tháng. Khu trung tâm. LH: 65/9 Lương Hữu Khánh, Q.1 (gần cổng sau nhà bảo sanh Từ Dũ) hỏi chị Hai Huyền.
·NHÀ BÁN, DT: 3,4mx14m, trung tâm quận 1, hẻm rộng. Nhà 2 mặt tiền hẻm, khu an ninh, yên tĩnh. Chủ quyền tư nhân. Gần siêu thị Coopmart, bệnh viện, trường học. Cấu trúc: 1 lầu suốt. ĐC: A22 Cống Quỳnh, P.Ng.Cư Trinh, Q.1. ĐT: 9250744 gặp bà Sáu. Giá 230L SJC.
·NHÀ TƯ NHÂN. DTKV:3,1mx8m, DTSD: 69m². Số 100/25/29A T.H.Đạo, P.Phạm Ngũ Lão, Q.1. Có đồng hồ điện, đồng hồ nước, điện thoại. 1 gác giả đúc suốt, 1 gác lửng. Đầy đủ giấy tờ. Giá bán 85L SJC. ĐT: 8370106 gặp Ngọc. Nhà XD năm 2002.
·CẦN BÁN 2 CĂN HỘ, tầng trệt, có máy lạnh và lầu 4, có cùng DT: 4mx7m/căn, có gác lửng. Đồng hồ điện, nước. Ngay trung tâm Q.1, gần trường học, gần siêu thị, phía sau rạp Quốc Thanh. Tầng trệt 46L, ở lầu 28L. Liên hệ: 269F/113 Nguyễn Trãi, Q.1. ĐT: 8361988 gặp bà Đầm.
·NHÀ BÁN 80/2 NGUYỄN TRÃI, P.BT, Q.1, khu chung cư an ninh lịch sự, trung tâm, DT: 4mx17m, có 2 gác lửng, giá 220L. Nhà bán 69/17 Nguyễn Trãi, P.2, Q.5, giáp ranh quận 1, mới xây đẹp, kiểu dáng dễ thương, DT: 5,5mx6m, có gác suốt, giá 120L. Liên hệ số 0903.71.5140 - 0918.03.3677 - 8256204.
·CẦN BÁN CĂN HỘ C.C MẶT TIỀN 10A TRẦN NHẬT DUẬT, Q.1. Lầu 8 thang máy, DTSD: 46m², hướng Đông, thoáng mát, tiện nghi, khu TT yên tĩnh, gần trường học, chợ, siêu thị. Giá 310 triệu đồng. LH: Khanh 0918.19.3717.
QUẬN 2
·NQSD ĐẤT QUY HOẠCHkhu dân cư và trung tâm y tế, P.Bình Trưng Đông. Dự án MT đường liên phường và Hương lộ 33, còn nhiều lô, nhiều hướng, vị trí đẹp, giá HĐ bán từ 4 triệu/m². Hiện tại Cty còn rất nhiều đất nền dự án khác ở Q.2. Liên hệ: Công ty Đất Việt - Trung tâm Giao dịch địa ốc Sài Gòn 2 (ngã 4 Trần Não - Lương Định Của). ĐT: 8630851 - 7400984 - 0918.27.8144 - Fax: 8630853.
·NQSD ĐẤTkhu đô thị mới Thạnh Mỹ Lợi, gần TTTM, HC, VH, GD do các Cty: Huy Hoàng, Phú Nhuận, Thế Minh... làm chủ đầu tư. Giá từ 5,8tr - 13,9tr/m², tùy vị trí, lộ giới từng nền. Khu QH dân cư Bình Trưng Đông, Bình Trưng Tây, 3,5tr - 5,5 tr/m². Liên hệ 7403208 - DĐ: 0958.86.0305.
·ĐÔ THỊ MỚI GIÁ TỐT- nền thuộc khu quy hoạch đô thị mới An Phú An Khánh, diện tích 4mx20m, lô góc 2 mặt tiền, đường 14m, hướng Tây Nam, đối diện công viên, hồ sinh thái, giá 9.900.000 đ/m². LH: A.Hiếu 8206504 - 0913.89.9222. nhà đất ĐÔ THỊ MỚI.
·BÁN NHÀ177m² trên ĐKV 1.204m² (sổ hồng, tường xây cao 2,5m) số nhà 9 nút, MT đường nhựa 12m, có đèn chiếu sáng, điện thoại, khu chợ Giồng, Bình Trưng Tây, ĐH điện, nước. Giá 5 triệu/m². Mua trọn hoặc một phần (tách thửa) bao thủ tục. ĐT: 0908.11.2802 (chị Tư).
·BÁN BIỆT THỰ THẢO ĐIỀN, gần trạm thu phí xa lộ Hà Nội, hướng Bắc. DT đất gần 700m², giấy hồng 2003. Giao nhà ngay. Giá 7,5 triệu/m². LH: chị Dung 0903.10.9477.
