BÁN NHÀ CĂN BÌA, MT hẻm chính 8m, hẻm hông 533/26 Huỳnh Văn Bánh, P.14, Q.PN. Khu an ninh, DT: 4,6mx16m, DTSD: 240m², sân để xe, nhà 1 trệt, 3 lầu (đúc 3,5 tấm), 1 PK, 5 PN, 5 WC, PK + bếp, TTNTCC. Đồng hồ điện nước, ĐT, CQ hồng, 345L. LH: Q.Trung 0908.10.4878 - 8459167 (ngoài giờ).
DT: 8,5mx21m, 1 trệt, 2 lầu, 1 ST, 3 mặt tiền, khu TTTmại Q.5, góc Ng.Quyền - Nguyễn Trãi, nhà mới đẹp, trống, hướng ĐN, CQTN bìa hồng, giá 1.900L SJC. LH: 9290120 - 0903.80.2224 A.Hùng.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN 555 NGUYỄN ĐÌNH CHIỂU, P.2, Q.3. 3mx9m, 1 trệt, 1 lửng, 3 lầu, 1 sân thượng, nội thất cao cấp. Nhà mới xây 2001, ngay chợ Bàn Cờ, đường 2 chiều. Giá 500L SJC. ĐT: 8500502 - 8511922 - 0913.96.4488 gặp chị Trang.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN TT QUẬN 3, vị trí đẹp.Số 107N & 107M Trương Định, P.6, Q.3, DT: 16,9mx15m, đang kinh doanh rất tốt. Số 16 Ngô Thời Nhiệm, P.7, Q.3, DT: 20,36mx28,27m, nhà có bể bơi, nội thất đẹp. Đang kinh doanh cho VP nước ngoài thuê. LH: anh Huy, ĐT: 0913.65.5379.
NHÀ BÁN 386/63 LÊ VĂN SỸ, P.14, Q.3. DT: 4mx14m nở hậu, hướng Đông Nam, hẻm cụt xe du lịch, chủ quyền hồng, đúc 1 tấm, khu an ninh yên tĩnh, điện nước điện thoại, máy lạnh nước nóng, giá 230L miễn trung gian. LH trước: ông Năm ĐT: 0903.11.6749.
NHÀ BÁN 64 NGUYỄN THIỆN THUẬT, Q.3, TP.HỒ CHÍ MINH. 1 tầng trệt, 2 lầu. Ngang 6m, dài 9m (thuộc khu buôn bán sầm uất). Xin liên lạc: chị Trang, ĐTDĐ: 0913.92.3138.
NB TTQ.3, SỐ 563/74 NGUYỄN ĐÌNH CHIỂU, P.2, Q.3. Một trệt, một lầu, DT: 3,5mx10,5m (nhà kiến trúc mới ở ngay), hẻm rộng 4m thông thoáng xe taxi vào được (đâu lưng nhà mặt tiền số: 44 Nguyễn Thiện Thuật). Gần chợ Bàn Cờ - trường Phan Đình Phùng. Khu vực yên tĩnh, an ninh tốt, điện nước riêng. Giấy chủ quyền hồng. Giá bán 167L SJC. Liên hệ: cô Thúy, ĐT: 8303784.
GIÁ RẺ BẤT NGỜ. Cần tiền bán gấp nhà mới xây kiến trúc hiện đại. Trung tâm Q.3, đường Trần Quốc Toản, hẻm cụt, khu yên tĩnh. DTXD: 250m². Giấy tờ hợp pháp. Muốn xem nhà xin vui lòng ĐT trước số: 0903.99.1883 gặp chị Ngọc.
NHÀ BÁN 443/82 LÊ VĂN SỸ, P.12, Q.3(DT: 4,2mx16m) hẻm 5m, tiện xây mới. GTHL, giá TL. Bán 400m² đất thổ cư trong hẻm P.Phước Long B, Q.9, giá 1,8 tr/m². Bán nhà 348 khu phố 3, P.Thạnh Lộc, Q.12, MT đường 30m (DT: 9,5mx30m) sổ hồng, giá 130L SJC. LH: Thắng 8468057 - 0903.92.7147.
PHÒNG CHO THUÊtrung tâm Q.3, phòng ở cao cấp, có máy lạnh, máy nước nóng, tủ lạnh, tivi, bồn tắm, toilet. Trong phòng đầy đủ tiện nghi, cách đường lớn vào hẻm 150m, xe taxi vào tận nhà. Giá phòng có 2 loại: giá 2.000.000đ 1 tháng và 1.500.000đ. Xin liên hệ ĐT: 8422621 gặp chị Vân.
PHÒNG CHO THUÊgiá 1.800.000đ. DT: 32m² đầy đủ tiện nghi, thoáng mát, có 2 cửa sổ, chỗ để xe, trung tâm Q.3. Liên hệ: cô Thủy, số 46 đường số 2, Cư xá Đô Thành, sau lưng trường học Bàn Cờ, phường 4, Q.3. ĐT: 8326720. Xem nhà tại địa chỉ trên.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN ĐIỆN BIÊN PHỦ, Q.3(giáp ranh Q.1). DT: 4mx24m, 1 trệt, 2 lầu, sân thượng suốt, hướng Đông Nam. Bán 690L SJC. Chủ quyền tư nhân, thủ tục mua bán thuận lợi. ĐT: 0913.61.5212 gặp ông Sơn, bà Yến, cô Hương.
