QUẬN 6
NHƯỢNG QUYỀN SỬ DỤNG ĐẤTở khu QH dân cư 3 An Dương Vương, P.10, Q.6. DT trung bình: 4mx17m = 68m², giá từ 7,2 triệu/m², hướng: Bắc, Nam, Đông. Cơ sở hạ tầng hoàn chỉnh. Sổ đỏ, giấy phép xây dựng. LL: 03 An Dương Vương, P.10, Q.6. ĐT: 8750504 - 0913.92.0096 anh Tấn.
NHÀ MẶT TIỀN,tiện làm văn phòng, Cty, có hẻm hông, sân đậu xe. Điện, nước, điện thoại chính. Chủ quyền hợp pháp. Địa chỉ: 31 bis đường Tiền Chế, cư xá Phú Lâm A (ngay vòng xoay Phú Lâm). DTXD: 110m² (một lửng, một lầu). Giá 160L. Liên lạc: 08.9090841 A.Bảo.
BÁN MỘT CĂN NHÀ SỐ 453 LÊ QUANG SUNG, P.9, Q.6. Dài 22m, ngang 3m, nở hậu chữ L 4,7m. Giá 265L, còn thương lượng. Điện thoại: 0918.28.7200 - 9600408 gặp Phượng.
CẦN BÁN NHÀ SỐ 127/30 ĐƯỜNG MAI XUÂN THƯỞNG (trệt).Ngang 4,1m, dài 22m, nở hậu, hẻm xe tải. Khu an ninh gần CA Q.6. Giấy chủ quyền đầy đủ. Giá 98L SJC. ĐT: 9508439 - 8866614.
NHÀ CẦN BÁN: 353 NGUYỄN VĂN LUÔNG, P.12, Q.6, TP.HCM. Hướng Đông, gần trường học, chợ, tiện kinh doanh, xây dựng đầu tư. Đồng hồ điện, nước. DT đất 10mx34m, dạng villa xưa. Chủ quyền tư nhân. Giá 7L SJC/m² (thương lượng). Liên hệ số: 8756350 gặp cô Ngọc Anh. Miễn trung gian.
NHÀ NHỎ2,2mx11m, gác lửng, ĐH điện chính, nước câu, hẻm lớn thông ra 3 đường, Tân Hòa Đông, An Dương Vương và Bà Hom, P.13, Q.6, giá 22L SJC. Đất nền 4mx16m, gần ngã tư Mã Lò, ấp 6, xã Bình Trị Đông, Bình Chánh, giá 16L SJC. LH: 7517480 - 0903.77.9279 gặp Vân.
NHÀ BÁN MỚI XD: khu TT Q.6, đường dự phóng 12m, cách đường Hậu Giang 25m. 1 trệt, 1 lửng, 2 lầu, máy lạnh + máy N.nóng + điện thoại + đồng hồ điện nước. CQTN. DTSD: 3,2mx10m. Bao sang tên. 144L SJC. ĐCLH: 405/2 Hậu Giang, P.11, Q.6.
NHÀ BÁN. Khu quy hoạch Bình Phú. Mới xây chưa ở, 19mx4m, trệt, 2 lầu, sân thượng, 4 phòng ngủ, 5 WC. Nội thất cao cấp, cầu thang, bếp hoa cương. Đường rộng 10m, ngay cổng Metro đi vào, gần chợ, trường. LH: 126 đường số 22 Bình Phú, ĐT: 0903.33.9007 gặp chị Hạnh.
NHÀ BÁN 2 CĂN LIỀN NHAU SỐ 96 VÀ 96A ĐƯỜNG PHÚ LÂM, P.9, Q.6.1 căn 3,3m, dài 10m. 1 căn 2,5m, dài 10m, đúc 1 tấm, nhà mới xây, gọn đẹp, vào ở ngay. Điện, nước, điện thoại. Giấy chủ quyền hồng. ĐT: 9691935 gặp Mai. 1 căn giá 75L SJC.
QUẬN 7
NQSD ĐẤTkhu quy hoạch tổng thể P.Phú Mỹ, Q.7 liền kề Phú Mỹ Hưng nằm trên trục đường Nguyễn Lương Bằng (40m), Hoàng Quốc Việt (30m). Do Cty Vạn Phát Hưng, Cty ADC, Cty Phát triển nhà Chợ Lớn, X Hải Quân 51. DT: 5mx20m, 4mx25m, 5mx16m. Giá từ: 3,2 - 6 tr/m². Còn nhiều lô vị trí đẹp. Thanh toán 50%. Giao đất ngay. Liên hệ: Công ty Đất Việt, ĐC: 8U đường 3/2, P.12, Q.10. ĐT: 8630851 - Fax: 8630853. Chi nhánh: Trung tâm Giao dịch Địa ốc Sài Gòn 8. ĐC: 208 Chánh Hưng, P.5, Q.8. ĐT: 8501551 - 8501552 - Fax: 8501553.
NHÀ MẶT TIỀN ĐƯỜNG 45 PHƯỜNG TÂN QUY, Q.7SỐ 39/64. Tiện KD, mở VP, xây biệt thự. DT: 8mx18m. Giấy tờ hợp lệ, chủ quyền tư nhân. Giá 225L SJC. LH: 8119973 - 0913.86.6757.
NHƯỢNG QSDĐDT: 5mx20m, 3 MT hẻm 11m, khu QH, CSHT đầy đủ (đã có ĐN), sổ đỏ cấp 5/2003. Gần TT.TM, cách ngã tư HTP - Ng.V.Qui 500m, Q.1: 4km, đường vào cảng rau quả. Giá 7 tr/m². LH: A.Hải, DĐ: 0903.69.6645.
SANG ĐẤT(8+9)mx20m = 169m², 2 mặt tiền (4+3)m, đường bêtông, khu phố 4 phường Tân Phú, Q.7, đất thổ. Xin vui lòng liên hệ: 0918.21.5150 gặp anh Hải (giá cả thương lượng).
BÁN NHÀ MẶT TIỀN:307 LÊ VĂN LƯƠNG (số cũ 204/4) cách chợ, ngã ba Tân Quy 500m. DT: 5,2mx30m, điện + nước đầy đủ, sổ hồng 2003. Nhà cấp 4, đẹp. Giá 290L SJC. Nhà trống giao ngay. Vui lòng LH: 0903.37.7339 gặp cô Ba.
SANG ĐẤT PHÚ MỸ HƯNG. Đất Hưng Gia II R4-31, 6mx18,5m, đường 17,5m, 57.500 USD. Căn hộ Hưng Vượng III 71m², lầu 1, 2 mặt (31m & ĐLNVL) 23.000 USD. Đất Nam Long III B3-06, 7mx18,5m, đường 17,5m, 75.000 USD. Bao thuế VAT và phí chuyển nhượng. LH: 8650648 Dung - 9911108 Loan.
SANG ĐẤTvị trí đẹp, giá rẻ. DT: 5mx20m giá 5,9 tr/m² (87L/nền), DT: 400m² giá 4,9tr/m² (293L/nền) nằm trên đường nhựa 6m, cách TTTP 13 phút, gần chợ, trường, PMH. Bán hoặc cho thuê biệt thự đẹp, DTXD: 300m², DTKV: 900m². Điện, nước đầy đủ. GTHL, khu vực lịch sự. Giá thuê 8tr/tháng, giá bán 676L. LH: Nhơn 7711846 - 0903.75.9668.
BÁN NHÀ + ĐẤTkhu biệt thự vườn số 156/6 Trần Xuân Soạn, phường Tân Hưng, Q.7. Tổng DT: 520m² = 13mx40m = 520m², có sổ đỏ, QSD đất. Đang mở đường 20m, nhà sẽ ra được 2 mặt tiền đường. Giá 4,5 triệu/m². Vào hẻm Kiều Đàm Tự. LHĐT: 0913.91.2485 gặp A.Thành.
QUẬN 8
KHU DÂN CƯ CHỢ ĐẦU MỐI - BÌNH ĐIỀN.Mặt tiền Đại lộ Nguyễn Văn Linh, gần đô thị Phú Mỹ Hưng. Đầy đủ các tiện ích công cộng. DT: 5mx24m, 6mx20m. Đường 30m, 20m, 12m. Giá chỉ từ 3.900.000 đ/m². Phương thức thanh toán linh hoạt. Xin liên hệ: Trung tâm Giao dịch và Thẩm định giá bất động sản Hoàng Quân, 33-35 Hàm Nghi, P.Nguyễn Thái Bình, Q.1. Điện thoại: 9144016 (4 lines) - 9143337 - 9144034 (hot line).
10 CHỢ HỘI TỤ VÀO CHỢ ĐẦU MỐI BÌNH ĐIỀN! Sang nhượng quyền nhận nền tái định cư trong chợ đầu mối Bình Điền, giá từ 8 triệu/m². Ngoài ra, chúng tôi còn nền P.7, Q.8. KH chúng tôi cần mua MT 60m khu 13. LH: Hoàng Quân - TT Chợ Lớn, ĐT: 9233068 - 9230089.
CẦN BÁN NHÀ MẶT TIỀN SỐ 201 DẠ NAM, P.3, Q.8. DT: 3,6mx30m, đối diện công viên, buôn bán sầm uất. Hiện đang cho thuê mặt bằng bán cà phê. Chủ quyền tư nhân hợp lệ. Điện thoại: 0913.12.4249. Giá cả hợp lý dễ mua.
NHÀ SỐ 19 ĐƯỜNG SỐ 8, P.4, Q.8. Trệt (DT: 3,5mx12m) ĐH điện 2 + 3 pha, nước, ĐT, gần trường, chợ PTH, cách cầu Chánh Hưng 300m. GTHL. Giá bán 115L SJC còn thương lượng. LH: anh Ân, DĐ: 0913.74.5456 (xem nhà cả ngày - nhà đang cho thuê mở CSSX).
NHÀ BÁNhẻm lớn đường Lưu Hữu Phước, P.15, Q.8. DT: 4,2mx11m = đổ giả, điện nước đầy đủ. Giấy tờ hợp lệ. Giá 260 triệu (thương lượng). LH: số 231 đường Lưu Hữu Phước, P.15, Q.8 gặp Thuận Hòa 0903.75.2272.
ĐẤT CẦN SANG GẤP KDCđông đúc đường An Dương Vương (nd) số 62, P.16, Q.8 quẹo vô đường nội bộ 10m, cách chợ Bình Phú 1km. Có 2 nền liền nhau, mỗi nền 4mx12m = 48m² 1 nền. Đã có sổ đỏ và HTCS đầy đủ. Đường, điện, nước, ĐT. Giá 6 triệu/m². ĐT: Thu 0908.14.4067.
NHÀ BÁN MẶT TIỀN1 trệt, 2 lầu, 1 P.khách, 3 P.ngủ, 3 WC bồn tắm máy nước nóng, điện thoại, điện nước chính. CQ hồng. Khu yên tĩnh thoáng mát, cách cầu N.T.Phương 50m. Giá bán 190L SJC. Liên hệ: số 149 đường số 10, P.5, Q.8. ĐT: 8505773 gặp cô Thúy.
SANG 1 NỀN ĐẤT. Diện tích: 6mx18m, lô F, khu Đồng Diều, P.4, Q.8 (Cty Him Lam) đã có sổ đỏ, hướng Đông Nam, đối diện công viên lớn. Giá 9.300.000 đ/m². Miễn trung gian. Liên hệ số điện thoại: 8506269 - DĐ: 0903.92.4798.
BÁN NHÀhẻm chính, bêtông, hướng Tây, rộng 4m, cạnh trường cấp 1, gần chợ, hai lầu đúc, NT đẹp, tuyệt đối an ninh. Gồm 1 PK, 4 PN, 2 WC. Điện, nước, ĐT đầy đủ. Giá 123L SJC (có thương lượng). LH: anh Tuấn, ĐT: 9814348, ĐC: 194/36 Bùi Minh Trực, P.5, Q.8.
SANG NỀN NHÀ LÁhẻm cụt, DT: 3,6mx9,5m Lưu Hữu Phước, P.15, Q.8, khu an ninh, giấy đăng ký nhà lá 1999, giá 16L SJC. Nhà MT Nguyễn Sĩ Cố, P.15, Q.8, DT: 4mx14,5m, bao hợp thức hóa, giá 65L SJC. LH: 132/1 Nguyễn Duy, P.14, Q.8. ĐT: 9504621 C.Vân.
BÁN HAY ĐỔI NHÀ(ít tiền), khu cao tầng, MT đường 12m. DT: 4mx12m, 2 tấm đúc suốt, căn bìa (cửa hậu), gần trường PT, mẫu giáo, tiện KD. Điện, nước, ĐT, M.lạnh, MNN, bồn tắm... CQ hồng. Cách đường Bùi Minh Trực 15m,. Giá 162L SJC. ĐC: 22B Cư xá Bùi Minh Trực, P.5, Q.8. ĐT: 9501823 - 9815735.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀ NHỎ. 5,3mx10m (gần chợ Kiến Đức) đường An Dương Vương, P.16, Q.8. Giá 120.000.000đ (còn thương lượng). ĐT: 8768600 gặp chị Hoàng.
NHÀ BÁN:2 MTNB 12m, hông 6m, C2/19 Chánh Hưng, cách chợ An Đông 2km, gần trường, BV PMH Nam SG, 1,5km. Tiện KD, cách cầu N.T.Phương 2 khoảng 800m. DT: 4mx16m, DTSD: 284m², 1 trệt, 3 lầu, mái tôn, la phông. Đ, N, ĐT đầy đủ. GTHL. 187L SJC. ĐT: 4310140 - 0903.31.0825.
CẦN SANG GẤP ĐẤTmặt tiền đường 12m, DT: 5mx17,5m = 2,3 triệu/m². Hoặc một căn nhà 4mx12m = 68L SJC, gần chợ, trường học, CA phường, nơi yên tĩnh. Đất và nhà giấy tờ chủ quyền hợp lệ, thủ tục mua bán rất nhanh. Nhà số 1293/14C Phạm Thế Hiển, P.5, Q.8. ĐT: 0903.15.8731 gặp A.Hiền.
NHÀ BÁN.DT: 3,5mx14m, có gác lửng. Đồng hồ điện, nước, ĐT đầy đủ. Giấy tờ hợp lệ. Số nhà 4C/12A/16 khu phố 7, đường Chánh Hưng, P.4, Q.8. Từ bưu điện Nam Hải vào 50m quẹo hẻm nhỏ. Giá 38L SJC (còn thương lượng). L.hệ ĐT: 8503060 (gặp C.Hoa từ 11g trở đi).
NHÀ BÁN HOẶC CHO THUÊ NGUYÊN CĂN MỚI3,6mx12m, 1 trệt, 1 lửng, 1 lầu, 1 sân thượng. Nhà bêtông cốt thép, mỗi tầng 1 toilet. ĐC: 73/1A Bùi Minh Trực, P.5, Q.8. Giá bán 120L, giá thuê 2.200.000 đ/tháng, có thương lượng. Liên hệ: Chị Phượng 9236863.
CẦN BÁN NHÀ SỐ 36 ĐÔNG HỒ, P.4, Q.8.2 mặt tiền đường, ngang 3,5m, dài 12m, gác suốt. Điện thoại, điện nước đầy đủ. Giấy sổ hồng. Gần chợ Phạm Thế Hiển, trường học cấp 3, gần cầu Nguyễn Tri Phương. Nhà hướng Đông. Giá 200L SJC. Liên hệ: 8503606 gặp anh Lâm, còn thương lượng.
SANG NỀNkhu QH đã được phê duyệt (Đồng Diều). MT Cao Lỗ nd, LG 26m, DT: 6mx20m; NB LG 16m DT: 6mx17m; vị trí đẹp, hướng ĐN, hạ tầng hoàn chỉnh. Gần ngã tư Cao Lỗ - Ng.Thị Thập (LG 40m), công viên, trường học, TT Y tế. Cách cầu Ng.Tri Phương nd, Chữ Y 500m. Giá rẻ. LH: 0903.91.8577 - 0918.01.2525.
BÁN GẤP NHÀ MThẻm cụt Âu Dương Lân, P.3, Q.8. 21,1mx13m, trệt, gác suốt, 2 balcon đúc trước sau, PK, 3 PN, toilet, bếp. ĐHĐN, ĐT chính, nội thất đẹp, nhà mới, GTHL, 87L SJC. Và 1 căn 4,1mx8,5m đúc giả 1 tấm 68L SJC, sổ hồng. LH: 198 Âu Dương Lân, P.3, Q.8. ĐT: chị Khoa 8518281, A.Dũng 0913.14.1995.
BÁN NHÀ ĐẸP Ở LIỀN, gần cầu chữ Y, đường Phạm Thế Hiển, ngay cầu Mật, P.3, Q.8. Hẻm rộng 6m, DT: 3,5mx9m, balcon đúc, gác suốt, gạch Itali, bếp toilet gạch men. ĐH điện, nước chính, có cổng rào. Có sổ hồng. Khu an ninh, giá 47L SJC. LH: 9693538 - DĐ: 0903.69.7374 gặp chị Lan - A.Cường 534 Hồng Bàng, P.16, Q.11.
