QUẬN 9
BÁN NHÀ: Nhà mặt tiền 1 trệt, 1 lầu, đường Lê Văn Việt, P.TNP B, Q.9, DTSD: 137,8m², DTKV: 133,5m², giá 250L SJC. Nhà mặt tiền đường Hồ Văn Tư, P.Trường Thọ, Q.TĐ, DTXD: 49,22m², DTKV: 49,22m², giá 120L SJC. Liên hệ: 8300953 - 0903.61.6975 gặp chị Luận. 0903.92.4827 gặp A.Thiên.
BÁN NHÀ ĐƯỜNG NAM HÒA, PHƯỜNG PHƯỚC LONG A, Q.9, đã có sổ hồng. DT: 666m², DT khuôn viên (50mx76,88m = 3.844m²). Gần cảng ICD Phước Long, cách xa lộ Hà Nội 200m, có thể bán phân nửa. Giá 4.000.000 đ/m². Liên hệ: A.Đức, ĐT: 0903.81.3966.
CẦN BÁN GẤP 2 CĂN NHÀ LIỀN NHAU, bán riêng từng căn giá rẻ, đã có sổ hồng, điện nước đầy đủ, gần MT đường, gần chợ, trường. ĐC: 8/2 Hồ Bá Phấn, Q.9. ĐT: 0918.03.2149 gặp Út, 0903.93.4706 gặp Loan. Xem nhà ĐT trước (Chủ nhật ở nhà cả ngày).
CẦN BÁN GẤP NỀN NHÀ, KT: 5mx20m, giá 130tr đồng. Bao sổ hồng 10/2003. Đã đổ móng, xây nhà tạm và hàng rào ngăn cách. Vị trí đẹp, khu dân cư ổn định. Gần chợ, trường học, TT Q.9 vài trăm mét. Thuộc ấp Ích Thạnh, P.Trường Thạnh, Q.9. LH: A.Quốc 7300985 - 0903.85.1199.
QUẬN 10
·NHÀ MẶT TIỀN SỐ 619 ĐƯỜNG BÀ HẠT, Q.10. Khu trung tâm mua bán. Nhà mới, 3 lầu đẹp, sang trọng, 5 phòng ngủ, 6 toilet, máy lạnh, máy NN đầy đủ. Diện tích 3,1mx12,6m. Chủ quyền hồng. Gần chợ, trường học, BV. Cần bán gấp, giá rẻ. LH: cô Hương 0903.33.6956.
·CẦN BÁN GẤP 1 LÔ ĐẤTmặt tiền đường Ngô Gia Tự, Q.10. Vị trí đẹp, sổ hồng. TDT: 345m² (6,6mx10 + 13,5x21m) nở hậu. Giá 4,2L/m². Mọi chi tiết xin liên hệ: chị Ảnh, ĐT: 0903.78.4418.
·NHÀ BÁN SỐ 475/45 CMT8, P.13, Q.10. DT: 3,4mx21m, nở hậu 4,5m, nhà có cửa hậu. Giấy tờ hợp lệ, đồng hồ điện nước, hướng ĐN. Khu vực yên tĩnh, trước nhà có sân lớn, nhà nát tiện xây dựng. Giá 160L SJC, còn thương lượng. LH: 8544820 gặp chị Nga, 0903.61.5601 gặp anh Khương.
·CẦN BÁN NHÀ BÀ HẠT, P.6, QUẬN 10. Khu vực đẹp, gần chợ Nguyễn Tri Phương, hẻm 3,5m, 1 trệt, 2 lầu đúc, ngang 3,4m, dài 9,9m, giấy tờ bìa hồng. Nhà trống giao ngay. Giá 168L. Miễn trung gian. Xin liên hệ gặp chị Phước, ĐT: 8654726 - 0903.81.0586.
·CẦN BÁN GẤP NHÀ MT Điện Biên Phủ, Q.10.DT: 6,4mx30m, 1 lửng, 3 lầu, 1 S.thượng, có 9 PN, 9 toilet và 3 phòng làm việc lớn (mỗi phòng 75m²), cửa cách âm, thích hợp mở trường học, phòng khám, kinh doanh khách sạn phục vụ. Giá 1.100L SJC. LH: A.Thiện 8661797 - 4310736 - 0918.20.0005.
·NHÀ BÁN SỐ 634 LÊ HỒNG PHONG, PHƯỜNG 10, QUẬN 10. Diện tích đất 3,5mx11,5m = 40,3m². Diện tích sử dụng: 1 trệt, 2 lầu, 1 lửng, tổng cộng 123,6m², mái bằng. Có chủ quyền sở hữu nhà ở, đất ở. Gặp vào trưa hoặc tối hàng ngày. Không liên hệ qua trung gian. Giá cả thỏa thuận trực tiếp.
·NHÀ BÁN GẤP 20/D13 ĐƯỜNG 3/2, P.12, Q.10. Nhà mới xây tháng 7/2003. 3mx20m, đúc 2T, trang trí nội thất hiện đại, hẻm rộng 8m. Nhà gần BV, siêu thị, trường học, chợ... Chủ quyền hồng. Giá 270L SJC. Liên hệ: Mai 0903.93.9222 hoặc 8570258.
·BÁN NHÀ 521/110B CMT8, P.13, Q.10. DT: 4mx14m, balcon đúc, gác gỗ suốt, có cửa hậu thông hẻm. Điện, nước, ĐT riêng. Giấy tờ hợp lệ, vào ở ngay. Giá 145L SJC (có thương lượng). Liên hệ ĐT: 8625386 gặp Hưng, Mai để xem nhà.
·CẦN BÁN NHÀ 259/3 NGUYỄN TRI PHƯƠNG, P.5, Q.10. DT: 4mx18m, hẻm 6m. An ninh, yên tĩnh, tiện mở VP giao dịch, Cty. Gần ngã 6 N.T.Phương, chợ, trường học, BV. Có đồng hồ Đ-N, điện thoại. Chủ quyền hồng. Giá 295L SJC (thương lượng). LH: 8534668 - 0903.00.5128 gặp A.Tám, C.Hạnh.
·BÁN NHÀ SỐ 557/S41 NGUYỄN TRI PHƯƠNG, QUẬN 10. Đường nhựa cạnh nhà 551 Ng.Tri Phương, trung tâm T.mại Q.tế Formach đi thẳng vào. Khu vực an ninh, gần Q.1, Q.3. Mặt tiền đường nhựa rộng, tiện đi lại giao dịch bằng ôtô. Thuận tiện mở văn phòng, công ty K.doanh. Nhà mới đẹp. Giấy tờ hợp lệ. DT: 4mx21m gồm 1 trệt + lửng đúc, 2 phòng ngủ + phòng khách rộng, 2 toilet, bếp. Điện, nước, Đ.thoại riêng. Giá 415L SJC (có thương lượng). Hoa hồng cho người giới thiệu. Tiếp khách từ 7g30. Điện thoại: 8661811 gặp bà Sáu, anh Sơn.
·BÁN NHÀ 314/3A ĐIỆN BIÊN PHỦ, P.11, Q.10. DT: 9mx10m, tiện xây dựng mới, hẻm rộng xe hơi vào tận nhà. Chủ quyền hồng. Gần siêu thị, bệnh viện, chợ. An ninh, lịch sự, yên tĩnh. Giá thương lượng. LH: cô Giang, anh Minh, ĐT: 8358945. Mời anh Hùng đến thỏa thuận.
·NHÀ CHO THUÊ60m² trệt 60m² gác nguyên căn 2.500.000đ. Nhà cấp 3, cách mép đường CMT8 10m gần chợ Hòa Hưng, P.15, Q.10, tiện ở đông người hoặc làm tiểu thủ công. Liên hệ giờ hành chánh: 0903.70.9430 Tuấn. Trực tiếp: 133 Bis Hoàng Văn Thụ, P.8, PN.
·NHÀ MT BÁN SỐ 132K7 ĐƯỜNG TÔ HIẾN THÀNH, P.15, Q.10. Khu thị tứ sầm uất nơi bán hàng trang trí nội thất, VLXD. Một trệt, 2 lầu, mỗi phòng đều có máy lạnh và toilet riêng. Ngang 4m, dài 24m. Giấy tờ hợp lệ, giá thương lượng. LH số 0908.40.3861 gặp A.Chánh (MTG).
·NHÀ BÁN GẤPngay trung tâm TP, gần chợ An Đông, gần BV H.Hảo. Nhà đẹp vào ở ngay, đúc thật 3,5T, 2 P.ngủ, 1 lửng, 1 sân thượng, hẻm 4m, cách mặt đường 30m, có cửa hậu, thoáng mát. DTSD: 105m². ĐH điện + nước + đ.thoại. Giấy tờ hợp lệ. Chủ quyền hồng + giấy hoàn công. Giá 115L. LH: 8336936 hoặc 0908.35.6765.
QUẬN 11
·NHÀ BÁN SỐ 43/16 CX LỮ GIA, P.15, Q.11. 4mx20m, 2 lầu, ĐH điện, nước, ĐT, chủ quyền tư nhân, giá 410L, còn thương lượng. Nhà bán số 644 Hồng Bàng, P.16, Q.11, 4mx16m, trệt, lầu, ĐH điện, nước, ĐT, CQ tư nhân, giá 430L, còn thương lượng. LH: 0903.32.1454 - 9690161 A.Dũng.
·NHÀ BÁN. DTKV: 67,12m², trệt, mặt tiền chợ, CQH. Điện, nước, ĐT, tiện kinh doanh. Nhà trống giao ngay. ĐT: 9671910. ĐC: 25 Lê Thị Bạch Cát, P.13, Q.11.
·NHÀ BÁN RẤT RẺ: 3,5mx11m, nở hậu 4m, hẻm 8m cách đường Minh Phụng 30m, 1 trệt, 2 lầu đúc kiểu mới lạ. NTCC, ĐN, ĐT chính. Khu buôn bán tấp nập, tương lai là mặt tiền 16m. CQ hồng. Giá 138L SJC. LH: hẻm 329 số 43 đường Minh Phụng, P.2, Q.11. ĐT: 0903.97.1433.
QUẬN 12
·NHÀ NHỎ,tiện xây mới, trong khuôn viên thổ cư 80m², có sổ hồng tại khu phố 4, P.Tân Chánh Hiệp, Q.12. Giá 28L SJC. A.Linh 7177057 - 0913.76.9312.
·CẦN CHUYỂN NHƯỢNG QSDĐ940m² (20mx47m) đã chuyển đất xây dựng 200m², khu quy hoạch nhà ở đối diện khu biệt thự Thới An, phường Thới An, Q.12, cách đường Xuyên Á 200m, đường nội bộ nhựa 12m, tiện xây biệt thự, nhà xưởng, kho bãi. Giá 1.800.000 đ/m². LH: cô Thu, ĐT: 8961612.
·NHƯỢNG QSD ĐẤT NỀN NHÀ P.TÂN CHÁNH HIỆP, Q.12. Đất đẹp, gần chợ, trường học, UBND phường, cách đường Nguyễn Ảnh Thủ 50m, hướng Đông Nam. Bao sang tên ra phường. Diện tích: 4mx16m, 1,65tr/m². Liên hệ: 7104013 hoặc 0913.90.6448 chú Cảnh.
·SANG 2 LÔ ĐẤT. DT: 4mx17m, khu đô thị mới P.Tân Thới Nhất, quận 12, gần cầu Tham Lương, đường 20m, đã có chủ quyền và cơ sở hạ tầng. Giấy phép xây dựng. Giá 6 triệu đồng trên 1 m². Liên hệ: anh Nhẫn, ĐT: 0918.00.1830.
·SANG 1 NỀN ĐẤTđường Lê Thị Riêng, LG 30m đang thi công, phường Thới An, Q.12. Giấy tờ hoàn chỉnh, CSHT hoàn chỉnh, gần Nhà máy bia Tiger, cách ngã tư ga 2km, đường nội bộ 12m. 2 mặt tiền, 9,2mx19m, XD ngay, 2,6 tr/m². LH: Tuấn 8657677 - 0903.71.6554.
