CHO THUÊ NHÀ MẶT TIỀN320 Nguyễn Thượng Hiền, P.5, Q.PN. 1 trệt, 3 lầu, DT: 3,6mx22m, nhà mới TTNT cao cấp. 5 PN - ML, 4 toilet, PK, bếp rộng, sân thượng trước - sau, sân để xe. Khu sang trọng, tuyệt đối an ninh. Thuê 600 USD/tháng. LHĐT: 8422633 C.Linh (đi P.Đ.Lưu vào N.V.Đậu 50m gần làng nướng 40).
CẦN SANG 1 LÔ ĐẤT4mx19m, khu biệt thự 30/4 đường Đào Duy Anh (Hồ Văn Huê cũ), P.9, Phú Nhuận. Đầy đủ điện, nước, cơ sở hạ tầng, khu nhà ở tuyệt đẹp, sang trọng. Giấy tờ sổ hồng. Giá 300L SJC (ba trăm lượng SJC), có thương lượng. ĐT liên hệ: 9902501 - 0903.91.8476 gặp chị Hiền.
BÁN NHÀ3,6mx10m. Nhà đẹp 1 trệt + 1 lầu. Đồng hồ điện + nước + ĐT. Khu an ninh lịch sự, 1 phòng khách + 2 toilet + 2 phòng ngủ. TTNT cao cấp. Giấy tờ hợp lệ. Giá 125L SJC. LH: 178/4/14A Phan Đăng Lưu, P.3, Q.PN. ĐT: 0918.22.5954.
NHÀ CẦN BÁN: 1 trệt, 3 lầu, sân thượng. Mỗi lầu đều có nhà VS + nhà bếp. Hẻm rộng ôtô vào được. DT: 3mx16m, điện, nước đầy đủ. Giấy tờ hợp lệ. Giá 190L SJC, còn thương lượng. ĐT: 8946173 - 9080732 - 0903.84.3030 gặp Thắng hoặc Thu. 176/7 Đặng Văn Ngữ, P.14, Q.PN.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MỚI: 202/5 HUỲNH VĂN BÁNH, P.12, Q.PN. Vị trí đẹp: ráp ranh Q.3, cách mặt tiền 1 căn, hẻm rộng, hướng ĐN. Nhà đẹp: nội - ngoại thất cao cấp do KTSư thiết kế. Đầy đủ tiện nghi. DT: 3,2mx10,5m, đúc 2 tấm. CQTN, giá thương lượng. LH: 9971844 - 0903.75.7557.
BÁN NHÀ SỐ 352B/28 ĐƯỜNG ĐÀO DUY ANH(Hồ Văn Huê 2), hẻm rộng đẹp, ôtô đỗ cửa, gần mặt đường. Giấy tờ hợp lệ. Nhà cấp 4, tiện xây dựng mới. Giá 240L SJC (có thương lượng). Liên hệ buổi tối: anh Vân, ĐT: 04.8327855 (mã số Hà Nội).
CẦN TIỀN BÁN RẺ 2 CĂN MT ĐƯỜNG.Căn 139 Phùng Văn Cung, P.4, PN, cách Phan Đăng Lưu 50m, DT: 10mx8m, nở hậu 12m, đúc suốt 1 trệt + 3 lầu + ST, giá 248L. Căn 287 Đỗ Tấn Phong, P.9, PN (Trần Huy Liệu cũ), gần ngã tư PN, DT: 3,3mx19m, 1 trệt + 1 lửng + 1 lầu, 4 P.ngủ, giá 216L. CQ hồng. ĐT: 0903.90.0131 0903.33.1652.
NHÀ TUYÊT ĐẸP 74A/7B TRẦN HỮU TRANG, P.10, Q.PN(gần chợ, bánh canh Trảng Bàng, karaoke Hải Sơn, khu villa Trương Quốc Dung), đường 8m. Bán 1 hoặc 2 căn, DT mỗi căn: 3,5mx14m, 3 lầu, ST, mái ngói, 5 P, máy lạnh + N.nóng, bồn tắm, cầu thang + cửa gỗ, ĐT, điện + nước máy, đã hoàn công. Giá 298L. LH: 9973078 - 0908.12.2883.
BÁN NHÀ MỚI XÂY ĐÚC KIÊN CỐ, DT: 4,5mx8m, 1 trệt + 2 lầu đúc, 3 phòng ngủ, cửa nhôm, tủ nhôm, toilet, máy nước nóng, Đ.thoại, ĐN chính, bếp và cầu thang là đá hoa cương, tay cầu thang là gỗ sơn PU. Hẻm 6m, NTCC, khu an ninh. CQ hồng 2003. Giá 117L. Nhà bán số 86/23G1 Thích Quảng Đức, P.5, Q.PN. ĐT: 9953469 - 0903.87.6584.
NHÀ BÁN 96/11 DUY TÂN, P.15, PN. DT: 5,5mx16m (1 trệt + 2 lầu + ST). Tiện nghi đầy đủ, nội thất đẹp, khu vực trung tâm TP, giáp Q.1 + Q.3. Giá 270L SJC. ĐT: 0903.73.1879 - 8479930.
NHÀ MT SỐ 333 ĐƯỜNG PHAN ĐÌNH PHÙNG, P.15, PHÚ NHUẬN(gần ngã tư Phú Nhuận), hướng Đông, có cửa hậu, đang buôn bán. 3,5mx20m. Giá thương lượng. Liên hệ theo ĐC trên.
NHÀ BÁN HẺM XE TẢI 281/45/5 L.V.SỸ, PN. DT 3,6mx16m, 1 trệt, 2 lầu, ST. Nhà đẹp, mới XD, 1 P.khách, 1 P.ăn, 4 P.ngủ, bếp, 3 toilet (bồn tắm). NTCC, Đ+N+ĐT, khu vực an ninh, cửa sau thoáng. Tiện mở VP. CQHL, đã HC. Giá 315L SJC. Đi vào hẻm 176 Đ.V.Ngữ, P.14, PN. Xem nhà vui lòng ĐT trước 0918.01.5334.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN SỐ 107 THÍCH QUẢNG ĐỨC, P.4, Q.PHÚ NHUẬN. Nhà cấp 4, DT: 3mx16m, PHQH 31,1m². CQ hồng. Điện, nước chính. Giá 200L SJC. LH: 0908.13.2824 gặp A.Hùng.
NHÀ BÁN 178/4/8A1 PHAN ĐĂNG LƯU, P.3, Q.PN. Ngang 3,5mx14m, đúc 4 tấm, 1 trệt, 2 lầu, 1 ST, 1 P.khách, bếp ăn, 4 P.ngủ, 5 toilet, điện nước chính. Nhà căn bìa thoáng mát, trang trí NT cao cấp, hẻm 5m xe hơi vô tận nhà. Chủ quyền bìa hồng. Giá 225L SJC. LH: 9904016 gặp anh Từ.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MỚI. DT: 4,2mx11,8m, 1 trệt, 2 lầu, TDTSD: 128m², trang trí nội thất đẹp, 4 phòng ngủ, 5 toilet, phòng khách, phòng ăn. ĐC: 482/1A Phan Xích Long, P.1, Q.Phú Nhuận (vào hẻm 482 PXL đối diện UBND P.2). Giá 165L. LH: 0913.12.2883 (gặp Tuấn). Nhà trống xem nhà cả ngày.
NHÀ BÁN GẤP 14/6 TRẦN HỮU TRANG, P.11, Q.PN. Ngang 4,8mx13,5m, 1 lầu, sân thượng, nhà bếp, 3 toilet. Nhà mới xây, nội thất cao cấp, kiểu dáng thiết kế theo catalogue nước ngoài. Hướng Tây Nam. Giá 220L SJC, còn thương lượng. Xem nhà cả ngày. Liên hệ: 8457953 gặp A.Lộc.
NHÀ BÁN GẤP: hẻm cụt, yên tĩnh. DTSD: 75m², 1 trệt + 2 lầu đúc + 3 P.ngủ + 2 toilet, CQ hồng. Điện + nước chính, có nước nóng, TTNT đẹp. Nhà trống giao ngay. Giá 88L. LH: 71/4 Phan Đình Phùng, P.17, Q.PN.
NHÀ BÁN 42/11 TRƯƠNG QUỐC DUNG, P.10, Q.PN.DT: 4,25mx9m, điện, nước, điện thoại, hẻm 3m, căn bìa. Nhà mới đẹp, gác suốt, balcon đúc. Khu an ninh, gần chợ, trường học, chùa, nhà thờ, sân bay. GTHLệ. Tặng kệ bếp, máy lạnh, nước nóng, tủ giường, bàn ghế. Giá 125L SJC. LHĐT: 8552881 - 0903.36.6889 gặp Vui.
NHÀ BÁN HOẶC CHO THUÊ. DT: 3,2mx14m, 1 trệt 1 lầu, 2 P.ngủ, P.khách, 3 WC, có sân. Hẻm xe hơi thông, yên tĩnh, đầy đủ tiện nghi, nội thất cao cấp. ĐC: 272/5/17A Hồ Văn Huê 2. Giá thuê 600 USD, giá bán thương lượng. ĐT: 0908.40.4070 gặp Thúy.
BÁN/CHO THUÊ CĂN HỘ C/C CAO CẤP69m², 2 PN, 1 PK, trung tâm Q.PN. Nhà đẹp đủ tiện nghi cao cấp, khu biệt lập có cổng BV. Nhà 2 căn liền kề dạng phố villa mới, đẹp, sang trọng. Đ.Hoàng Việt, khu Đệ Nhất khách sạn. An ninh, lịch sự. GTHL. DT: 4mx20m/1căn, giá 350L SJC/căn. Nhà MTNB 8m Chu Văn An, Q.BT, DT: 4mx18m đẹp, giá 250L SJC. Đất QH DT: 4,8mx14m Trung Mỹ Tây, Q.12, giá 1,8 tr/m². LL: 0908.19.8281.
BÁN NHÀ MỚI XÂY2003. Nhà 1 trệt, 1 lửng, 1 lầu, trang trí nội thất cao cấp. 1 PK, 2 WC, 3 PN. ĐH điện, nước, ĐT, gần cầu Công Lý, cách bờ kè kênh Nhiêu Lộc 50m, khu an ninh yên tĩnh. DTXD: 3mx9m, giá 88L SJC. CQTN. LH: cô Minh, 18 Ngô Thời Nhiệm, P.17, Q.PN. 0903.95.2229.
SANG CĂN HỘ C/Cnội thất cao cấp. P.X.Long, Q.PN, giáp ranh Q.1. DT: 42m², lầu 7, thang máy. Gần chợ, trường, thoáng mát, yên tĩnh, xe hơi vào tận C/c. 1 PN, 1 PK, 1 gác, bếp, 2 toilet, máy nước nóng, máy lạnh, 2 balcon. GTHL. Giá 405tr, có TL. LH: C.Hiền 0903.95.9360 - 0903.38.5504.
BÁN NHÀ MỚI XD. DT: 3,6mx14m, 1 trệt, 3 lầu, sân thượng, 6 phòng, bếp rộng. Nhà thoáng mát, hẻm an ninh, khu công chức, nhà đẹp, nội thất cao cấp, mỗi phòng đủ tiện nghi. Giá 161L. Bao giấy tờ + thuế. LH: 100/168C Thích Quảng Đức, P.4, PN (vào cuối hẻm 100, quẹo trái 3 căn, nhà màu xanh lá). ĐT: 0903.70.2551 - 9123315.
NHÀ BÁN SỐ 594/101L1 NGUYỄN KIỆM, P.4, PN.DT: 4,2mx10m, 1 trệt, 3 lầu, 6P đầy đủ tiện nghi. Hẻm xe hơi yên tĩnh. Giá 165L. Bao giấy tờ. Điện, nước, ĐT riêng (đến cổng xe lửa số 10 quẹo chợ N.Đ.C 100m tới ngã ba rẽ trái có số 594, đến hẻm thứ hai bên tay phải đi thẳng vào cuối hẻm). ĐT: 0908.14.7157.
SANG 2 NỀN BT khu QH Rạch Miễu, PN, DT: 8mx14m, giấy tờ hợp lệ, mặt tiền đường Cù Lao, giá 23,5 tr/m². Nhà 20/28C Thống Nhất, P.16, GV, 3,6mx12m, 1 lầu đúc, điện + nước + ĐT, CQ hồng, hẻm trường P.Tây Hồ đến ngã 4 rẽ trái, giá 61,5L SJC. LH: A.Cường 0903.85.5018 - 9842338.
CĂN HỘ CAO CẤP Q.PN. DT: 4mx20m, đúc 2 tấm rưỡi. Nội thất cao cấp. Khu cán bộ, yên tĩnh, an ninh. Đường Đào Duy Anh (Hồ Văn Huê 2). Giá 350L SJC. Liên hệ: 278 Đào Duy Anh (uốn tóc Thủy Tiên). Gặp Ngọc hoặc Thuận. ĐT: 0908.45.0454 - 9973052.
NHÀ BÁN 19/8 NGUYỄN VĂN ĐẬU, P.5, Q.PN, DTSD: 40m², điện + nước + điện thoại (chính), giá 230tr. Và 119/1 Phan Đăng Lưu, P.7, Q.PN, DT: 20m², giá 62L. Cả 2 căn giấy tờ hợp lệ. ĐT: 8853602.
NHÀ MẶT TIỀN 124 NGUYỄN ĐÌNH CHÍNH, P.15, Q.PHÚ NHUẬN(đoạn Ng.Trọng Tuyển và Trần Huy Liệu). Gần trường, chợ. Hướng Đông Nam. DTKV: 3,5mx17,6m, DTSD: 200m², trệt, 2 lầu, mái BT. Điện 3 pha, nước máy. Bìa hồng thành phố. Giá 325L SJC. ĐT: 0903.80.3527 anh Hà.
NHÀ BÁNmặt tiền hẻm ôtô số 40/22 Nguyễn Văn Đậu, P.5, quận Phú Nhuận. DT: 5mx19m, 1 trệt, 2 lầu, 1 sân thượng. Nội thất hiện đại cao cấp. Điện, nước, ĐT. Khu biệt thự gần trường học, chợ. Giá 500L SJC. Tặng một số đồ dùng cao cấp. LH: A.Phúc, ĐT: 8030255 - 0903.33.6161.
BÁN NHÀmặt tiền đường Thích Quảng Đức, P.4, PN. 3,2mx6,5m = 78L SJC. 1 trệt, 1 lầu đúc. Điện nước chính. Chủ quyền hồng 2003. Gần chợ, trường, siêu thị. L.hệ: 163/62/1B Thích Quảng Đức, P.4, Q.PN. ĐT: 0903.36.9923 - 0908.47.0797.
CẦN BÁN NHÀ 201 LÔ C CHUNG CƯ 43 HỒ VĂN HUÊ, P.9, Q.PNgồm 1 phòng khách, 1 bếp, 1 toilet, 2 phòng ngủ. Diện tích 51,2m², giá 78L SJC. Liên hệ: A.Trung 0903.66.7703, chị Thu 0908.33.7830.
NHÀ BÁN MẶT TIỀN ĐC: 60 Nguyễn Trọng Tuyển, P.15, Q.PN,1 trệt, 2 lầu đúc + 1 căn nhà mặt tiền, 1 trệt, 3 lầu, DT: 3,95mx23,95m, đầy đủ tiện nghi, giao thông thuận lợi. ĐC: 353/5B đường Nguyễn Trọng Tuyển, P.1, Q.TB. Liên hệ ngay chủ ĐT: 8478802 - DĐ: 0903.62.6447 gặp A.Huy.
