NHÀ hẻm 8m Lạc Long Quân, P.10, Q.TB, DT: 5,4mx18m, đang làm xưởng may, CQ, 220L. 2. Nhà MT Lê Quang Định, P.5, Q.BT, DT: 2,6mx15,5m, gác, tiện kinh doanh, CQ, 200L. 3. Đất MTNB 10m, đường Long Thuận, P.Long Phước, Q.9, DT: 50mx93,24m, khu dân cư, vị trí đẹp, giáp quận 2, sổ đỏ, 1,8 tỉ. LH: 8109902.
BÁN GẤP NHÀ MỚI ĐẸP, hẻm tráng nhựa 6m. 481/25 Trường Chinh, P.14, Q.TB. DT: 4mx20m, 2 lầu, 1 PK, 5 P.ngủ, 5 máy lạnh, 5 toilet, 1 bếp rộng, cầu thang đá hoa cương, sân rộng xe hơi, cây cảnh thoáng mát. CQ hồng. Hẻm Miếu Ông Bổn vào thẳng 80m. Giá 215L SJC. ĐT: 8829281 - 0903.95.0509 C.Minh. Miễn TG.
BIÊT THỰ 149/33A18-20 BÀNH VĂN TRÂN, P.7, Q.TB. DT: 8mx14m, DTSD: 250m², 1 trệt, 1 lửng, 2 lầu, 4 P.ngủ, 4 toilet, 7 máy lạnh, 2 P.khách, P.karaoke, gara, nội thất tuyệt đẹp. Nhà đăng lên tạp chí Nhà đẹp số 3/2002. Khu lịch sự cao cấp. GTHL. Liên hệ: Tuấn 0913.77.4775.
BÁN 2 CĂN HỘ C/CƯ LẦU 1 VÀ 2 Ở P.16, Q.TB. Thiết kế 2 P.ngủ, 1 P.khách, bếp, toilet riêng, gần chợ Tân Hương, trường học, khu an ninh. Lầu 1: DT 60m² đưa trước 195tr. Lầu 2: DT 70m² đưa trước 225tr. LH: 008 lô A c/cư Nhiêu Lộc C. ĐT: 4081263 - 0903.62.0522 gặp cô Thu.
BÁN 1 CĂN NHÀ 634/27 ĐƯỜNG CỘNG HÒA(nay đổi thành Phan Văn Sửu), P.13, Q.TB. Rộng 5,3mx20m (phía sau nở hậu chữ L = 5mx12m). Đúc 1 tấm suốt. Điện, nước, ĐT + sổ hồng (bao sang tên). Giá 280L SJC. Mọi chi tiết liên hệ gặp: Lương, ĐT: 0903.91.1805.
CẦN BÁN GẤP GIÁ RẺ NHÀ CẤP 4.DTKV: 5mx22m, hẻm xe hơi, gần chợ, nhà thờ, trường học, tiện xây lại để ở và cho SV thuê. ĐC: 10/3 Đặng Lộ, P.6, Q.TB. Giá bán 225L SJC. Nhà trống giao ngay, GTHL. LH: Uyên 0903.80.3980 - 8219145 - 9701389.
NHÀ BÁN GẦN CHỢ TÂN TRỤ, P.15, Q.TB. Nhà đúc 1 lầu, 1 trệt, 1 PK, 2 PN, P.ăn, 2 WC. Nội thất cao cấp, nhà xây thoáng đẹp, khu dân cư đông đúc, CSHT hoàn chỉnh, điện nước chính, giấy tờ hợp lệ. Ngay chủ đứng bán. DTSD: 68m² = 270tr. ĐTLH: 0918.03.1318 C.Thảo - 9876701 - 0918.09.2227 C.Hường.
CẦN BÁN GẤP NHÀmặt tiền đường nội bộ 12m. DT: 4mx12m, đúc kiên cố 4 tấm, 5 P.ngủ, 1 PK, 5 toilet, máy nước nóng, máy lạnh, nội thất cao cấp. Chủ quyền tư nhân, nhà mới vào ở ngay, sang tên trong 1 tuần. Số 93/124 Lũy Bán Bích, P.20, Tân Bình. LH: anh Phúc 0913.98.9303 - 9611581. Giá 168L SJC.
NHÀ BÁN đường Tây Thạnh, P.12, quận Tân Bình. 2 mặt tiền, 1 trệt, 1 lầu. DTSD: 94m², giá 285.000.000đ. DTSD: 85m², giá 245.000.000đ. Khu dân cư ổn định, gần trường học, chợ. Liên hệ: anh Nam 0903.92.5485.
NHÀ 1 trệt, 1 lầu đúc suốt, 4,65mx14m, nở hậu 5m. Điện, nước, ĐT, CQH. Hẻm thông xe hơi, gần chợ, nhà thờ, trường học. Giá 162L SJC. ĐC: 49/1 CMT8, P.5, TB. Đi lối hẻm hông hãng xe Suzuki, 68 CMT8, cuối đường là tới. LH: 8491093 - 0903.70.5981 để xem nhà.
BÁN GẤP 2 CĂN NHÀ MẶT TIỀN phường 17, quận Tân Bình. Số 9C Trần Hưng Đạo (4,9mx21m), 114 Nguyễn Thái Học (6mx22m). 2 nhà cũ nát tiện xây dựng mới, có sổ hồng, nhà trống giao ngay. LH: 0903.80.2478. Miễn trung gian.
CẦN BÁN NHÀ CHUNG CƯ GÒ DẦU II, LÔ B, đường Trương Vĩnh Ký, P.14, Q.Tân Bình. Lầu 1, DT: 76m², 1 P.khách, 3 P.ngủ, 2 toilet, 1 nhà bếp, hai mặt thoáng mát, hướng Đông, đối diện vườn hoa, nhà trống giao ngay. Có chủ quyền hồng. Giá 430 triệu. Xin liên hệ: 9705605 gặp Ngọc Anh.
NHÀ RẺ BẤT NGỜ! Nhà cấp 4, hẻm rộng, đường nhựa kiên cố, xe tải vào được, đường Cộng Hòa (4 làn xe), P.13, Tân Bình. (3,6mx26,8m) = 96,5m² = 135L = 1,3L/m², giá thương lượng (sát giá dễ mua). b. (4mx28m) = 112m² = 189L = 1,6 L/m². Chủ quyền hồng. ĐT: 8448996 - 0903.61.2309. (Bao luôn sang tên).
CẦN BÁN GẤP NHÀ 9/11 CHU THIÊNgần chợ P.20, Tân Bình. Ngang 8m, dài 31m, 1,4L/m². Điện nước đầy đủ, sổ hồng, còn thương lượng. ĐT: 8648610 - 0913.74.5253 gặp Loan.
NHÀ BÁN MỚI100%: 4mx22m, khu quy hoạch P.16, gần chợ Tân Hương, đúc 1 trệt, 2 lầu, cửa 4 cánh, sơn nước, điện âm, sân phơi, sân để xe, 1 P.khách, 4 P.ngủ, bếp + P.ăn,4 toilet, máy nước nóng, bồn tắm, nội thất cao cấp, điện nước chính, giấy tờ hợp lệ. Giá 203L. LH: 248 Tân Hương gặp Hải, ĐT: 0903.76.6604 - 0908.01.2663 - 0903.72.5668.
ĐẤT GẦN KCN TÂN BÌNH.Đất 4mx14m, 2 lô liền. Đất 17mx14m, có thể bán từng phần hoặc bán hết, giá 2 triệu/m². Nhà mới xây giả đúc, 3mx8,5m, đường 5m, giá 130 triệu. ĐT: 8155138 - 0908.01.4978. Nhà 4mx13m, gác suốt, sổ hồng, P.10, Q.Tân Bình, giá 65L SJC. ĐT: 0908.11.6659.
NHÀ BÁN HẺM RỘNG, tiện mở VP, KD, 4,5mx13,5m, trệt, 2 lầu, sân thượng, 2 P. khách, P.ăn, bếp rộng, 3 P.ngủ, 4 toilet, máy lạnh, bồn tắm, MNóng, M.khử mùi, nhà kiến trúc mới, có hẻm hông, khu lịch sự. Điện, nước thủy cục mạnh, giấy hồng. LH: 318/18 Phạm Văn Hai, P.5, Q.TB. Giá 258L. ĐT: 8854970 - 0908.15.6790.
NHÀ BÁN 2 CĂN LIỀN NHAU2 mặt tiền đúc kiên cố 2,5 tấm. DTSD: 108m², trang trí nội thất cao cấp có máy nóng lạnh. Cơ sở hạ tầng đầy đủ, gần trường, chợ Tân Trụ mới P.15, Q.TB. Giá 400tr. Giấy tờ bao sang tên. LHĐT: 8152123 - DĐ: 0918.39.7556 gặp Huy.
CẦN BÁN GẤP NỀN NHÀ.Diện tích: 5mx17m, khu quy hoạch Bàu Cát 2. Giấy tờ hợp lệ. Giá 12.000.000 đ/m². Liên hệ: Thanh ĐTDĐ: 0913.67.7073, ĐTNR: 9851481. (Miễn trung gian).
CẦN BÁN GẤP NHÀ TRÊT SỐ 2/40 BÀU BÀNG, P.13, TÂN BÌNH(phía sau BV Nguyễn Thái Bình), số mới 320/32 Trường Chinh (hẻm rộng 4m cạnh CA P.13). Giấy tờ nhà hợp lệ, điện nước đầy đủ. Giá bán 128L SJC. Giá còn thương lượng. Xin LH: Anh Sơn - Chị Lan, ĐT: 08-9714167 - 0913.82.1781.
NHÀ BÁN P.15, TÂN BÌNHđúc 1 trệt, 1 lầu, nội thất cao cấp, đường nhựa 8m, DTSD: 108m² giá 460 triệu. Nhà P.12, Gò Vấp, DTSD: 145m² giá 480 triệu. Có chủ quyền hồng, bao sang tên trước bạ. Liên hệ: anh Cảnh, ĐT: 0903.91.6247.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MT. CQTN,sổ hồng. Số DB49 Bàu Cát 6, P.13, TB. Cách chợ BC 500m, khu dân cư đông đúc, tiện mua bán. DT: 4mx18m, 1 trệt, 2 lầu, nội thất cao cấp. 1 phòng khách, 3 phòng ngủ, 3 toilet, sân phơi trước sau, sân thượng. Tặng 2 máy lạnh, 1 máy nước nóng. Nhà trống giao ngay. Giá 299L. L.hệ: Hương 8427122 - 0903.65.1602 - 0903.90.2439.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN 130C/101 PHẠM VĂN HAI, P.2, Q.TÂN BÌNHkhu Hàn Quốc, gần chợ Phạm Văn Hai 100m. DT: 4mx15m, 1 trệt, 3 lầu, 3 P.ngủ, 1 P.khách, 3 P.tắm, 4 máy lạnh. Điện, nước, Đ.thoại đầy đủ. Nhà đẹp vô ở liền. Xin liên hệ: C.Hiền. ĐT: 8457228 - 9912729.
BÁN 2 NHÀ MẶT TIỀN KỀ NHAU SỐ 162B VÀ 162C NGUYỄN TRƯỜNG TỘ, P.17, Q.TÂN BÌNH.DT mỗi căn 4mx13m, 1 trệt, 2 lầu, 3 tấm, nhà mới xây đẹp (từ Lũy Bán Bích vào cuối đường), cần bán giá rẻ 118L SJC một căn, đang hợp thức hóa, bao chủ quyền. LH: 0908.17.2254 anh Thảo.
BÁN 2 NHÀ SỐ 4/10 VÀ 4/12 ĐƯỜNG NGUYỄN VĂN NGỌC, P.17, Q.TB(đường Tự Do cũ), gần ngã tư Nguyễn Văn Ngọc - Độc Lập, DT: 4mx12m, mỗi căn 3 tấm đúc kiên cố, 112L SJC một căn, giấy tờ đủ. LH: 0903.73.0085 anh Tùng.
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂN. Nhà đẹp đường Phổ Quang, Tân Bình. DT: 7mx25m, căn bìa, tiện làm công ty, VP. 1 trệt, 4 lầu, 1 tầng hầm, phòng khách, có hồ bơi tạo sóng, 4 phòng ngủ. Trang trí nội thất cao cấp, garage xe riêng biệt. Giá 2.000 USD/tháng. L.hệ: cô Tâm 0903.91.9252.
NHÀ BÁN 2 MT ĐƯỜNG KHUÔNG VIỆT. DT: 5mx20m, gồm 1 trệt + 1 lầu + 1 ST. Giấy tờ hợp lệ. Gần chợ, nhà thờ, chùa, trường học. Đang kinh doanh Internet. Giá 300L SJC. Liên hệ: 8616110.
BÁN 2 CĂN NHÀ PHƯỜNG 15, QUẬN TÂN BÌNH. DT: 3,5mx11m, giá 270tr. Đúc 1 tấm, nội thất đẹp, cách đường CMT8 100m. Khu dân cư ổn định. LHĐT: 0908.26.0677 A.Tuấn.
SANG NHƯỢNG 3 LÔ ĐẤT4mx23m gần chợ Bà Điểm, cách đường Phan Văn Hớn 70m. Đã có giấy CN QSD đất ở. Giá 1.800.000 đ/m². Liên hệ: A.Năm ĐT: 0903.82.4499.
NHÀ MẶT TIỀN ĐƯỜNG CHÍNH3,5mx12m. Một trệt, 3 lầu đúc, 1 PK, 4 PN, 1 PT. Điện nước đầy đủ, gần chợ, gần trường Võ Văn Tần. Khu buôn bán, tiện kinh doanh. CQTN. Giá 180L SJC. ĐC: 317 Võ Thành Trang, P.11, Q.TB. ĐT: 8428451 Ngọc Ánh.
BÁN 2 CĂN NHÀ MẶT TIỀN LIỀN NHAU SỐ 184 ĐÔNG HỒ, P.8, TÂN BÌNH. Tổng DT: ngang 7,5m, dài 11m, nở hậu 9m. Gần chợ Tân Bình, cách siêu thị 40m, khu vực kinh doanh thuận lợi, đồng hồ điện, nước, điện thoại. Chủ quyền hồng. Giá bán 320L SJC. Liên hệ ĐT: 8617638 - 0908.21.4470 gặp A.Khoa.
BÁN NHÀ CẤP 2vừa mới xây 2003, hướng ĐN, 3 lầu, 4 PN, 5 WC, 2 PK. Khu dân cư Nghĩa Phát, gần chợ TB, gần trường học. Nội thất đẹp: gỗ và đá. Đường nhựa 10m. Giá 330L. Liên hệ: A.Nhân ĐT: 9700687 - 0903.67.5387.
NHÀ BÁN 55/6B BÙI THỊ XUÂN, P.5, Q.TB. Vô hẻm trường Thăng Long, hẻm 8m, DT: 4mx14m, 1 trệt, 2 lầu đúc, 4 P.ngủ, 2 M.lạnh, MN, 3 toilet, 2 bồn tắm, khu an ninh lịch sự, nhà xây cao cấp, điện nước chính, giấy tờ hợp lệ, ở ngay. Giá 259L SJC. ĐT: 9913920 - 0903.64.6590 - 0903.76.5176.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN 168 HỒNG LẠC, P.11, Q.TB.DT: 4,1mx12,5m, nở hậu 4,3m. 1 trệt, 1 lầu. Điện, nước, điện thoại. Gần chợ, trường học. Khu đông dân, thuận tiện mua bán. GTHL. Giá 185L SJC. Miễn trung gian. Gặp Lan ĐT: 0908.10.8203.
NHÀ BÁN 72/17 ĐƯỜNG HUỲNH VĂN NGHỆ, P.15, Q.TB. Gần chợ Bảo Ngọc Tú. Hẻm xe hơi vào tận nơi. DT: 4,5mx15m, nở hậu 4,7m. Đúc 2,5 tấm. Nội thất cao cấp. 1 P.khách + 1 P.bếp + 2 P.ngủ + 3 WC. Chủ quyền hồng. 660 triệu. LH: 0908.22.7009 A.Dưỡng. P.18, TB: khu villa, DTKV: 4mx25m, trệt, sân vườn, CQH, Đ, N, giá 140L. Nhà P.13, Q.11, DTSD: 110m², gác, yên tĩnh, Đ, N, ĐT, GTHL, 2 mặt hẻm, giá 139L. Đất TĐ: khu QH P.Linh Trung, CSHT cao cấp, căn góc 2 MT, DTKV: 134m², ĐD chợ, khu CN, tiện KD, giá 6.700.000 đ/m², có QSDĐ. ĐT: 0918.64.3696 - 9671910.
NHÀ BÁN 58/30/30 ĐƯỜNG LƯƠNG THẾ VINH, P.20, TBgần Đầm Sen. DT: 4mx20m, 1 trệt, 1 lầu, tường sơn nước ốp gạch men lên 1m toàn bộ. Hẻm 6m, điện, điện thoại, nước. Sổ hồng, giá 100L. ĐT: 9610369 - 0913.92.6747 gặp Liên.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN HOÀNG HOA THÁM, TB. Diện tích: 6mx20m, kiến trúc mới đúc 1 trệt, 1 lửng, 2 lầu. Chủ quyền hoàn công năm 2001. Giá 460L SJC, bao sang tên. Liên hệ ĐT: 0918.19.1573 gặp chị Thu. Chỉ tiếp khách có thiện chí mua.
NHÀ CẦN TIỀN BÁN GẤP, mặt tiền chợ Võ Thành Trang, Bà Quẹo, 29/17C Trường Chinh, P.14, Q.TB. Chợ đông người, nhà vừa để ở, vừa buôn bán rất thuận lợi. DT: 3,85mx23m, lầu có 2 phòng riêng biệt thoáng mát, đã có giấy chủ quyền. Giá thương lượng. Gặp chị Nguyệt ĐT: 8428788.
CẦN SANG 1 NỀN NHÀDT: 4mx20m, M.tiền, giá 110L SJC, ĐC: 0/9 Lê Lư, số 25 cũ, P.18, Q.T.Bình. Và 1 xưởng 1.000m² có dính 1 căn nhà đúc 2 tấm, 4mx20m, giá 300L. Tất cả có GTHL. ĐC: A10/23B đường Công Nghệ Mới, xã Vĩnh Lộc B. L.hệ: 0903.00.3877 gặp anh Ánh.
BÁN NHÀ HẺM 5m VƯỜN LÀI, P.18, Q.TB. DT: 4mx20m, nhà trệt vô ở liền. Khu an ninh, cách đường chính 50m. Hướng Đông Nam. Giá 107L SJC (giá thương lượng). Sổ hồng. LH: 8456053 - 0903.84.5577.
BÁN NHÀ MT 208A VƯỜN LÀI, P.18, Q.TB.DT: 4,1mx21m, đang KD tốt, có điện, nước, điện thoại. Có chủ quyền hồng. Giá 185L SJC. Liên hệ: 8611881 gặp Oanh. ĐC: 208A Vườn Lài, P.18, Q.TB.
NHÀ BÁN P.13, TB. DT: 7mx13m, nhà cấp 4, gác lửng, đường nhựa 6m. Điện nước chính, khu an ninh, gần trường học, chợ. Chủ quyền giấy hồng. Giá 195L SJC, có thương lượng. ĐC: 4/19 Bàu Bàng, P.13, TB. Miễn trung gian.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀ N19mặt tiền chợ Ông Hoàng, đường Lý T.Kiệt, P.9, Q.TB, ngang 4m, dài 16m, đúc một tấm + 2 phòng, tiện việc mua bán, giá 200L. Một căn ngang 4m, dài 24m, giá 240L, chủ quyền tư nhân, điện + nước + điện thoại đầy đủ. LHĐT: 9710348 - 8656701 gặp Thảo hoặc Điệp.
NHÀ BÁN 30/2 BIS VƯỜN LÀI, P.17, Q.TÂN BÌNH.Đường nhựa 12m, trung tâm quận mới xây. DT: 4mx12m, nhà cấp 4, gác lỡ, chân móng 2 tấm. Điện chính, nước 2 nguồn. Giá 102L SJC (bao sang tên). ĐT: 8103845 gặp A.Tám (gần trường mầm non Nhiêu Lộc).
NHÀ MT Đ.TÂN KỲ TÂN QUÝthông qua TSN (27/3 cũ). DT: 3,5mx29m = 175L, cấp 3, CQH. Hướng Đông, cách đường Trường Chinh (CMT8 cũ) 30m. Gần KS, tiện kinh doanh, mở PM, cho thuê phòng trọ SVHS (gần trường CĐ CNTP). Sau nhà có vườn cây thoáng mát. LH: 8495895.
NHÀ BÁN. DT: 4mx21,5m, đúc 2,5 tấm, 1 phòng khách lớn, bếp + phòng ăn, 2 phòng ngủ, 1 phòng sinh hoạt, 1 phòng thờ, 3 WC, sân phơi, sân thượng. Nhà thoáng mát, có sân trước 4m, ĐH điện, nước riêng, ĐT. GTHL. Liên hệ: 125L5 Lương Thế Vinh, P.20, TB. ĐT: 9611655.
BÁN GẤP NHÀ, DT: 5mx17m, có gác, rộng, thoáng, gần chợ, trường, đường xe tải vào, giá rẻ 66L SJC, bao sang tên. LH: cô Chinh, 80/9 Huỳnh Văn Nghệ, P.15, TB hoặc Nga ĐTDĐ: 0918.48.0041. Và 1 miếng đất 10mx25m, mặt tiền đường Hưng Long, H.Bình Chánh, 200tr, GTHL, gần chợ đầu mối BĐ.
NHÀ NHỎ BÁN, P.19, Q.TBgần ngã tư Âu Cơ - Lạc Long Quân, ngay dịch vụ cầm đồ số 25 vào 70m. Nhà bên trái, nhà sạch, có điện, nước, gác suốt. DT: 4mx3,9m. Giá 26L SJC. Đ.thoại trước khi xem nhà: 8647129 - 0918.68.3093.
NHÀ MẶT TIỀN VÀ MẶT HẺM ĐƯỜNG HOÀNG VIỆT, khu Đệ nhất Khách sạn, DT: 4,1mx17m, 1 trệt, 1 lửng, 2 lầu rưỡi, nội thất cao cấp dành cho những người có thu nhập cao, khu vực sang trọng, tiện sử dụng nhiều lĩnh vực. CQ hồng. Giá 450L SJC, có thương lượng. Liên hệ: 0913.90.6990 gặp Thu.
NHƯỢNG ĐẤT MT. Ngang 9m, dài 18m, tổng diện tích 112m², đường rộng 9m, đường thông nhựa nóng, ngay góc, P.18, T.Bình. Dân cư đông đúc. Bao chủ quyền GPXDựng 1 trệt, 2 lầu. Khách có nhu cầu LH: anh Bình, ĐT: 9234149. Giá 5,2 triệu/m², còn thương lượng.
NHÀ BÁN 1632 HỒNG LẠC, P.10, Q.TB. DT: 4mx10m, nở hậu 8mx2,5m. Nhà đẹp, gác suốt, nội thất cao cấp. 1 phòng khách, 1 phòng bếp, 2 toilet, 3 phòng ngủ. Hẻm xe tải vào tận nhà, cách đường chính 30m. Giấy tờ hợp lệ. Giá 119L SJC, giá cố định. LH: 0903.80.5460 hay 9710161 gặp Huy.
BÁN NỀN NHÀcủa Cty KD P.triển nhà TB: 88L SJC, có sổ đỏ, 4mx15m, đường rộng 12m, cách đường 27/3: 20m, giáp đuôi nhà MT số 413 đường 27/3, P.14, TB. Và căn MT 10/42/6A Bình Long, B.Chánh: 4,1mx24m, đang cho thuê 3 tr/tháng, giá 185L, bao sang tên. L.hệ: C.Quế 0903.87.5941.
BÁN NHÀ SỐ 68/19 TRẦN THÁI TÔNG, P.15, Q.TB.Gần chợ mới Tân Trụ, hẻm 7m. Nhà 1 trệt, 1 lầu đúc kiên cố, trang trí nội thất mới, điện nước đầy đủ. DTXD: 4mx16m, chủ quyền bìa hồng. Nhà trống giao ngay. Giá 110L. LH: cô Minh 0903.95.2229.
NHÀ BÁN 341/5 NGUYỄN TRỌNG TUYỂN, P.1, TB. DT: 3,1mx11m, gác suốt, balcon đúc trước sau, thoáng mát, cửa sắt 2 lớp, phần sau dán gạch men. Đồng hồ điện, nước, điện thoại. Chủ quyền hồng. Giá 110L SJC, còn thương lượng. Điện thoại: 8452429 - 9905020.
CẦN BÁN GẤP NHÀmặt tiền đường rộng 30m, số 190 đường Thân Nhân Trung (Lê Thúc Hoạch mới) P.16, quận Tân Bình, TP.HCM. DT: 4m ngang, dài 22m, có điện sản xuất, điện thoại, giếng đóng. Nhà cấp 3 tiện xây dựng mới. Giá bán 135L SJC, có thương lượng. Xin liên hệ: anh Út 8658766 - 0903.85.3868.
NHÀ MẶT TIỀN.DT: 3,7mx18m, hai lầu, hướng Nam. Nhà đẹp và tiện nghi, P.khách, P.sinh hoạt, 3 P.ngủ (máy lạnh), 2 toilet (nước nóng), sân trước, sân thượng. Đồng hồ điện nước riêng. Chủ quyền tư nhân. Bán 190L SJC. Địa chỉ: 46C Phan Chu Trinh, P.17, Tân Bình. ĐT: 8429352.
NHÀ BÁN GẤP MTNB PHAN VĂN SỬU, đường nhựa 10m, cách Cộng Hòa (8 làn xe) 50m, P.13, Q.TB. Nhà cấp 4 tiện xây lại. Rất an ninh, yên tĩnh, gần trường học, chợ, BV. Điện nước đủ. Giấy hồng 2002. DTKV: 5mx24m = 120m². Giá 276L SJC (2,25L/m²). LH: 8322030 hoặc 0903.88.3678 (BS Liên). Cần bán gấp, hoa hồng môi giới cao.
NHÀ CHO THUÊ,khu yên tĩnh, lịch sự, hẻm 6m, gần trung tâm TP. 1 trệt, 2 lầu, sân thượng, 5 PN, 1 PK, 1 NB, 4 WC. Nội thất cao cấp. DTSD: 200m², thích hợp để làm văn phòng hoặc để ở, 500 USD/tháng. LH: anh Liêm 8457932 - 0958.98.8865, 281/66/1 LVS, P.1, Q.TB.
CẦN BÁN GẤP NHÀ2 tấm rưỡi: 110m² đường Cống Lở, P.15, TB, CQ hồng, mới xây, trang thiết bị cao cấp, bố trí phòng tiện sinh hoạt, gần chợ - trường, an ninh, giá 420tr. Hoặc sang lô đất đường Phạm Đăng Giảng, ấp 2, Bình Chánh, 5mx20m, 2,6 tr/m². LH: 8151215 - 0918.04.7584 A.Lâm.
XUẤT CẢNH CẦN BÁN NHÀ 230/9 TÂN KỲ - TÂN QUÝ, P.16, TB. Nhà xây hướng Đông, sổ hồng, gác suốt. DTSD: 52,5m². Điện, nước, tiện nghi đầy đủ. Khu an ninh yên tĩnh, hẻm rộng 2m, vào 20m. Giá 42L SJC (bao sang tên). L.hệ: anh Thanh, 625 Điện Biên Phủ, Q.3. ĐT: 0914.06.3949.
NHÀ BÁN 281/39/9 LÊ VĂN SỸ, P.1, TÂN BÌNH. Khu an ninh, hẻm đẹp, thẳng, rộng 6m, xe hơi vào tận nhà. Giáp Q.Phú Nhuận, Q.3. DT: 3mx16m, 1 trệt, 2 lầu đúc suốt, gần chợ, trường, CQ hồng. Đ, N, ĐT đầy đủ. Giá 184L SJC. Liên hệ ĐT: 8457265 gặp A.Nguyên - C.Mai.
NHÀ BÁN 2 MẶT TIỀN SỐ P1 NGUYỄN HỒNG ĐÀO, P.13, Q.TB. 1 trệt, 2 lầu, 4mx16m, 2 mặt tiền đường chính, đang kinh doanh mỗi tháng 4 triệu. ĐT, Đhồ Đ, N chính. Gần chợ, 2 trường học. Nhà mới xây, giấy tờ hợp lệ. Giá 414L SJC. ĐT: 0918.19.2787 gặp Loan.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀ ĐÚChẻm 636 đường Phú Thọ Hòa, P.18, TB cách đường chính 20m. DT: 4mx13m, DTSD: 80m², 1 lửng + 1 trệt, 2 toilet. Nội thất đẹp. Giấy tờ hợp lệ, hẻm rộng 4m. Giá 53L SJC. Liên hệ: A.Công 0903.36.9018.
BÁN NHÀ GẤP SỐ 125/56B (SỐ MỚI 42/22A) LƯƠNG THẾ VINH, P.20, TB. DTKV: 4mx14m, DTSD: 121m², hẻm 5m (xe tải vào tận nhà). 1 trệt, 1 lầu đúc giả. 3 PN, 1 PK, 2 toilet, bếp. Chủ quyền hồng. Giá 95L SJC. LH: 0903.94.6900 A.Liệt.
BÁN NHÀ 18/10 SAO MAI, P.7, QUẬN TÂN BÌNHgần ngã ba Ông Tạ. DT: 4,3mx20m, nở hậu 4,7m. Chủ quyền hồng 86,6m². Hướng Đông, đổ 8m. Điện, nước, điện thoại. Gần chợ, trường, bệnh viện. Giá bán 180L SJC. Liên hệ: chị Phương, ĐT: 9700252.
BÁN GẤP NHÀ 18/18A ÂU CƠ, P.9, TBgiáp Q.11, 4mx9m, nở hậu 5m, điện chính, giếng khoan, hẻm cụt 2m, cách Âu Cơ 50m, khu TT, gần vòng xoay Âu Cơ - LLQ, sổ hồng, 52L SJC (360tr). ĐT: 0913.96.1590 cô Bảy.
MẶT TIỀN CHỢ TÂN HƯƠNG, P.16, TB. 4mx16m, đúc 1 tấm, đẹp, sang trọng (mở VP, KD tiện lợi) 350L SJC, bao sang tên. (Mời ông bà ở Bàu Cát trả 300L trở lại thương lượng). ĐT: 8470571 - 8472704. 4mx20m đúc 2 tấm, đẹp, MT nhựa T.Q.Cơ (KD thuận tiện): 225L (bao sang tên). ĐT: 4081626.
NHÀ BÁN 31/41D ĐỒNG XOÀI, P.13, TB. DTKV: 5,5mx8m (không vi phạm lộ giới) CQ bìa hồng. Hẻm cụt chỉ có 6 căn, yên tĩnh, phía sau cổng cách chợ Hoàng Hoa Thám khoảng 50m. Giá bán 76L SJC. LHĐT: 8462834.
NHÀ HẺM NGẮNthông 2 đường nhựa lớn số 128/32 đường Lê Lư, P.18, Q.TB. Ngang 4mx10m, DTSD: 80m². Điện chính, giếng đóng. Nhà cách mặt tiền 10m, gác suốt giả đúc. Khu an ninh vào ở ngay. Nhà đang làm chủ quyền hồng. Bao sang tên. Giá 75L SJC. LH: Tiến - Lan 0903.78.5930 - 8851372.
BÁN NHÀ 1483 H.V.T, P.4, Q.TB(trong hẻm, gần UBND P.4). DT: 2,3mx11m. Nhà đẹp, gác suốt, 2 phòng tắm. Điện + ĐT + nước đầy đủ. Khu an ninh, yên tĩnh. Chủ quyền hồng. Giá 65L SJC. Liên hệ: A.Trình 8114036 - 0908.67.4791. Miễn trung gian.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MẶT TIỀN 93 CỘNG HÒA, P.4, Q.TÂN BÌNH. 4,2mx24m, điện nước chính, sổ hồng. Giá 480L có thương lượng. Gặp chị Thanh 8656953 - 0903.99.9588, A.Tuấn 8111577. Miễn trung gian.
BÁN NHÀ MT 125 PHẠM VĂN XẢO, P.18, Q.TB. DT: 5mx13,2m, 2,5 tấm, 3 WC, 2 máy lạnh. Vị trí nhà đẹp, gần chợ, trường học, bệnh viện (nhà sổ hồng). Giá 205L SJC. LH: 9780352 dì Hai, 0903.95.5003 A.Dũng.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN: 105 THÀNH CÔNG, P.17, TÂN BÌNH.DT: 4mx17,5m, hướng Đông, CQ hồng, khu dân cư tiện kinh doanh, giá 170L SJC. ĐT: 0913.91.2787 - 08.8496063 gặp chị Lan.
NHÀ BÁN MT SỐ 2A BẦU BÀNG, PHƯỜNG 13, Q.TB, ngang 4mx7m, điện, nước, điện thoại, gần trường học - chợ, chủ quyền hồng, giá 125L. Nhà số 89/12/12 Hương lộ 13, P.16, TB, ngang 4mx12m, gần chợ, điện, nước, điện thoại, chủ quyền hồng, giá 62L. Liên hệ: 8101150 - 8119956 - 0903.61.2804 gặp Sương.
NHÀ BÁN: CẤP 4, SỐ 28A2/77 hẻm 5m đường Tân Kỳ Tân Quý, phường 14, Tân Bình, DT: 4mx16m, sổ hồng năm 2003, giá 70L SJC. Biệt thự: khu Phú Lâm, quận 6, đường Lê Tuấn Mậu, DT: 8mx23m = 184m², 1 lầu, giá 620L SJC, CQ hồng 2003. LH: cô Loan 0913.95.7449 - 5121542. Miễn trung gian.
BÁN NHÀ: 384/2C CỘNG HÒA, P.13, Q.T.BÌNH.DTSD: 6,5mx14,5m, cấp 4, khu an ninh, L.sự, cách ngã tư Hoàng Hoa Thám 150m, hướng Bà Quẹo, MT đường nhựa 12m. Hẻm 384 vào căn thứ 4 bên phải. Tiện xây VP. CQ hồng. Giá 300L SJC, có thương lượng. ĐT: 8439145 - 0913.66.1554 gặp chủ nhà A.Dũng.
NHÀ MT HẺM 8m. DT: 4mx11m, balcon đúc, gác gỗ, 2 toilet, nền gạch men Mỹ, điện nước chính, giấy tờ hợp lệ, cần bán gấp 75L SJC. Bán 1 xe tải Suzuki 750kg đời 2001, còn 95%, bán 88tr. LH: 723B1 Hoàng Xuân Nhị, P.19, TB (gần ngã 4 L.L.Quân - Âu Cơ hỏi nhà thờ Phú Hòa). ĐT: 9741194 - 0913.57.6587.
NHÀ BÁN 138/35 TRƯƠNG CÔNG ĐỊNH, P.13. Hẻm rộng, gần đường lớn (sau Hội quán Âu Cơ). DT: 4mx16m, trệt + 2 lầu. Nhà đẹp, tiện nghi đầy đủ, điện nước riêng. Giấy tờ hợp lệ. Giá 220L SJC, có thương lượng. Liên hệ: Kim Chi 8492067 - 8490073.
BÁN NHÀ 562D/26D ĐƯỜNG VƯỜN LÀI, P.18, Q.TBcách ngã tư Nguyễn Xuân Khoát - Vườn Lài khoảng 100m. Đến cửa hàng vật liệu xây dựng Hoàng Vũ rẽ vào. DT: 4mx6m, một trệt, 1 lửng, 1 lầu đúc, nhà mới xây có bìa hồng. Giá 44L SJC. L.hệ: 99 đường Thống Nhất, P.17, Q.TB. 0903.88.2410.
CẦN BÁN 1 CĂN NHÀ PHƯỜNG 13, TB. 4,1mx15m, giá 110L SJC. Nhà cấp 4, gác suốt, gạch men, cửa kính, la phông Đài Loan. Điện nước đầy đủ. Khu dân cư ổn định. Giấy tờ hợp lệ. Bìa hồng, bao sang tên, còn thương lượng. (Miễn trung gian). LH: 62/15/2 Nhất Chi Mai, phường 13, TB. ĐT: 8101692 - 0913.18.9934 Thuần.
NHÀ CẦN BÁN GẤP 115/26 TRẦN THỦ ĐỘ, P.18, TÂN BÌNH.DT: 4mx20m, đúc một tấm; mặt tiền đường lớn trên 8m; điện, nước chính; điện thoại - đầy đủ tiện nghi - giấy tờ hợp lệ. Liên hệ: cô Sáu ngoài giờ hành chánh 8610797 - 0903.74.4389.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN HOẶC CHO THUÊ38 kênh Hiệp Tân, phường 20, quận Tân Bình. DT: 5mx15m = 75m², 1 trệt, 1 gác gỗ, đồng hồ điện, nước, ĐT chính. Nhà gần chợ, trường học cấp 1, 2,3. CQH TP. Bán 80L SJC, thuê 1.000.000 đ/tháng. ĐT: 7650886 - 0903.99.2237 A.Chín.
