NHÀ MẶT TIỀN 32 NG.AN NINH, P.14, QUẬN BT. 1 trệt, 2 lầu. DT: 18mx3,4m, 4 P.ngủ, P.ăn, 3 toilet, sân phơi + sân thượng + máy lạnh, nước nóng. Điện nước chính. Gần chợ, trường học, bệnh viện. Giấy tờ hợp lệ. Giá 234L SJC (có thương lượng). Liên hệ: A.Trí, ĐT: 8417427.
NHÀ BÁN 242/61 NGUYỄN XÍ, P.13, Q.BT(đối diện rửa xe Đồng Tiến, gần Cầu Đỏ). DT: 3mx10m, đúc 3,5T, 4 phòng ngủ, 3 toilet, sân thượng. Trang trí cao cấp mới đẹp, hẻm nhựa, khu cán bộ yên tĩnh. Giá 96L SJC. Liên hệ số: 0903.32.2351 hoặc 8055172 gặp Phương.
CẦN SANG NHƯỢNG 1 LÔ ĐẤT. DT: 4mx21,5m, đường nội bộ 6m, Nguyễn Xí - Đinh Bộ Lĩnh, P.26, Q.Bình Thạnh. Hướng Đông thoáng mát. Cơ sở hạ tầng đầy đủ, xây dựng ngay. Khu an ninh, lịch sự. Giấy tờ hợp đồng Cty. ĐT: 0903.68.7280 - 5190051. Giá 145L SJC.
CẦN BÁN 1 CĂN NHÀ1 trệt, 3 lầu, hẻm chính xe hơi vào được, gần quận 1, gần nhà thờ, chùa, chợ. DT: ngang 3,2m, dài 12m. Giấy tờ hợp lệ. Giá 198L SJC (có thương lượng). ĐC: 34/7C Điện Biên Phủ, P.15, quận BT. ĐT: 0903.90.9047 hoặc 0913.88.6957 gặp cô Phụng.
NHÀ BÁN 8/6 NGUYỄN TRUNG TRỰC, P.5, QUẬN BÌNH THẠNH.Nhà đẹp, yên tĩnh, hướng Đông Nam. Điện nước đầy đủ, giấy tờ hợp lệ. Diện tích đất: 94m², giá 1,3L/m². Liên hệ ĐT: 0903.92.6153 - 8416744.
CẦN TIỀN BÁN GẤP CĂN BIỆT THỰ 224 ĐƯỜNG D5Cư xá Văn Thánh Bắc, P.25, B.Thạnh. D.tích: 7,8mx20m, 1 trệt, 2 lầu, mái ngói, sân vườn, gara xe hơi. Giấy hồng. Khu vực an ninh, gần 5 trường đại học. Giá 750L SJC (có thương lượng). Liên hệ: anh Lâm 0903.90.1303 - 8982811 (sau 18g).
BÁN CĂN HỘ C/C ĐINH TIÊN HOÀNG, P.3, Q.BT. Lầu 4, DT: 60m², 2 PN, PK, bếp, WC, balcon hướng Đông, nhà thoáng mát, đồng hồ điện nước riêng. Nhà mới 100%, vị trí trung tâm giáp Q.1, rất thuận tiện đi lại. Giá thương lượng, dễ mua, có trả góp. LH: 0903.72.0165.
NHÀ BÁN MỚI XÂYkiểu villa mini, trang trí sang trọng, NTCC, ĐN, ĐT, CQH, cách mặt tiền XVNT mới mở rộng 15m. 3,8mx16m, 1 lầu đúc, trệt, 4P, sân để xe. Hẻm rộng yên tĩnh. Tặng đồ dùng trong nhà. 117L SJC. 8217277 (giờ HC) 0903.71.5446 - 8649263.
BÁN NHÀ 446/20 LÊ QUANG ĐỊNH, P.11. DT: 5mx6m, gồm 1 trệt, 1 gác lửng, 1 gác suốt, balcon đúc, bếp gạch men, 2 toilet trên, dưới gạch men. DTSD: 75m², đồng hồ điện, nước, điện thoại. Rất an ninh, yên tĩnh. Giấy tờ hợp lệ. Giá 63L SJC. LH: Hồng, ĐT: 0918.39.5075.
CẦN BÁN GẤP 2 NHÀ: Hẻm 4m tiện KD nhỏ đường Hoàng Hoa Thám, P.5, thông Trần Bình Trọng, DT: 4mx10m, tiện XD, giá 69L. Hẻm 6m, gần đường Chu Văn An, P.12, DT: 4mx8m, 1 lầu đúc đẹp, 2 WC, giá 59L. Cả 2 điện nước đủ. GTHL, bán giấy tay. LH: Tâm 0903.93.6382.
NHÀ MẶT TIỀN CẦN BÁN: 39 NGÔ NHƠN TỊNH, P.1, BT. Khu kinh doanh sầm uất, DT: 3,5mx19m, nội thất cao cấp. 1 trệt, 2 lầu: 4 P.ngủ, 2 P.khách, 1 P.bếp, 5 P.tắm. Đang cho thuê mặt bằng & để trống ở trong. Gần trường học, bệnh viện, ngay chợ Bà Chiểu, khu an ninh. Giá 395L SJC (thương lượng). LH: Tuấn 0918.30.3993 - Nguyệt 0913.11.7112 - 8357729. (Miễn trung gian).
BÁN 1 CĂN HỘ LÔ A, LẦU 17C/c cao cấp Miếu Nổi 18 tầng, P.3, Q.BT, có thang máy, nội thất đẹp. DT: 54m², 2 PN, ML, MNN, ĐT. Giấy tờ hợp lệ, HĐ công chứng. 470 triệu. LH: cô Nga 0908.26.7258 - Giao 5170126.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MẶT TIỀN NỘI BỘ 662/100 BÙI ĐÌNH TÚY, P.12, Q.BT. 4mx15m, trệt, 2 lầu đúc. ĐN chính, ĐT, 2 máy lạnh, máy nước nóng, 3 phòng lớn, khu an ninh, yên tĩnh. Sổ hồng, bao sang tên. 280L thương lượng. ĐT: Hằng 0913.80.9741 - 5111349, Phương 0913.92.1772.
BÁN NHÀ HẺM XE HƠI Q.BÌNH THẠNH. GTHL. 3,6mx15m, PVT, P.14, 64L. 4mx12m, XVNT, P.26, 65L. 4mx14m, XVNT, P.26, 74L. 5mx12m, BĐT, P.24, 87L. 4mx19m XVNT, P.26, 115L. Xin L.hệ: Công ty An Cư, 264C Bạch Đằng, P.24, BT. 8418397 - 8418398 - 8418399.
NHÀ CHO THUÊ1 tầng lầu, DTSD: 50m², phòng ở đẹp, nội thất cao cấp, máy nước nóng, sân trời thoáng mát (điều kiện nữ viên chức hoặc chị em gái), phường 15, quận Bình Thạnh. 1.500.000 đ/tháng. ĐT: 8200011 hoặc 5115315 thứ 7, CN hoặc sau 19g.
BÁN NHÀ TẦNG TRỆT SỐ 010 LÔ P CX THANH ĐA, P.27, Q.BT, 3 phòng ngủ, sân đậu xe, điện, nước, ĐT, tặng 1 số vật dụng, GTHL, nhà đang trống, giá 68L SJC. Đất bán 6.000m², MT Tỉnh lộ 7 xã An Nhơn Tây, H.Củ Chi, có sổ đỏ, 150.000 đ/m². Nhà, đất xin LH: 0913.73.3203 gặp cô Bình.
NHÀ BÁN, DT: 4mx15m, 1 trệt, 3 lầu, sân thượng. Nhà đẹp, nội thất cao cấp, gồm 5 phòng ngủ, bồn tắm, máy nước nóng, máy lạnh. Hẻm xe hơi cách mặt tiền Bùi Đình Túy 20m. Đồng hồ điện, nước, điện thoại chính. Chủ quyền hồng. Giá 230L SJC. ĐC: 617A Bùi Đình Túy, P.12, Q.BT (vào hẻm 582). ĐT: 5114862 - 5113501 - 0918.65.7750 gặp Hồng.
NHÀ BÁN BÌA HỒNG. DT: 3mx6m, gác suốt, balcon đúc. Nhà đẹp, điện, nước. Giá 42L SJC. Gần chợ Bà Chiểu, siêu thị... Hẻm thông, cách đường lớn 100m. ĐC: 125/91 Đinh Tiên Hoàng, P.3, Q.BT. ĐT: 5100074 C.Thủy. LH trước khi coi nhà.
CẦN BÁN GẤP NHÀ NHỎ 42/16/2A HOÀNG HOA THÁM, P.7, Q.BT(đối diện số 42/22). DT: 21m², balcon đúc, 1 gác suốt, 1 gác lửng. Chủ quyền hồng, đồng hồ điện, nước chính, điện thoại. Hẻm lớn. Giá 42L SJC. ĐT: 0913.77.4814 cô Ân, 5109318 (ngoài giờ hành chánh). Miễn trung gian.
BÁN NHÀmặt tiền đường Hoàng Hoa Thám, Bình Thạnh, DT: 140m², DTXD: 330m², nội thất cao cấp. Và 15.000m² đất mặt tiền đường trung tâm TT Mỹ Phước, Bến Cát, Bình Dương, thuận tiện làm khu giải trí, nhà hàng, nhà nghỉ. Giá 150.000 đ/m², thương lượng. LH: C.Cúc 0903.70.5279 - 8031987.
NHÀ MỚI XÂY 2002 BÁN,DTKV: 4,1mx18m, DTSD: 120m², 1 trệt, 1 lầu, 2 PN, 1 PK, 1 bếp, 3 mặt trống, TTNT đẹp, GTHL, giá 103L (hoặc 720tr). Xem nhà tại: 414/12/26G NTL, P.13, Q.BT. 2. Mặt tiền bờ kênh 287A BĐT, P.24, Q.BT, DTKV: 4,5mx20m, 1 trệt, 3 lầu, 6 PN, 5 WC, 1 PK, 1 bếp, GTHL, giá 230L. Gặp cô Ba 5110029.
BÁN NHÀ: 3,5mx4m = 175 triệu, có gác, điện nước có. Nguyễn Duy, P.3, Q.BT (đối diện BV Quốc Tế). Miễn trung gian. ĐT: 5104621 liên hệ cô Bảo.
CHO THUÊ NHÀ NGUYÊN CĂN6mx10m, ở đường Nơ Trang Long, P.13, BT, TP.HCM. Nhà trong hẻm cụt tám căn, an ninh tuyệt đối. Nhà được trang trí nội thất đẹp, đầy đủ tiện nghi, lầu đúc hai tấm, 2 P.ngủ, hai toilet, có máy lạnh, máy nước nóng, điện nước mạnh. Xin liên hệ: anh Triều 0913.83.3696 hoặc cô Hảo 9858671.
BÁN NHÀ CÓ CHỦ QUYỀN 528/18 PHẠM VĂN CHIÊU.Nhà đúc 1 trệt, 1 lầu, DT: 104m², 1 PK, 1 P.ăn, 2 P.ngủ, 2 WC, nội thất cao cấp, giá 395 triệu. 1 căn C4, DT: 4,5mx16m, gần đường lớn, giá 280 triệu. 1 căn chung cư K300 Cộng Hòa, Tân Bình, DT: 50m² giá 480 triệu. Cả 3 bao sang tên. Liên hệ: 9967529 - 0908.10.6863 gặp anh Chiến.
NHÀ BÁNcó CQ khu quy hoạch dân cư đông 58/30M Quang Trung, P.12, GV. 5mx15,2m, vật liệu cao cấp, 2 lầu, 1 trệt, 4 PN, 1 PK, 3 toilet, 1 P.bếp, máy tắm nóng lạnh, điện nước đầy đủ, 2 mặt đường nhựa rộng cách đường Quang Trung 150m, gần chợ Cầu, trường học, nhà thờ. Giá bán 800 triệu. ĐT: 0903.98.1154, buổi tối 9842134 gặp A.Quân.
NHÀ BÁNđường Quang Trung P.12, Q.GV. Nhà đúc kiên cố và cao cấp, hẻm lớn, yên tĩnh và thoáng mát. Nhà 2 lầu, 1 trệt, 1 PK, 1 P.ăn, 4 P.ngủ, 3 WC. Nhà xây có giấy phép XD, bao sang tên người mua (chủ quyền). DTSD: 150m² = 100L SJC. Nhà biệt thự mini, DTSD: 150m² = 95L SJC. ĐT: 4361039 - 0913.92.8825 A.Nhất.
NHÀ BÁN 2 CĂN LIỀN NHAU, hướng ĐN, P.12, GV, Phan Huy Ích vào 100m, hẻm xe tải, nhà đúc kiên cố, 1 trệt, 1 lầu, nội thất cao cấp, điện nước chính, sổ hồng. DTSD 1 căn 85m², P.khách, P.ăn, 2 P.ngủ, 2 toilet, 359 triệu. 1 nhà cấp 4, DT: 150m², tiện xây phòng trọ, sổ hồng, P.15, Q.TB. ĐT: 0913.55.1712 - 0918.15.9032 Minh Hảo.
NHÀ BÁN MỚI XÂY 108A/27 LÊ VĂN THỌ, P.11, GV. DT: 4mx17m, 1 trệt, 3 lầu, nhà TK đẹp, hiện đại. NTCC gồm PK, 4 PN, P.thờ, ST, 4 WC, khu an ninh lịch sự nằm trong khu B.thự, hẻm thông 10m (bao CQ hồng). Giá 1,1 tỉ. LH: 0903.94.2112 A.Giao.
NHÀ BÁN,hẻm riêng ngang 2,5m, dài 18m. DTKV: 385m², DTXD: 7mx14m, đúc 2 tấm. Gồm 2 P.khách, 4 P.ngủ, nhà bếp rộng, có máy lạnh, nước nóng, sân trước 15mx13m, sân sau sâu 5m. Giấy tờ hợp lệ. Giá 600L SJC. ĐC: 19/22A Lê Văn Thọ, P.16, GV. ĐT: 8947365.
KHU QUY HOẠCH DÂN CƯ P.11, P.12, P.16, GV. 4mx16,5m; 5,3mx20m, 2 MT đường; 6mx20m; 5,3mx21m; 4mx21m; từ 4tr - 6,9tr,m². Hồ sơ cấp TP, đất có CSHT hoàn chỉnh, gần chợ, trường, khu thị tứ, nhà 4,5mx14m, 1 lầu đúc, 3 P.ngủ, 1 P.khách, 2 WC, có giấy hồng 94L SJC. LH: Cty Nước uống tinh khiết Havina, 107b/4 Lê Văn Thọ, P.11, GV. Gặp A. Cường 0903.70.6007 - 9968260 - 9872035.
NHÀ BÁN. Nhà đúc 4 tấm 4,2mx19m, 2 P.khách, 6 P.ngủ, 6 WC, sân thượng, đường 12m. CQTP. Gần chợ, siêu thị, trường 1, 2, 3. Có điện, nước, điện thoại, bếp + cầu thang đá hoa cương, bồn tắm, máy NN. Bán 162L SJC. Liên hệ: 32/14G Lê V.Thọ, P.11, Gò Vấp. ĐT: 0903.71.4143 gặp Thành.
XUẤT CẢNH CẦN BÁN GẤP 118/890D NGUYỄN KIÊM, P.3, Q.GV. Hướng Tây Bắc. Hẻm đối diện BV 175, gần chợ Tân Sơn Nhất. DT: 4mx18m, 1 trệt, 2 lầu, 1 P.khách, 3 P.ngủ, 4 toilet, bồn tắm, máy nước nóng, máy lạnh, ĐT, điện nước đầy đủ. CQ sổ hồng. Giá 165L SJC (còn thương lượng). LH: gặp cô Bình hoặc Kim 8954194.
NHÀ BÁN SỐ 43/428 NGUYỄN VĂN NGHI, P.7, Q.GV. DT:2,6mx17m, nhà trệt, tiện XD mới hoặc sửa chữa, gần đường, hẻm lớn (hẻm nhà truyền thống). CQ hồng, giá 55L SJC. ĐT: 9891002 - 0903.97.9698 gặp A.Diệp.
NHÀ BÁN P.17, ĐƯỜNG NGUYỄN OANH VÀO 100m.Nhà 2 mặt tiền hẻm tiện buôn bán nhỏ, đúc 1 trệt, 1 lầu, 1 PK, 2 PN, 2 WC, 1 P.ăn, cửa sắt 2 lớp, cửa phòng gỗ quạt điện đèn chùm, máy nước nóng, ĐT bán. Chủ quyền thành phố. Nhà nở hậu DTSD: 100m² = 355tr. LH: 0903.00.7108 A.Tùng.
BÁN GẤP NHÀ MTNB 439B6 PHAN VĂN TRỊ, P.5, Q.GÒ VẤP.Khu yên tĩnh, giáp BT, 2,5 tấm, tiện nghi đầy đủ, CQ hồng. 230L SJC. ĐT: Cô Dung 0913.80.6136.
NHÀ BÁN 145 NGUYỄN HUY ĐIỂN, P.17, GV. Ngang 7mx15m, giấy chủ quyền hồng, giá 240L. LH: 9840195 - 8449126 Liên. Nhà bán 112/1 Thống Nhất, P.11, Q.GV. Ngang 12mx42m, giấy chủ quyền hồng. Giá 6.500.000đ/m². LH: 9840195 - 8449126 Liên.
CHO THUÊ NHÀ NGUYÊN CĂNkhu phố chợ Thông Tây Mới. ĐC: C29 Quang Trung, P.10, GV. Nhà mới, vị trí đẹp, tiện mở VP, buôn bán... DT: 4mx17m, 1 trệt, 2 lầu, 1 P.khách, 1 bếp, 3 P.ngủ, 4 toielt. Giá 7tr/tháng. LH: 0903.95.9639 - 0903.33.9502. Miễn trung gian.
NHÀ BÁN MẶT TIỀN ĐƯỜNG QUANG TRUNG, (ngay ngã tư QT - PVC), DTXD gồm: 4,4mx8m, xây kiên cố, 3 tấm + 4,4mx9m, trệt, ở phía trước có mặt bằng kinh doanh, chủ quyền hồng, hoàn công 2003, giá 207L (hoặc 1 tỉ 350), bao sang tên. LH ngay chủ: 62/6B Quang Trung, P.12, GV. ĐT: 9969428 chị Vân.
NHÀ ĐẸP 6/24 QUANG TRUNG, P.10, GV. TTNT cao cấp (cửa gỗ, bếp, cầu thang đá hoa cương, Inox), hẻm BT thẳng thông 2 đường QT + Nguyễn Oanh, 4mx19m, 1 lầu rưỡi, ĐT, NM, điện, 3 PN lớn, 1 nhỏ, chỗ để xe hơi, sân thượng, sân phơi. Tặng 3 NN, 2 ML, tranh thêu XQ, tủ âm. 178L SJC. LH: 9895263 - 0903.30.1227 C.Thủy.
NHÀ BÁN 40/2E PHẠM VĂN CHIÊU, P.12, GVchủ quyền TP (bìa hồng) 4,4mx24m, gác suốt, hiện đang xây thành 6 phòng trọ đang cho thuê, doanh thu 1 tháng 2.500.000đ, hẻm bêtông 6m, cách mặt tiền đường 60m. Giá 630 triệu. LH: 0918.04.4562. Liên hệ: 0903.97.4079 A.Mười.
NHÀ BÁN GẤP XUẤT CẢNHDT: 4mx23m, đúc 1 tấm, CQTP, đang kinh doanh đối diện trường học, TTNT kiểu biệt thự, đẹp, tiện nghi, 1 PK, 1 bếp, 2 PN, 2 WC. Giá 250L SJC. ĐC LH: 374 Quang Trung, P.12, Gò Vấp. ĐT: 8958123 - 5891427 - 0908.11.3101 cô Liên.
NHÀ BÁN 147/2K NGUYỄN VĂN NGHI, P.7, Q.GÒ VẤP. Ngang 3m, dài 7m, lầu đúc 2 tấm, 2 phòng mới đẹp, sân thượng thoáng mát, điện nước đầy đủ, chủ quyền hồng, nhà đẹp, khu vực an ninh, yên tĩnh. Giá 85L SJC (còn thương lượng). ĐT: 9853807 - 0903.34.5631 gặp Hương. Đầu đường số 21 Nguyễn Văn Nghi quẹo vô hẻm 147.
NHÀ BÁN 112/835C NGUYỄN KIÊM, P.3, GÒ VẤP. Hẻm 105 đối diện BV 175, nhà nở hậu. 1 trệt, DT: 47m², 1 lửng, DT: 35m², nhà mới sửa chữa, khu an ninh, đồng hồ điện nước chính, chủ quyền hồng. Giá 60L SJC (thương lượng). Liên hệ trước: C.Hiền 8629108 - 0908.48.3551.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MẶT TIỀN,số nhà 132/1F đường Lê Văn Thọ, P.11, Q.Gò Vấp. DT ngang 4,06m, dài 19,4m, 1 trệt, 1 lửng, đường nhựa, đông dân cư, gần chợ, siêu thị... ĐH điện, ĐT, nước đầy đủ, CQ hồng 2000. Giá 230L SJC. Bao sang tên + thuế trước bạ. Liên hệ ĐT: 0908.16.1381 gặp cô Thu.
NHÀ BÁN MT ĐƯỜNG RỘNG 40m, P.7, Q.Gò Vấp.DT: 7mx15m = 105m², chủ quyền TP năm 2003, hướng Tây Bắc, vị trí đẹp, giá bán 225L SJC. Liên hệ: C.Thu 0903.31.4779 hoặc ĐT: 8952411 ngoài giờ hành chính.
NHÀ BÁN MỚI 137C LÊ LỢI (ND) P.3, GÒ VẤP.3 lầu đúc, PK, bếp, 5 PN, 5 WC, sân thượng, sân đậu ôtô, DT: 4mx18m, giáp quận PN (từ ngã ba Chú Ía Nguyễn Kiệm vô đường Lê Lợi 200m gần xưởng cơ điện GV). Gần chợ, trường học, bệnh viện, CQ hồng. Giá 220L SJC. LH: 8942430 - 0903.78.1420.
NHÀ BÁN4,2mx17m, đúc 3 tấm, trệt, 2 lầu, sân thượng đúc, đường nội bộ trải nhựa 6m, khu dân cư kiểu mẫu. ĐC: 20/6A Phan Huy Ích, P.12, Gò Vấp. Chủ quyền thành phố bao sang tên. Giá bán 100L SJC. Liên hệ: anh Tú 9872181 - 0908.11.6835.
NHÀ BÁN MẶT TIỀN CHỢ GÒ VẤPhiện đang kinh doanh vịt quay Hồng Ký, số 116 đường Nguyễn Văn Nghi, P.5, Q.Gò Vấp. Ngang 4m, dài 17m, nhà điện, nước, giá 400L. Chủ quyền hồng hợp lệ. LH: 0903.64.4314 - 5880395. Nhà bán mặt tiền đường số 52 đường Huỳnh Khương An, P.5, Q.Gò Vấp. Ngang 6,1m, dài 22m, nhà có điện, nước, thuận lợi kinh doanh, gần chợ, trường học, giá 300L chủ quyền hồng hợp lệ. Liên hệ: Hoa 0903.64.4314.
NHÀ BÁN MỚI XÂY P.11, GV. CQTP, đúc 4 tấm, 1 PK, 5 P.ngủ, TTNT cao cấp, gần siêu thị Bình Dân, giá 620 triệu. Bao sang tên CQ. Liên hệ: CH Đăng Khoa, đối diện siêu thị Bình Dân, 20 Quang Trung, P.11, GV. 8959928.
MẶT TIỀN ĐƯỜNG PHAN VĂN TRỊ, GÒ VẤPđã mở rộng, DT: 4,3mx20m, 1 trệt + 3,5 lầu, có 7 phòng + 1 P.khách + 1 P.bếp + 1 sân để xe 12 chỗ + 6 máy lạnh. Để lại 2 phòng đầy đủ giường, tủ, bàn làm viêc, bàn ăn hoặc họp, trang trí nội thất sang trọng, điện, nước chính, giá 395L SJC. LH: Cô Hóa ĐT: 9891005.
NHÀ BÁN GẤP CQ HỒNG, số 529/18/A7 đường Phạm Văn Chiêu, hẻm nhựa 6m yên tĩnh, đúc 1 lửng, 1 trệt, 2 lầu kiên cố, 1 PK, 4 P.ngủ toilet riêng mỗi phòng. Điện nước đầy đủ. Giá bán 750 triệu bao sang tên. ĐT: 0903.73.0472 - 8958740 gặp anh Thiện.
NHÀ BÁN P.12, Q.GV. Phan Huy Ích vào 300m đường rộng, chủ quyền bìa hồng. Gần chợ, trường học, nhà đúc kiên cố 1 trệt, 1 lầu đúc, 1 PK, 1 P.ăn, 4 PN, 2 WC, cửa sắt 2 lớp, trang trí nội thất cao cấp, điện nước chính, DT: 4mx22m = 510tr. Bao sang tên. LH: 0913.11.9698 gặp A.Xuân.
NHÀ BÁN GẦN CHỢ GÒ VẤP. ĐC: 15/29D Nguyễn Du, P.7, GV. DT: 3,1mx11,5m, 1 trệt, 1 lầu đúc, điện, nước, CQTP. Hẻm bêtông, khu an ninh biệt lập, giá 62L (vào hẻm 23 đối diện nhà thờ, đi khoảng 100m là đến). ĐT: 0913.88.1322 - 8323050.
BÁN NHÀ 66/17B NGUYÊN HỒNG, P.1, Q.GV. DT: 3,4mx14m, trệt, gác suốt, sân và trần bằng gỗ ghép cao cấp, 2 toilet, 2 phòng ngủ, balcon đúc trước sau, nội thất đẹp, điện nước riêng, cách đường chính 30m, hẻm cụt, rộng, khu rất an ninh, gần khu cư xá Nguyên Hồng, CQTP. Giá 80L SJC (thương lượng). Liên hệ: 9857641 gặp Đông.
NHÀ BÁNDT: 3,6mx14,5m, khu dân cư cách đường PVC 30m, hẻm rộng 5m, hướng Tây Nam, có CQTP nhà đẹp vào ở ngay. ĐN đầy đủ. Giá 305 triệu. LH: A.Hiển 0903.80.2841, tối 7169411.
BÁN NHÀ CẤP 4 SỐ 48/477A NGUYỄN DU, P.7, GV. DTKV: 93,20m² (N: 4,7m vô 5m nở 7mx16m) hẻm 3m, CQ hồng, giá 105L SJC. LH: Vân 0908.38.6501 (hẻm sau lưng đội cứu hỏa rộng 8m, vô 500m quẹo phải 1 căn đến căn thứ 2 bên tay trái).
NHÀ BÁNDTKV: 4mx20m, DTSD: 110m², số 27/25B Thống Nhất, P.16, GV. Hẻm cụt rộng 6m (mỗi bên 9 căn), tráng xi măng, gần chợ Xóm Mới, trường học Ng.Du, khu an ninh rất tốt, sạch sẽ. Giấy hồng TP cấp. Bán 120L SJC. LH: Nhung ĐT: 5894926.
BÁN GẤP NHÀ CẤP 4 SỐ 7/22 PHẠM VĂN CHIÊU, P.16, Q.GV.Vào hẻm rộng, cách đường PVC 200m, DT: 3mx10m, ĐN chính, giấy tờ hợp lệ, khu dân cư ổn định, gần chợ, trường, giá 180 triệu. Nhà trống giao ngay. LH: anh Khôi 9960432 hoặc chị Nhẫn 9162240 buổi chiều (MTG).
NHÀ BÁN CQTP SỐ 12/B1 PHAN HUY ÍCH, P.12, GÒ VẤP. DTSD: 200m², nhà đúc 2 lầu, 1 trệt, 1 P.khách, 4 P.ngủ, 1 P.ăn, 3 toilet, có sân để xe hơi. Giá 140L SJC. LH: A.Độ 0918.07.7842.
BÁN GẤP NHÀ CQH, DT: 4,1mx20m đúc suốt, điện, ĐT. ĐC: 50/23T Phạm Văn Chiêu, P.16, Gò Vấp. Hẻm rộng thông thoáng, buôn bán được. Nhà đẹp kiên cố, giá 680 triệu. LH: 0908.00.2428 (Lê Văn Thọ vào hẻm Hoa Viên Thiên Quý quẹo trái 20m).
BÁN NHÀ TRONG KHU BIÊT THỰ 88 CĂN P.17, GÒ VẤP. DT đất 6mx16m, DXD: 150m² đúc kiên cố 1 trệt, 1 lầu chữ L, 3 P.ngủ, 3 WC, P.khách, bếp cao cấp. Máy lạnh, MNN, sân trước + sau, sổ hồng 2003, bán đúng 1 tỉ đồng. ĐC: 94/1097R Dương Quảng Hàm, P.17, Q.Gò Vấp. A.Ba 0903.13.8138.
NHÀ BÁN HẺM RỘNG SỐ 1/6B LÝ THƯỜNG KIÊT, P.4, Q.GÒ VẤP. DT: 4mx13,5m, nở hậu hướng Đông. Chủ quyền hồng, điện, nước chính, điện thoại. Gần chợ, trường học, hẻm xe hơi vào được. Giá 130L SJC. Liên hệ ĐT: 9850744 - 0903.80.7090 gặp cô Phúc.
NHÀ MỚI KIỂU DÁNG ĐẸP, NTCC, đúc 2 tấm 4,5mx17m, P.khách, 4 P.ngủ, P.ăn, 4 WC, bồn tắm, 4 tủ âm tường, bếp, cầu thang đá hoa cương, ĐN chính, hẻm nhựa thông, tiện mua bán, sổ hồng. Giá 925 triệu, 4mx18m, đúc 1T, 667tr. ĐC: 103/A2 Lê V.Thọ, P.11, Q.GV. ĐT: 0903.88.7012 C.Khánh.
SANG ĐẤTDT: 4mx15m, đã có giấy phép xây dựng 3 tấm, P.12, Gò Vấp, cách đường Quang Trung 80m, đường nhựa thông rộng 8m, gần chợ Cầu, xí nghiệp, trường học, tiện kinh doanh. Giá 6,8tr/m². Miễn trung gian. Liên hệ: 8951462 gặp A.Khương - DĐ: 0903.78.5147.
NHÀ MT 137B LÊ LỢI, P.3, GV. Đúc 3,5T, ST có vòm mới đẹp, 5 toilet, bếp rộng, sân trước, sau để ôtô. Balcon trước sau. CQ hồng 74m², XD: 240m², điện + ĐT, gần CV Gia Định + PN, tiện mua bán. Nguyễn Kiệm vào Lê Lợi 200m, xưởng cơ điện tới 100m. Giá 200L SJC. ĐT: 5880553 - 0903.90.0303.
CẦN BÁN GẤP nhà hẻm 4m đường Phạm Văn Chiêu, P.12, Q.Gò Vấp. Khu dân cư ổn định, gần chợ, trường. Nhà đúc 1 trệt, 1 lầu, 1 P.khách, 1 bếp, 2 WC, 2 P.ngủ, DTSD: 60m² = 190 triệu. Điện nước chính, giấy tờ hợp lệ. Liên hệ ĐT: 9965140 gặp Kim.
BÁN 1 TRONG 2 CĂN NHÀ: 4mx9,5m, đúc 1 trệt, 2 lầu. 4 PN, 3 WC, ĐT, máy N.nóng, cổng sắt (450 triệu). 3,6mx6m, đúc 1 trệt, 1 lửng, 1 lầu, 2 PN, 2 WC, sân phơi (280 triệu). Hai căn đều KT đẹp, NTCC, gần trường, chợ. Hẻm nhựa 8m, tiện KD, đường T.Nhất, P.11, GV. ĐN chính (CQ hồng). LH: 8430872 - 0908.16.4112 cô Phú.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN TRUNG TÂM ĐƯỜNG LÊ VĂN THỌ, LÀNG HOA,132/4, P.11, Gò Vấp. DT đất 5mx25m, DTSD: 60m² (đang kinh doanh), có điện, nước, bao chủ quyền. Giá bình quân12tr/m². ĐT: 8420857 hoặc 0918.20.6061.
