·NHÀ BÁN 36/77 KHA VẠN CÂN, HIÊP BÌNH CHÁNH, THỦ ĐỨCđối diện công ty Mosfly, DTSD: 4mx12,5m, 1 trệt, 1 lầu, 2 phòng ngủ, 2 toilet, điện nước đầy đủ, có sân để xe, giá 315 triệu. ĐT: 0903.88.8802 gặp Dũng.
·NHƯỢNG QUYỀN SỬ DỤNG 2 LÔ BIÊT THỰ10mx25,75m, 3 mặt tiền và 16mx20,5m, 2 mặt tiền, khu dân cư Hiệp Bình Chánh, Kha Vạn Cân, Thủ Đức. Cơ sở hạ tầng hoàn chỉnh, giấy tờ hợp lệ, 6 triệu - 6,7 triệu/m². ĐT: 8266310 - 0903.74.5440 anh Nhã.
·SANG 2 NỀN NHÀDT: 12mx20m, hướng Đ ghé B: 2 mặt tiền đường nhựa 20m, khu dân cư Hiệp Bình Chánh, Thủ Đức. Đối diện cá sấu Hoa Cà của Cty DV nhà đất Q.10, gần bờ sông, hạ tầng: điện, nước, điện thoại, thoát nước, xây nhà ở ngay. Giá 8.000.000đ/m². LH: A.Sơn 0903.39.8558.
·BÁN 50m² NHÀ CẤP 4trong KV: 9mx30m = 270m², đất mặt tiền đường số 9 (đường nhựa xe tải P.Linh Chiểu Thủ Đức). Chủ quyền hồng, khu lịch sự an ninh (gần cung thiếu nhi đường Võ Văn Ngân). Tiện kinh doanh buôn bán. Giá 220L. LH ĐT bàn: 08.083413 - DĐ: 0903.84.1568.
·CẦN CHUYỂN QSD ĐẤT, đối diện cá sấu Hoa Cà, đường Kha Vạn Cân, Q.TĐ, thuộc Cty phát triển nhà Q.10, gần bờ sông Sài Gòn. DT: 12mx20m, mặt tiền đường chính 25m, hạ tầng hoàn chỉnh, giấy tờ đầy đủ. Giá 6.800.000đ/m², miễn trung gian. LH: Tuấn 0918.30.3993 - Nguyệt 0913.11.7112.
·NHÀ BÁN MẶT TIỀN SỐ 151 ĐƯỜNG TAM BÌNH, PHƯỜNG TAM PHÚ THỦ ĐỨC. Vị trí đẹp hướng Đông Nam, đường nhựa rộng 16m, DT: 10mx20m (nở hậu 11m), điện nước đầy đủ, có sổ đỏ, nhà trống giao ngay. Giá 2,8tr/m². Liên hệ ĐT: 8459740 - 8891265.
·SANG ĐẤT NỀN BIÊT THỰ PHỐkhu quy hoạch cao cấp, đối diện trại cá sấu Hoa Cà, đường Kha Vạn Cân, Thủ Đức. DT: 6mx19m, hướng Đông Nam, đường 12m, cơ sở hạ tầng hoàn chỉnh, XD ngay, có sổ đỏ, GPXD, giá thương lượng dễ mua. LH: 0903.87.1552 - 8493873 gặp C.Dung.
·NHÀ BÁN: nhà 4mx11m, gác lửng, nội thất đẹp, thuộc phường Hiệp Bình Phước, Thủ Đức, gần nhà máy bánh mì Kinh Đô. Giá 138 triệu. LH: Phương 8882628.
·CẦN SANG ĐẤTDT: 18mx30m = 538m², đã có sổ đỏ đất xây dựng 200m², phường Trường Thọ, Q.Thủ Đức, giá 2.500.000đ/m². Đất DT: 20mx33,1m = 662m², sổ đỏ đất nông nghiệp phường Bình Chiểu, Q.TĐ, giá 1.600.000đ/m². Liên hệ: A.Đức ĐT: 0903.81.3966.
·BÁN NHÀDT: 5mx14m, xây trên đất 5mx21m, điện, nước, điện thoại, đường xe tải nhẹ vào được, thoáng mát, an ninh, có giấy tờ. 53L SJC. Sang đất 5mx25m, giá 3 chỉ/m². ĐC: 54A/2 KP6, P.Hiệp Bình Chánh, TĐ. LL: Chị Hồng ĐC trên, ĐT: 8871618 - DĐ: 0903.60.8263.
·ĐẤT SANGDT: 870m², có chủ quyền, đã xây tường, cổng, tiện xây villa, đã quy hoạch xông, gần đại học Quốc gia Thủ Đức. Giá bán 155L. Khách có nhu cầu xin liên hệ: 0918.27.5555 - 0903.67.9999 (miễn trung gian).
·CẦN SANG HOẶC CHO THUÊ ĐẤT ĐẸPtiện xây biệt thự, kho, xưởng, tại khu dân cư, KP8, P.Trường Thọ, Q.TĐ. 2 mặt tiền đường ôtô tải, DT: 465m² (17mx27,5m), giấy tờ đầy đủ, GPXD, giá 1,85 triệu đồng/m². Sang miếng DT: 200m² (8x25) cùng KP8, giá 2,99 triệu đồng/m². LH: 5106907 - 0908.24.0911.
·NHƯỢNG GẤP QSD ĐẤT10mx25m, khu BT cao cấp làng sĩ quan QĐ, H.Nhà Bè, cách PMH 500m, giá 2,2tr/m². LH: 0908.24.5000 C.Bình.
·BÁN XƯỞNG. DT đất 7.000m² DT xưởng 3.000m², trạm điện 750 KVA, xe container ra vào thuận tiện, sát các xí nghiệp lớn. Từ An Sương đi về Tây Ninh tới ngã tư Giếng Nước bên trái. Vào 2km. Xin LH ĐT: 0903.71.0059.
·SANG ĐẤT THỔ12,6mx18m (chia nền) 1,3tr/m² sát khu quy hoạch chợ đầu mối. Đất 14,5mx42m, 800.000đ/m² (chia nền 58m² / 47 triệu), bằng khoán đỏ, bao giấy xã. Cho thuê mặt bằng nhà kho DT: 450m², trên DT đất 2.000m², 3 triệu/tháng, xung quanh có nhiều XN. LH: 7135436 - 0903.15.8075 C.Gái - C.Lan.
·SANG - CHO THUÊ ĐẤT HÓC MÔN - CHỦ CHI. Sang hoặc cho thuê đất nhà xưởng sổ hồng DT hơn 2.000m² mặt tiền quốc lộ 22 ấp Đình xã Tân Xuân, còn 1km đến ngã tư Hóc Môn. Đất mặt tiền Củ Chi 0,5ha - 3ha, bán, cho thuê. Liên hệ: 0903.80.2176 anh Tám Lộc.
·SANG NHƯỢNG ĐẤT + BÁN NHÀ HÓC MÔN. Đất 573m² giá 350 triệu. Đất cách đường nhựa 20m, giá 1.200.000đ/m². Đất vườn giá 150 đến 400.000đ/m². Đất mặt tiền đường nhựa tiện làm cây xăng, mở vật liệu XD hoặc quán ăn, giá 1.000.000đ/m². Nhà ở đầy đủ tiện nghi, giá 80 đến 120 triệu. Liên hệ: cô Đào 8914561 - 0903.03.4252.
·NHÀ BÁN C56 MỸ HÒA 2, TÂN XUÂN HÓC MÔN412m², giá 4.000.000đ/m². 2- Đất 357m², giá 1.300.000đ/m², ấp 4 Xuân Thới Sơn, Hóc Môn. 3- Đất vườn Minh Thạnh Dầu Tiếng, BD 120 triệu/ha. LL: chị Phải 7183688 - anh Tỷ 9607008.
·SANG QUYỀN SỬ DỤNG ĐẤT(có sổ đỏ) DT: 2.000m², cách quốc lộ 22 khoảng 50m, cách chợ đầu mối Tân Xuân 100m, tiện làm nhà xưởng, nhà hàng đã xây tường rào bảo vệ, điện, nước đầy đủ. LH: 9/3E Mỹ Hòa 1, Tân Xuân, HM. ĐT: 0903.70.2752 gặp A.Tính.
·KHU DÂN CƯ NẰM NGAY TRỤC VÀNH ĐAI TRONG60m, hiện có nền 14m, 60m, hạ tầng điện âm, 3,7tr - 5,7tr/m², 7mx18m, 6,5mx20m. Ngoài ra, chúng tôi còn nền khu An Lạc - Bình Trị Đông, Bình Hưng, ấp 5 Phong Phú. LH: Hoàng Quân - TT Chợ Lớn. ĐT: 9233068 - 9230089.
·SANG ĐẤT DỰ ÁN KHU 6B MT NGUYỄN TRI PHƯƠNG NỐI DÀI, giá 4,8tr - 7,5tr, khu Trung Sơn: 5,6tr - 7,9tr, khu sông Ông Lớn, MT Nguyễn Văn Linh, 8mx18m, giá 8,8tr, hai MT ven sông 240m², giá 7,2tr. Khu 6A + Him Lam nền nhà phố 8mx20m, giá 6tr. LH: Cty Địa ốc DTIC 555/7 Nguyễn Tri Phương, P.14, Q.10. ĐT: 8662704 - 0903.95.9787 A.Quang.
·NQSD ĐẤT DỰ ÁN TRUNG SƠN, HIM LAM, INTRESCO, khu quy hoạch tổng thể, 1 mặt giáp sông và các trục đường chính Nguyễn Văn Linh, Nguyễn Thị Tần (nd) Bình Thái, còn nhiều lô vị trí đẹp. DT: 5mx20m, 6mx20m, 10mx20m, giá từ 5,7tr - 6,3tr/m2. Liên hệ: Công ty Đất Việt. ĐC: 8U đường 3/2, P.12, Q.10. ĐT: 8630851 - Fax: 8630853. Chi nhánh: Trung tâm Giao dịch Địa ốc Sài Gòn 8. ĐC: 208 Chánh Hưng, P.5, Q.8. ĐT: 8501551 - 8501552 - Fax: 8501553.
·ĐÔ THỊ MỚI GIÁ TỐT- nền thuộc khu quy hoạch đô thị mới Conic - Phong Phú, diện tích: 7mx18m, vị trí đẹp, mặt tiền đường 12m, hướng Tây Nam, giá 3.350.000đ/m2. LH: A.Khanh 0903.82.5365 - 8763838 - 7515606. nhà đất ĐÔ THỊ MỚI.
·NHÀ XƯỞNG8mx50m, nở hậu = 419m², có QSDĐ giá 4.500.000đ/m². Đất thổ cư: 8mx50m, trừ lộ giới còn 362m², có QSDĐ giá 5.500.000đ/m². Xưởng và đất liên kế nhau mặt tiền đường Bình Long, xã Bình Hưng Hòa, gần ngã ba Tân Hương, tiện KD và sản xuất. Đất 8mx90m, có QSDĐ, Quốc lộ 1, xã Tân Túc, thuận tiện KD. Liên hệ: 0903.60.2545.
·HUYỆN BÌNH CHÁNH. Bán nhà: nhà liên kế khu DC Bình Hưng, giáp ranh Q.8, DT: 6mx24m, 3 Pngủ, 3 WC, 1 P.sinh hoạt chung, sân sau, sân trước đậu xe ôtô, khu CBCNVC. Giá 1,5 tỷ. ĐT: 0918.09.2112 - 8321058.
·CẦN SANG NHƯỢNG GẤP LÔ ĐẤT THỔ VƯỜNkhu dân cư, DT: 5mx30m, CQ giấy đỏ, giá 1,3 triệu/m². Gần KCN Vĩnh Lộc, đường nội bộ 8m, cách mặt đường Quách Tiêu 50m, cách chợ Vĩnh Lộc 500m, thuộc xã Vĩnh Lộc A. LH: 0903.96.5222 A.Tài (ưu tiên người đến trước).
·NHƯỢNG ĐẤT NHÀ4mx19m, MT nhựa 7m, hướng Đông, cách HL 2 - 70m. Khu quy hoạch dân cư yên tĩnh, đông dân, ở BTĐ - BC (quận Bình Tân mới) cơ sở hạ tầng hoàn chỉnh. Giấy tờ ra xã. Giá 183.000.000đ. LH: 4260736 Mai. Miễn trung gian.
·NHÀ 2 MẶT TIỀN BÁN HOẶC CHO THUÊ1 lầu đúc, DT: 5mx20m, giá thuê dài hạn 400 USD/tháng. 1 nhà nhỏ 3,5mx8m, 2 tầng đúc kiên cố, giá 100 USD/tháng. Cả 2 mới xây, nội thất cao cấp, đủ tiện nghi. LH: Lộc, ĐT: 7583367 - 8395746, nhà ở 190F4 ấp 4 Bình Hưng, BC. Cầu Chánh Hưng 10 phút Honda.
·SANG ĐẤT THỔ VƯỜN DT: 40mx64m, MT kênh 9 xã Lê Minh Xuân, Bình Chánh. Tiện xây nhà xưởng, giá 520.000đ/m², chủ quyền T6/2003. LH: 0908.50.7125 gặp A.Liêm.
·ĐẤT 2 MT ĐƯỜNG AN PHÚ TÂYDT: 20mx60m = 1.200m² (đã có 300m² đất thổ cư) sổ đỏ. Giấy tờ hợp lệ. Tiện xây dựng BT, nhà kho, xưởng SX. Đối diện KDC Nam SG. Giá 2,2 triệu/m². Liên hệ: 0903.80.8293 gặp A.Tâm.
·NHÀ BÁN GẤPmột ngôi nhà xinh xắn có kiến trúc đẹp, tọa lạc tại khu định cư Bình Hưng, BC. DT: 10mx6m, có 2 mặt tiền (1 trệt, 1 lầu) 2 phòng ngủ, 2 toilet, chủ quyền, điện nước đầy đủ, nội thất cao cấp. Giá 130L SJC. LH: anh Thành ĐTDĐ: 0903.83.3821.
·SANG NHƯỢNG ĐẤT NỀN GIÁ RẺnền 4mx9m, 4mx12m, 4mx28m, 5mx28m, giá 1.200.000đ/m², khu đất đường Võ Văn Vân, ấp 3 xã Vĩnh Lộc B, Bình Chánh, gần chợ, gần trường học, nằm trong khu dân cư hiệu hữu, đã san lấp mặt bằng, giấy tờ hợp lệ. ĐT: 7650276 - 0903.82.4040 - 0913.88.6564 gặp Huỳnh Nệ.
·CẦN BÁN GẤP NHÀ MT ĐƯỜNG MÃ LÒ, DT: 4mx16m, đúc một tấm rưỡi, nội thất cao cấp, điện, nước đầy đủ, mới xây chưa ở, giao nhà ngay. ĐC: F1/2C ấp 6 BTĐ, Bình Chánh, giấy tờ hợp lệ. Giá 92L SJC. Liên hệ ĐT: 0918.41.3338 gặp Tuấn (miễn tiếp báo khác).
·CẦN TIỀN SANG GẤP ĐẤT4mx12m, hẻm Tân Kỳ Tân Quý, đối diện đại lý thuốc tây 29, ấp 5, Bình Hưng Hòa, B.Chánh. Giá trung bình 13,5L SJC, bán 12,5L SJC. LH: anh Hảo 0903.98.4593.
·SANG ĐẤT28mx70m = 1.950m², mặt tiền Hlộ 2, lộ giới 40m, hướng ĐN, khu đông dân cư và CS S/xuất, sổ đỏ bao tên, giá 1,9tr/m², xã B.T.Đông. Sang 9.000m² mặt tiền Tỉnh lộ 10, 45mx200m, lộ giới 40m, 950.000đ/m², xã Phạm Văn Hai, hướng Nam. A.Tòng 0903.36.2231 - A.Kiếm 0903.86.0825 - 143 Bis HL 14, P.18, Q.TB.
·ĐẤT MẶT TIỀN TÂN PHÚ TRUNG:7.000m² - 13.000m² (đường Tân Phú Trung, Tân Thạnh Tây), tiện làm trang trại, nhà xưởng. Liên hệ: cô Sáu ĐT: 7961646.
·CẦN SANG NHƯỢNG ĐẤT NỀNđủ loại ở Củ Chi, đặc biệt có nhiều nền mặt tiền, đường nhựa lớn, khu vực thổ cư, bề ngang từ 10m, 20m, 30m... Giá rất hữu nghị từ 200.000đ - 250.000đ/m2. Tiện lợi mở công ty, cơ sở sản xuất, mở quán, nhà hàng, cửa hàng và nhiều dịch vụ kinh doanh khác... Xin liên hệ gặp Anh Kiệt 07-7182907 hoặc 090.77.3601.
·CẦN SANG MỘT LÔ ĐẤT5.000m² hai mặt tiền đường gần trường đại học Nông Lâm, huyện Dĩ An, Bình Dương (sát ranh Thủ Đức), sổ đỏ bao sang tên. Giá 800.000đ/m². Liên hệ: Hòa 0903.95.5654 hoặc 8979065.
·XÂY TỔ ẤM KDC DU LỊCH SÀI GÒNchợ Đông Phú - Bình Dương. Khu vực: phát triển nhanh: KCN và KCX tập trung, cách TP.HCM 25km, Thủ Đức 15km, quy hoạch: hoàn chỉnh theo tiêu chuẩn đô thị. Diện tích: 5mx15m, 5mx17m, 5mx20m. Giá từ 750.000đ/m2 - 3,5 triệu/m². LH: 0903.77.1461 A.Thi.
·SANG QSDĐẤTDT: 6mx42m khoảng 253m² đường 10m, KDcư, gần ngã tư, trường học 1- 2, chợ, tiện kinh doanh. Giá 155 triệu. Ga Sóng Thần lên 18km. DT: 693m², đường 3m, KDcư, chợ, KCN, đất cất phòng trọ, giá 230 triệu, ga Sóng Thần tới 13km. Tất cả bao sổ đỏ. LH: 0918.13.5806 A.Xuân.
·CHO THUÊ NHÀ BTHỰ VƯỜN, DT: 115m², an ninh yên tĩnh, tiện KD nhà hàng, VPĐD, nhà ở, trong KV đất 1.000m², gần khu DL Dìn Ký, Phương Nam, cách cầu B.Triệu 6km, Qlộ 13 vào 30m, xe hơi vào tận nhà, 4 PN, 1 PK, bếp, toilet, ĐN, ĐT, GTHL. Giá 5 triệu/tháng có TL. LH: C.Hiền 0903.95.9360 - 0903.38.5504.
·CẦN SANG 1 MIẾNG ĐẤT23.000m², đối diện khu công nghiệp Tân Định, cách ngã tư Sở Sao 2km, đường xe rộng 6m, container vào tận nơi, tiện xây dựng nhà xưởng. LH: 0913.12.9888 gặp A.Hùng.
·BÁN 1 TRONG 3 CĂN BIÊT THỰ, khu biệt thự An Phú, Bình Dương. DT: 10mx28m, 1 trệt, 1 lầu, nội thất cao cấp, giấy tờ hợp lệ. Hiện đang cho thuê 7 triệu/tháng. Giá 160L SJC. Liên hệ: 0908.45.0454.
·NHƯỢNG QSD 2 LÔ ĐẤT4.700m² và 3.300m², có 300m² thổ cư, xã Tân Vĩnh Hiệp, H.Tân Uyên, Bình Dương. Đ/d UBND xã vô 100m, kế bên T.Ă.G.S Thành Lợi, 2 MT đường đất đỏ, 10m, bên trong có nhiều Cty, xí nghiệp, đất cao, bằng phẳng, GTHL sổ đỏ. Giá 210.000đ/m² và 180.000đ/m². LH: 4360621 - 0918.19.8327 A.Trọng.
·CẦN SANG NHƯỢNG ĐẤT THỔ CƯ,diện tích đất: 10mx18m, đã có sổ đỏ, khu công nghiệp Bình Đường 2, An Bình, Dĩ An, Bình Dương. Gần chợ An Bình (có thể xây nhà cho thuê). Giá cả thương lượng. Liên hệ ĐT: 8870625 gặp ông Giang hoặc anh Sơn ĐTDĐ: 0903.91.3967.
·NHƯỢNG QUYỀN SỬ DỤNG ĐẤT1.600m2 sổ đỏ, xã Đông Hòa, Dĩ An, Bình Dương (sát Thủ Đức), đất cao đã san nền, xây tường xung quanh, môi trường an ninh, tiện xây nhà nghỉ hoặc xưởng sản xuất. Xin liên hệ: gặp anh Long ĐT: 0913.80.8483.
·SANG NHƯỢNG ĐẤT BIÊT THỰ2 lô liền nhau (lô C4) khu dân cư An Phú, huyện Thuận An, tỉnh Bình Dương). Gần khu CN mới Sóng Thần, mặt tiền đẹp thoáng, khuôn viên có xây tường và cổng lớn ra vào. DT: 560m². Xin liên hệ: Dũng 0918.01.7342.
·SANG ĐẤT KHU DÂN CƯ THUẬN GIAO - BÌNH DƯƠNG. Lô D5 gồm 3 ô 23, 24, 25. DT: 30mx10m (1 ô), ngay góc 2 mặt tiền đường nhựa lớn, GTHL. Giá 800.000.000đ (3 ô). LH: 0903.90.9153 A.Bằng.
·SANG GẤP TRANG TRẠI:cà phê 2 ha + 1 ha điều, nhãn, sầu riêng, tất cả đã thu hoạch + ao cá, nhà cấp 4, thuận tiện giao thông tại xã Bình Phước - Phước Long - Bình Phước. Xem thực tế, giá cả thỏa thuận. LH: A.Thắng 0913.84.0817.
·CẦN SANG NHƯỢNG LÔ ĐẤT. DT: 20mx30m = 600m², đường nội bộ rộng 7m, khu quy hoạch dân cư TP mới Nhơn Trạch, gần hồ bơi, sân tennis, bao sang tên ra sổ đỏ. Giá 125 triệu đồng. LH: 38 Nguyễn Hữu Cảnh, P.22, Q.Bình Thạnh. ĐT: 0903.99.5665 C.Hợp.
·CẦN SANG NHƯỢNG LÔ ĐẤT. DT: 10mx26m, cách đường số 2 khoảng 30m, gần trung tâm TP mới Nhơn Trạch, hồ bơi, sân tennis, bệnh viện, khu quy hoạch dân cư, hướng Nam và Bắc, bao sang tên ra sổ đỏ. Giá 100 triệu đồng. LH: 1078A 17 Xuân Thủy, Q.2. ĐT: 0918.00.4466 A.Bá.
·CẦN BÁN CÂY XĂNG TRÊN QL 51hướng TP.HCM đi Vũng Tàu bên trái, cách trạm thu phí số 1: 700m, cách ngã ba Thái Lan 50m, hiện đang kinh doanh ổn định, gồm 6 trụ bơm, mặt tiền 32m. DT: 2.000m² giá thương lượng. Liên hệ ĐT: 061.511079 - 0918.15.5009 gặp Chín Phương.
·CẦN SANG GẤP 6.500m² mặt tiền QL 51(có nhà, điện, nước), giá 390.000đ/m² (còn thương lượng). Và 5 nền nhà mặt tiền hẻm (gần chợ) cách QL 51: 40m (5mx30m, giá 70 triệu). Giấy tờ hợp lệ. Vị trí cách Cora Đồng Nai 6km, ngay trung tâm dân cư. LH: 0918.32.9559 gặp Hậu.
·CẦN SANG 2 LÔ ĐẤT MT ĐƯỜNG NHỰA LỚN, khu TTâm TP mới Nhơn Trạch, khu dân cư hiện hữu, gần khu CN, khu DC quy hoạch (230ha), sổ đỏ. DT lô 1: 2.600m² giá 260.000đ/m². DT lô 2: 1.100m² giá 160.000đ/m². Tiện làm nhà xưởng, BT, nhà vườn, nhà cho CN thuê (bao sang tên). LH ĐT: 08.8579216.
·THÀNH PHỐ MỚI NHƠN TRẠCH, ĐẤT THỔ CƯ, nền biệt thự MT đường nhựa, DT: 8mx30m, 6mx20m, giá 750.000đ - 900.000 đ/m², MT 4m, DT: 17mx15m, 15mx30m giá 600.000đ - 700.000đ/m². Đất rẫy 5.000m² giá 75.000đ/m². Bao sang tên chủ quyền. LH: 09058981819 anh Thành.
·VŨNG TÀU - BÁN BIỆT THỰ VT,mặt tiền Lạc L.Quân, TT du lịch Bãi Sau. Nhà gồm 2 P.khách, 4 P.ngủ, P.ăn và bếp thoáng rộng, gara xe hơi riêng, sân vườn trước sau, hồ bơi vọng lầu tuyệt đẹp. Giá bán 390L SJC. LH: 064.510677 - 0913.10.0591 gặp cô Tâm.
·VŨNG TÀU - BÁN MT 96 (số cũ 5A1) Võ Thị Sáu, P.2, V.Tàu, căn bìa, đúc BT, trệt + 2 lầu, 4mx16m + sân sau 4mx7m, sổ hồng + sổ đỏ hợp lệ. LH: 0903.15.9901.
·CẦN BÁN NHÀ KHU BIÊT THỰ YÊN TĨNH số 53/15/1A Lê Hồng Phong, TP Vũng Tàu.Nhà mới xây thoáng mát, rộng 9,4m, dài 19m nở hậu 11m, hẻm xe tải vào, 2 PN, nhà xe, sân trước sau, giếng trời. Giá thỏa thuận. Liên hệ: C.Hằng 0918.07.6308 - 0913.94.9028.
·NHƯỢNG 11.850m² mặt tiền đường đẹpVN - ngã 3 H.Dịch, trong đó có nhà, cây ăn quả vườn tuyệt đẹp, gần sát chợ, trường học, Cty, XN, khu công nghiệp. Khu an ninh lịch sự, cách TP.HCM 67km, bãi tắm LH 25km. Quý khách xem sẽ ưng ý liền. Có sổ đỏ bao sang tên. Giá 70.000đ/m². LH: 0903.39.2119.
·NHÀ VƯỜNDT: 1 ha, DTSD: 164m², 1 trệt, 1 lầu, có điện, nước, điện thoại, sân vườn kiểng, hồ cá, vườn tiêu, đủ loại cây ăn trái, gần suối, rào lưới B40, sổ đỏ, gần chợ, BV, trường học, mặt tiền 38m, tiện KD, đường lớn, giá 800.000.000đ. ĐC: Láng Lớn, Châu Đức BRVT. ĐT: 064.881469 gặp Mạnh.
·TP VŨNG TÀU-Sang đất: đất mặt tiền đường Cô Bắc, P.4, ngay trung tâm thành phố, gần biển. DT: 1.500m², đất thổ cư, sang hết hoặc phân nửa, giá 5,2 triệu/m². Liên hệ: 0913.94.9479.
·SANG NHƯỢNG NHÀ VÀ ĐẤT SỐ 264 MẶT TIỀN QUỐC LỘ 1,quán Thanh Loan (gần khu du lịch Trường An, Vĩnh Long). Ngang 34m, dài 68m, tổng diện tích 2.333m². Rất tiện việc kinh doanh, buôn bán, mở VP, nhà hàng, khách sạn. LH ĐT: 070.822989 - 070.822358 - DĐ: 0903.92.6586 gặp cô Thanh Loan.
·SANG ĐẤT BẠC LIÊU. Đất vườn sổ đỏ, ngang 30m dài 100m, cách cầu sân chim 100m bên phải, mặt tiền lộ nhựa, cuối giáp kinh lớn, song song đường Cao Văn Lầu, đối diện VLXD Thắng Lợi. Liên hệ: A.Văn 0903.80.0185.
· CHUYỂN NHƯỢNG QSD ĐẤT, 2 thửa: 1- Tại KP5, P.Hiệp Bình Phước, TĐ, 1.000m² sát sông Sài Gòn, bãi bồi. 2- Tại thị trấn Ông Đốc, H.Trần V.Thời, Cà Mau, 26.440m², gồm thổ cư, đất vườn... Giá thỏa thuận. Miễn trung gian. LH: 307/5 Ng.V.Trỗi, P.1, Q.TB, ĐT: 8446289 - 0918.26.4717 gặp bà Hoa.
