NHÀ BÁN 154B ÂU CƠ, P.10, Q.TÂN BÌNH.DT: 3,8mx11m, đúc 2T, trang trí cao cấp. Điện nước âm tường, cầu thang đá hoa cương. CQ hồng. Sân thượng lợp tole, mỗi tầng có nhà tắm riêng. Giá 115L, còn thương lượng. Nhà mặt tiền lòng chợ Trần Văn Quang. ĐT: 0913.11.1646 Thông.
BÁN NHÀ MỚI ĐẸP, SỐ 343/61/10 NGUYỄN TRỌNG TUYỂN, P.1, TB.DT: 3,2mx11m, nở hậu L 3,4mx4m, trệt, gác suốt, sân thượng. Chủ quyền hợp lệ, ĐN chính + ĐT. Hướng Bắc, hẻm an ninh, sạch. Nhà trống vào ở ngay. ĐT số 8457217 - 8479311 gặp bà Hà. Giá 105L SJC.
CẦN BÁN GẤP NHÀ 9/11 CHU THIÊNgần chợ P.20, Tân Bình. Ngang 8m, dài 31m, 1,4L/m². Điện nước đầy đủ, sổ hồng, còn thương lượng. ĐT: 8648610 - 0913.74.5253 gặp Loan.
ĐẤT GẦN KCN TÂN BÌNH.Đất 4mx14m, 2 lô liền. Đất 17mx14m, có thể bán từng phần hoặc bán hết, giá 2 triệu/m². Nhà mới xây giả đúc, 3mx8,5m, đường 5m, giá 130 triệu. ĐT: 8155138 - 0908.01.4978. Nhà 4mx13m, gác suốt, sổ hồng, P.10, Q.Tân Bình, giá 65L SJC. ĐT: 0908.11.6659.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN 130C/101 PHẠM VĂN HAI, P.2, Q.TÂN BÌNHkhu Hàn Quốc, gần chợ Phạm Văn Hai 100m. DT: 4mx15m, 1 trệt, 3 lầu, 3 P.ngủ, 1 P.khách, 3 P.tắm, 4 máy lạnh. Điện, nước, Đ.thoại đầy đủ. Nhà đẹp vô ở liền. Xin liên hệ: C.Hiền. ĐT: 8457228 - 9912729.
BÁN NHÀ XƯỞNG:mặt tiền đường Lê Sao (đường 19 cũ) P.18, TB. Giấy hồng. DTXD: 8,1mx20m, DTSD: 192m², bêtông cốt thép. Điện 3 pha, điện sinh hoạt, điện thoại, nước đầy đủ. LH: 48A Văn Thân, P.8, Q.6. 9671558 gặp chị Ngọc. 0913.92.5906 gặp anh Tỷ. Giá 400L SJC (còn thương lượng). Xem nhà từ 9g-14g hàng ngày.
NHÀ BÁN 405/16 PHẠM VĂN HAI, P.3, Q.TB,cách chợ Phạm Văn Hai 200m. Ngang 4,3m, dài 9,2m. Nhà có chủ quyền. Điện, nước, ĐT chính. Giá bán 110L SJC, bao sang tên. LH: 9906799 gặp Hoàng.
NHÀ HẺM NGẮNthông 2 đường nhựa lớn số 128/32 đường Lê Lư, P.18, Q.TB. Ngang 4mx10m, DTSD: 80m². Điện chính, giếng đóng. Nhà cách mặt tiền 10m, gác suốt giả đúc. Khu an ninh vào ở ngay. Nhà đang làm chủ quyền hồng. Bao sang tên. Giá 75L SJC. LH: Tiến - Lan 0903.78.5930 - 8851372.
NHÀ BÁN 72/17 ĐƯỜNG HUỲNH VĂN NGHỆ, P.15, Q.TB.Gần chợ Bảo Ngọc Tú. Hẻm xe hơi vào tận nơi. DT: 4,5mx15m, nở hậu 4,7m. Đúc 2,5 tấm. Nội thất cao cấp. 1 P.khách + 1 P.bếp + 2 P.ngủ + 3 WC. Chủ quyền hồng. 660 triệu. LH: 0908.22.7009 A.Dưỡng.
CẦN BÁN GẤP NHÀmặt tiền đường Nguyễn Sơn, P.18, Q.TB. Gần chợ, trường học. DT: 3,75mx27,3m. Giấy tờ hợp lệ. Giá 330L SJC (còn thương lượng). Liên hệ: anh Vũ, ĐT nhà 8610376 - di động 0918.68.6078.
BÁN BIÊT THỰ ĐƯỜNG PHỔ QUANG, P.2, Q.TÂN BÌNH.DT: 10mx20m, kiến trúc đẹp, 1 trệt, 2 lầu, sân thượng, garage, sân vườn, khu an ninh, đường nhựa ôtô, tiện nghi đầy đủ. Nhà trống giao ngay. Bao sang tên. Hướng Bắc. Giá bán còn thương lượng: 720L SJC. Liên hệ: chị Anh 0903.76.7343.
BÁN NHÀ HẺM 5m VƯỜN LÀI, P.18, Q.TB.DT: 4mx20m, nhà trệt vô ở liền. Khu an ninh, cách đường chính 50m. Hướng Đông Nam. Giá 107L SJC (giá thương lượng). Sổ hồng. LH: 8456053 - 0903.84.5577.
NHÀ RẺ BẤT NGỜ !Nhà cấp 4, hẻm rộng, đường nhựa kiên cố, xe tải vào được, đường Cộng Hòa (4 làn xe), P.13, Tân Bình. a. (3,6mx26,8m) = 96,5m² = 135L = 1,3L/m², giá thương lượng (sát giá dễ mua). b. (4mx28m) = 112m² = 189L = 1,6 L/m². Chủ quyền hồng. ĐT: 8448996 - 0903.61.2309. (Bao luôn sang tên).
BÁN CĂN HỘ LẦU 2 (50m²),CC Bàu Cát I, đường Đồng Đen, phường 13, Q.Tân Bình. Hai mặt tiền thoáng mát. Có gác, máy lạnh, điện thoại, điện nước chính. Chủ quyền tư nhân. Giao nhà ngay. Giá 298 triệu. Liên hệ: Mai 5190542 hoặc 0903.70.1213.
NHÀ CHO THUÊmặt tiền đường Trần Nhân Trung, P.13, Q.Tân Bình (đường B2 - Cộng Hòa cũ). Diện tích: 4mx30m, 1 trệt, 2 lầu, có 2 phòng máy lạnh. Nhà thích hợp mở văn phòng, công ty. Giá thuê 6.000.000 đ/tháng. Liên hệ: 8100241 (gặp cô Chung).
BÁN NHÀ C/C MỚI 100%, C/c khu CN Tân Bình.DT: 57m², 2 PN, PK, bếp, toilet, hướng Đông mát mẻ. Nhà mới kiến trúc đẹp. Lầu 2: 260tr (có thể trả góp qua NH 60,5tr). Lầu 3: 230tr (có thể trả góp qua NH 46,5tr). LH: 0913.73.3927 - 8829767 chị Minh.
