NHÀ BÁN5,5mx20m, nở hậu 6m, số 482/76 Lê Quang Định, P.11, Q.BT. Nhà đúc 3,5 tấm, xây 2003 gồm trệt + 2 lầu, S.thượng, có sân để xe ôtô, nội thất cao cấp, tiện nghi. Đ.thoại, điện nước chính, máy N.nóng, M.lạnh. Nhà trống giao ngay. Khu an ninh lịch sự. Giá 340L SJC. Xin liên hệ: C.Lệ, ĐT: 0903.30.6464.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MẶT TIỀN NỘI BỘ 662/100 BÙI ĐÌNH TÚY, P.12, Q.BT.4mx15m, trệt, 2 lầu đúc. ĐN chính, ĐT, 2 máy lạnh, máy nước nóng, 3 phòng lớn, khu an ninh, yên tĩnh. Sổ hồng, bao sang tên. 280L thương lượng. ĐT: Hằng 0913.80.9741 - 5111349, Phương 0913.92.1772.
CẦN SANG NHƯỢNG 1 LÔ ĐẤT. DT: 4mx21,5m, đường nội bộ 6m, Nguyễn Xí - Đinh Bộ Lĩnh, P.26, Q.Bình Thạnh. Hướng Đông thoáng mát. Cơ sở hạ tầng đầy đủ, xây dựng ngay. Khu an ninh, lịch sự. Giấy tờ hợp đồng Cty. ĐT: 0903.68.7280 - 5190051. Giá 145L SJC.
CẦN BÁN CĂN NHÀ GIÁ RẺ.DT: 3mx5m, có gác gỗ, có điện, nước, khu dân cư ổn định, bán giấy tay, giá 65 triệu đồng, ở P.27, khu Thanh Đa, quận Bình Thạnh. LHĐT: 0903.35.4000 bà Tám hoặc 0903.60.6324 sau 17g dẫn coi nhà.
NHÀ ĐẸP CẦN BÁN GẤP.Sổ hồng, cách đường Trường Sa, P.17, Q.BT 50m. DT: 4,4mx16m, nở hậu 4,6m, gác suốt, balcon đúc. Giá 135L SJC. Liên hệ: A.Đức 0903.82.2146. ĐC: 30/27 Trường Sa, P.17, Q.BT hoặc ĐT: 8404784 vào buổi tối.
CẦN BÁN NHÀ SỐ 02/67 ĐINH TIÊN HOÀNG, P.3, Q.BT. DT: dài 14,5m, ngang 8,2m. 1 trệt, 2 lầu, sân thượng, phòng rộng 7 máy lạnh. Thuận lợi mở công ty, lớp học, buôn bán. Nhà 2 mặt tiền. Giá 700L SJC. Liên hệ: cô Hằng, ĐT: 0918.41.0608.
CẦN TIỀN BÁN GẤP CĂN BIỆT THỰ 224 ĐƯỜNG D5 Cư xá Văn Thánh Bắc, P.25, B.Thạnh. D.tích: 7,8mx20m, 1 trệt, 2 lầu, mái ngói, sân vườn, gara xe hơi. Giấy hồng. Khu vực an ninh, gần 5 trường đại học. Giá 750L SJC (có thương lượng). Liên hệ: anh Lâm 0903.90.1303 - 8982811 (sau 18g).
CẦN SANG 2 LÔ ĐẤT MẶT TIỀN LIỀN NHAUđường Đinh Bộ Lĩnh, P.26, Q.Bình Thạnh. DT: 8,4mx20m. Liên hệ ĐT: 5113228 - DĐ: 0903.81.8161 gặp chị Yến.
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂN HOẶC PHÒNG.Diện tích ngang 7,5m, dài 15m, sân trước sau, một trệt, 2 lầu. Nhà mới xây, đẹp, thoáng mát, an ninh, tiện nghi. Có giấy phép cho người nước ngoài thuê. Thích hợp mở văn phòng, KD, ở ngoại kiều. LH: 294/58 Xô Viết Nghệ Tĩnh, P.21, Bình Thạnh. ĐT: 5121870.
CẦN TIỀN BÁN GẤP GIÁ RẺ NHÀ MẶT TIỀN NỘI BỘ HẺM THÔNG, tráng nhựa 8m, hiện đang kinh doanh. Nhà trệt tiện xây mới, hướng ĐN, vị trí tuyệt đẹp. Chủ quyền thành phố, bán cả hoặc 1 nửa, bao sang tên. DT: 9mx19m, giá 18 triệu/m². Ưu tiên người mua nhanh, tặng 2 máy lạnh. LH xem nhà: 8403320 - 0918.03.3169 (chị Dung).
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂN SỐ 246/15 PHAN VĂN TRỊ, P.12, Q.BT.Ngang 3m, dài 15m, gồm 1 trệt, 1 gác lửng. DTSD: 60m², có điện, nước, ĐT. Gần chợ, trường học, khu yên tĩnh, an ninh, cách đường chính 30m. Giá 1.700.000 đ/tháng. Miễn trung gian. LH: 289 Nguyễn Văn Đậu, P.11, Q.BT gặp A.Thảo, ĐT: 8431067.
NHÀ BÁN 442/49/1 NƠ TRANG LONG, P.13, QUẬN BÌNH THẠNH.DT: 6,7mx10,8m, đúc 3 tấm, sân phơi, 1 sân thượng. Nhà xây mới 2003, đồng hồ ĐN chính, chủ quyền hồng, trang trí nội thất cao cấp. Khu an ninh. Giá 170L SJC. Liên hệ ĐT: 0903.81.3598 - 8998244 gặp anh Đông.
