CẦN SANG 1 NỀN ĐẤT4,5mx20m = 90m², đối diện mặt sau chợ Hạnh Thông Tây, Gò Vấp. Giá 14.900đ/m². LH: Chị Lý ĐT: 0908.13.5598.
CẦN BÁN GẤPnhà hẻm 4m đường Phạm Văn Chiêu, P.12, Q.Gò Vấp. Khu dân cư ổn định, gần chợ, trường. Nhà đúc 1 trệt, 1 lầu, 1 P.khách, 1 bếp, 2 WC, 2 P.ngủ, DTSD: 60m² = 190 triệu. Điện nước chính, giấy tờ hợp lệ. Liên hệ ĐT: 9965140 gặp Kim.
CẦN BÁN GẤPnhà trệt (gác lửng) 11mx13,36m, vị trí đẹp, 2 mặt tiền, hẻm rộng xe tải vào được, đối diện UBND quận Gò Vấp, cách mặt tiền đường Quang Trung 50m, bán 1/2 hoặc nguyên căn. LH: San 0913.97.6679. ĐC: 19 tổ 63, P.10, Quang Trung, GV. Không qua trung gian.
CHO THUÊ NHÀ HẺM5m đường Quang Trung, P.11, GV. 3,1mx14m, gác suốt, 3 P.ngủ, đưa 80 triệu không tốn tiền thuê nhà. Và 1 căn hẻm 4m đường Nguyễn Kiệm, P.3, GV, 4,5mx15m, gác suốt, balcon đúc, 3 P.ngủ khu yên tĩnh, đưa 120.000.000đ khi hết thuê trả lại tiền. LH: 9892915 - 0903.30.6699 Dung.
NHÀ MỚI XÂY1 lầu đúc giả + 1 gác lửng. DT: 4,6mx3,2m, lan can, tay cầu thang Inox. Lịch sự, thoáng mát, chưa sử dụng. Điện nước chính, hẻm ba gác thông thoáng. Khu yên tĩnh, an ninh P.3, GV. Nhiều hẻm ra đường lớn Nguyễn Kiệm (bệnh viện 175), Bạch Đằng (chợ Tân Sơn Nhất). LH ĐT: 8442065 - 0903.90.7945. Sổ hồng. Giá 31L.
NHÀ 36/6E QUANG TRUNG, P.11, Q.GV.3,5mx16m, đúc 2 tấm, 4 PN, P.khách, bếp, 2 WC, sân trước sau thoáng mát, hẻm BT rộng, CQTP, an ninh, tủ âm. Giá 87L SJC. Vào hẻm 21/3E (đ/d siêu thị Bình Dân) đến VLXD Thanh Huệ quẹo phải. ĐT: 0903.63.6536 - 8050463.
RẤT CẦN BÁN CĂN NHÀ N11có chủ quyền, khu quy hoạch đô thị Hạnh Thông Tây, đường Quang Trung P.11, Gò Vấp, giá 200L SJC (không qua môi giới, không thương lượng). Nếu có thiện chí xem nhà mua được ngay. ĐT: 5894724 hoặc 0918.44.8237 gặp cô Hà.
BÁN BIÊT THỰ LẦU ĐÚC,mặt tiền đường Thiên Hộ Dương, số 45A, P.1, Q.Gò Vấp. Tổng diện tích: 466m2, có điện 3 pha cửa hậu, sân để xe hơi, chủ quyền nhà sổ hồng, giá thương lượng. Liên hệ: cô Lý 0908.33.9891.
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂN DÀI HẠN,nhà mới đầy đủ tiện nghi, số 90/583 Nguyễn Kiệm, P.3, Q.Gò Vấp. Đối diện giáo xứ Hòa Bình. Ngang 4m, dài 10m, DTSD: 80m², 1,5 triệu/tháng. Xin liên hệ số 8549631 hoặc 8225699 xin số 2376 gặp cô An.
CẦN BÁN GẤP NHÀ 94/1050H DƯƠNG QUẢNG HÀM (đường 26/3 cũ) P.17, Q.GV.DT: 4mx16m, 1 trệt, 2 lầu, 3 PN, phòng khách, phòng ăn, 4 toilet (khu quy hoạch biệt thự vườn), hẻm xe hơi 5m, giấy tờ hợp lệ. Giá 126L. LH: 0913.12.2883 gặp anh Tuấn (mời anh chị Hòa trả giá đến thương lượng).
