ĐÃ KHỞI CÔNG KHU QH DÂN CƯ VĨNH PHÚ - THUẬN AN - BÌNH DƯƠNG.Giáp Thủ Đức, TP.HCM, chợ Đầu Mối, KCN, khu du lịch sông nước, KS ven sông Sài Gòn... KT: 6mx20m, MT: 14m - 25m, giá ưu đãi (TT: 50%). Đ/ký mua tại: Cty CP Bất Động Sản PPC, 17 Trần Quý Khoách, P.Tân Định, Q.1. ĐT: 8482208 - DĐ: 0918.03.2956.
CẦN SANG MỘT LÔ ĐẤT 5.000m²hai mặt tiền đường gần trường đại học Nông Lâm, huyện Dĩ An, Bình Dương (sát ranh Thủ Đức), sổ đỏ bao sang tên. Giá 800.000đ/m². Liên hệ: Hòa 0903.95.5654 hoặc 8979065.
CẦN SANG 2 LÔ ĐẤT 6.500m² (cách QL 1K Dĩ An Bình Dương 200m, có 2 mặt tiền) và 1.800m² gần chợ Dĩ An, KCN đường rộng, giá 1.100.000đ/m². Giấy tờ hợp lệ, bao sang tên. LH: 0918.27.2669 - 0650.781297 gặp A.Minh.
XÂY TỔ ẤM KDC DU LỊCH SÀI GÒNchợ Đông Phú - Bình Dương. Khu vực: phát triển nhanh: KCN và KCX tập trung, cách TP.HCM 25km, Thủ Đức 15km, quy hoạch: hoàn chỉnh theo tiêu chuẩn đô thị. Diện tích: 5mx15m, 5mx17m, 5mx20m. Giá từ 750.000đ/m2 - 3,5 triệu/m². LH: 0903.77.1461 A.Thi.
CẦN TIỀN BÁN GẤPhơn 6.000m² đất có sổ đỏ, xe container đến tận nơi, tiện làm nhà xưởng, cách trung tâm huyện Bến Cát 1km, cách khu quy hoạch công ty Thiên Phú 200m, giá 100.000đ/m². LH: Anh Vương, 0903.10.5797 - chị Ái 0913.70.7028.
LONG THÀNH - ĐẤT THỔ VƯỜN KHU DÂN CƯ HIÊN HỮU,mặt tiền đường nhựa liên xã Tam Phước - Tam An (huyện Long Thành). DT: 23mx25m, sổ đỏ, vị trí đẹp, gần cảng Tam Phước. Tiện giao thông, sinh hoạt, giá 2L/1m ngang (TC: 46L). Bao sang tên. LH ĐT: 8442065 - 0903.90.7945.
CẦN SANG NHƯỢNG LÔ ĐẤT.DT: 20mx30m = 600m², đường nội bộ rộng 7m, khu quy hoạch dân cư TP mới Nhơn Trạch, gần hồ bơi, sân tennis, bao sang tên ra sổ đỏ. Giá 125 triệu đồng. LH: 38 Nguyễn Hữu Cảnh, P.22, Q.Bình Thạnh. ĐT: 0903.99.5665 C.Hợp.
CẦN BÁN CÂY XĂNG TRÊN QL 51hướng TP.HCM đi Vũng Tàu bên trái, cách trạm thu phí số 1: 700m, cách ngã ba Thái Lan 50m, hiện đang kinh doanh ổn định, gồm 6 trụ bơm, mặt tiền 32m. DT: 2.000m² giá thương lượng. Liên hệ ĐT: 061.511079 - 0918.15.5009 gặp Chín Phương.
ĐẤT KHU DÂN CƯ20.000m² điện nước mạnh, nhà 3 gian, nhãn đang thu hoạch, hệ thống tưới đi ngầm, ngay giao lộ, tiện cho việc lập trang trại, biệt thự (sổ đỏ). Xã Long Phước, huyện Long Thành. Giá 56.000đ/m². Liên hệ: anh Tám 0918.65.8005 - 8956711.
CẦN SANG GẤP ĐẤT VƯỜN TIÊU + THANH LONG, tuyệt đẹp, diện tích ngang 29m, dài 129m, mặt tiền đường nội bộ. ĐC: Xuyên Mộc Bà Rịa - Vũng Tàu, giá 3L/m ngang. Xin liên hệ: 08.5892569 - 0913.72.3211 gặp Điệp.
TP VŨNG TÀU - CẦN TIỀN BÁN GẤP.1- Villa N 12m, nở hậu 18m, dài 40m, DT: 557m², đang cho người nước ngoài thuê 1.700 USD, 1 trệt, 2 lầu, tại đường Xô Viết Nghệ Tĩnh, Vũng Tàu. Gồm 1 hồ bơi, 4 phòng ngủ, 1 phòng ăn. 1 nhà bếp sân vườn trước sau. Để lại toàn bộ trang thiết bị nội thất cao cấp. Giá 200.000 USD. ĐT: 0913.92.5102.
CẦN SANG GẤP QSDĐ XÂY DỰNG + VƯỜNtại P.9 Đà Lạt (gần ngã 4 Phan Chu Trinh, chợ, trường học, cạnh k.sạn Cung ứng Tàu biển). Mặt đường 26mx50,3m, DTSD: 1.309m², tiện đi lại, xây dựng, giá 1,5 triệu/m² (thương lượng). Bao sổ đỏ. LH: 063.831815 gặp A.Thông - Chị Hường hoặc 0903.74.0898 gặp A.Huy (miễn trung gian).
SANG ĐẤT BẢO LỘC,sang 60m mặt tiền (DT: 60mx50m) cách thị xã Bảo Lộc Lâm Đồng khoảng 6km, nằm trên quốc lộ 20, có chủ quyền đầy đủ (đã có sổ đỏ). Giá cả phải chăng. Xin liên lạc: cô Nga (sau 18g mỗi ngày). ĐT: 08.8517624.
NHA TRANG - BÁN KHÁCH SẠN ĐANG HOẠT ĐỘNGcùng trang thiết bị. ĐC: 26B Nguyễn Thiện Thuật, TP Nha Trang, gần quảng trường trung tâm bờ biển. DTKV: 178m², gồm 4 lầu, có 12 phòng, CQTN, tiện KD và đầu tư, giá 630L SJC. LH: 058.822778 - 0913.46.0495.
