NHẬN ĐẾN NHÀ GẮN ANTEN THU 8-10 KÊNH:Mẫu mới, bảo hành 12 tháng. Giá 120.000đ (dây tính riêng). LH: 139C Lê Quang Định, Q.Bình Thạnh. ĐT: 8431202 hoặc 266 Phan Đăng Lưu, Q.PN. ĐT: 0903.35.0345 - 8431202 hoặc F2A Quang Trung (gần ngã 6 GV). ĐT: 9090115. Nhận gắn anten thông minh, đầu kỹ thuật số BD, sửa parabol, TH cáp, gắn khung treo TV.
CHUYÊN GẮN ANTEN BK THU 8-10 KÊNH,130.000đ (BC) dây tính riêng, BH 12 tháng. LH: 209 Lý Thường Kiệt, Q.11, ĐT: 8651277 - 456A Hùng Vương, Q.6 (gần vòng xoay P.Lâm), ĐT: 8582170 - 594A Vườn Lài, Q.TB, ĐT: 9630426. Anten thông minh giá 330.000đ. Nhận sửa parabol, TH cáp, Tr.hình KTS thu đài Q.tế không phí thuê bao. ĐT: 0903.91.9141.
ANTEN BÁCH KHOA QUANG LINHthu rõ từ 8-10 kênh: K7, K9, VTV 1, 2, 3, LA, VT, BTV1, BTV2, TN, ĐN, TG. Giá 130.000đ (bao công), tặng bộ chánh sét tivi, dây tính riêng, bảo hành 1 năm. Nhận phí khi hài lòng. Lắp đặt kỹ thuật số BD. ĐC: 65/34 Trần Thái Tông, P.15, Q.TB. ĐT: 8150424 - DĐ: 0918.46.2894 (24/24 cả CN).
CỬA HÀNG ANTEN TRUNG NGUYÊNchuyên lắp anten, thu rõ từ 9-12 kênh trong nước, giá 130.000đ (bao công) dây riêng. Kỹ thuật số Bình Dương 16 kênh không phí thuê bao, truyền hình cáp giá 990.000đ bảo hành 1-2 năm. Tất cả các loại anten nhận phí khi hài lòng. LH: 015 lô K Lý Thường Kiệt, P.7, Q.10, ĐT: 8530196 - DĐ: 0913.98.1884 (24/24).
ANTEN BÁCH KHOA NGUYỄN KIMđến tận nhà lắp đặt anten thu 7-12 kênh: HTV7, 9, VTV1, 3, BTV1, 2, LA, ĐN, TN... giá 120.000đ. KTS Bình Dương 2.900.000đ, sửa chữa parabol, TH cáp. Bảo hành 12 tháng (bao công dây riêng). LH: 121 C/C Nguyễn Kim, P.7, Q.10. ĐT: 08.9020855 - 0913.63.7991 KS Ngọc.
TRUNG TÂM SỬA CHỮA BẢO HÀNH ĐIÊN TỬ ĐIỆN LẠNH TÂN VIÊT HOA, chuyên sửa chữa bảo trì Sharp, Sony, Toshiba, Panasonic, TV, máy phóng, Projector, lò viba, VCD, DVD, karaoke vi tính, camera, máy lạnh, máy giặt. Với đội ngũ kỹ thuật chuyên ngành, nhận phục vụ sửa chữa tận nhà, cơ quan xí nghiệp. ĐC: 98 Lê Thị Riêng, P.BT, Q.1 - ĐT: 8358575 - 0903.71.3717.
TT SỬA CHỮA BẢO HÀNH TẬN NHÀ VIỆT HOA DIGITALChuyên: tivi, ampli, VCD, DVD, CAVS, camera, video, máy phóng monitor, máy giặt, máy nước nóng, lò viba, cài đặt vi tính. Đội ngũ KTV kinh nghiệm. Thay thế linh kiện chính hãng: Sony, LG, JVC, Toshiba, Samsung. ĐC: 55 Ký Hòa, P.11, Q.5. ĐT: 9509202 - 8562829 - 0913.15.6331.
TRUNG TÂM SỬA CHỮA TẬN NHÀ THANH SƠN,với 6 cơ sở khắp thành phố, chuyên đến tận nhà sửa các loại thiết bị gia đình: Điện tử, điện lạnh, điện gia dụng, anten, vi tính. Địa chỉ: 122B Đào Duy Từ, Q.10 - 116 Phan Đăng Lưu, Q.PN - 128B CMT8, Q.3 - 43 Thạch Lam, Q.TB - 124 Hậu Giang, Q.6 - 2A Nguyễn Oanh, Q.GV.
SỬA CHỮA - THU MUA ĐIÊN TỬ - ĐIÊN LẠNH TẬN NHÀ 465 AN DƯƠNG VƯƠNG, P.14, Q.5. Nhận sửa các hiệu tivi - VCD - DVD, máy (lạnh, giặt, nóng), VS máy lạnh 45.000đ với đội ngũ thợ giỏi, bảo hành chu đáo. Chuyên Sony - JVC - Panasonic. Mua tivi cũ, ampli, loa ngoại, Karaoke VT 4, 5 số qua SD giá cao (cả nội địa). ĐT: 8548571 - 0903.35.1974 (A.Phát).
437 COMPUTER:Chuyên mua bán máy VT 586 = 1,2tr; 686, PII, PIII = 2,4 - 4,5tr, máy in A3 Canon = 260 - 290 USD, A4 = 69-145 USD. Monitor các loại 14"/15"/17"/21", có bán linh kiện VT HDD, FDD, CD...Mua bán, trao đổi Notebooks. ĐC: 322 L.V.Sỹ, TB. 9912784 - 68 Quốc lộ 1, Biên Hòa: 061.898689 - 132 Lê Hồng Phong, Vũng Tàu 064.540275.
THU MUA MÁY VI TÍNH:mua lại giá cao phòng máy vi tính Internet, game nối mạng, phòng máy cơ quan, thanh toán tiền mặt nhanh gọn, thu mua máy tận nhà giá cao và tất cả các loại linh kiện rời, mua máy tính xách tay (Notebook, Laptop). ĐT: 8404682 - 0908.10.3979 - 0913.64.2540 chúng tôi đến liền.
CHO THUÊ XE 4 - 7 - 16 CHỖ ĐỜI MỚI.Công ty du lịch & vận chuyển Sơn Lâm cho thuê buổi, ngày, tháng các loại xe Camry, Altis, Jolie, Merc... Giá ưu đãi cho quý VPĐD, KCN thuê tháng, dài hạn. Có xe không kèm xăng, tài. Vui lòng gọi A.Hiếu 0903.67.4002 - ĐT: 5121966 - Fax: 5106218.
TRUNG TÂM ĐIÊN LẠNH HOÀNG CHƯƠNGđến sửa chữa tận nhà, máy giặt, máy lạnh, tủ lạnh, máy nước nóng. Do kỹ sư Hoàng Chương đảm trách, có mua bán, trao đổi máy cũ, mới, bảo hành dài hạn. LH: 119A Phan Văn Trị, P.14, Q.BThạnh, ĐT: 8030546. Email: Hoangchuongco@hcm.vnn.vn.
MÁY GIẶT NHÀ BẠN CÓ VẤN ĐỀ, XLH MÁY GIẶT LONG VŨ,với đội ngũ KS, thợ (chuyên về máy giặt) đến tận nhà quý khách SC và tân trang các loại máy có trên thị trường, thay linh kiện chính hiệu (không ngại xa). 293B CMT8, P.13, Q.TB. 611A Lê Hồng Phong, P.10, Q.10. ĐT: 8105779 - 0918.20.4513 (gặp KS Vũ).
MÁY LẠNH, MÁY GIẶT, TỦ LẠNH, MÁY NƯỚC NÓNG...hư hỏng, cần bảo trì. Hãy gọi chúng tôi, những người chuyên nghiệp sẽ nhanh chóng đáp ứng nhu cầu sửa chữa hoặc mua bán của quý vị. Tới tận nhà, không ngại xa. LH: 18C Vườn Chuối, Q.3 - 13/D7 Văn Thánh, BT. ĐT: 8892830 - 0913.73.3310 (KS Phương).
CHUYÊN SỬA CHỮA MÁY GIẶT TẠI NHÀnhận sửa chữa tân trang thay mới linh kiện máy giặt có trên thị trưòng, sửa chữa nhanh, do kỹ sư thợ giỏi chuyên về máy giặt đảm trách. Sửa uy tín, bảo hành lâu năm. Xin LH: 481 Lê Văn Sỹ, P.2, Q.TB. ĐT: 9856073 - 0908.25.1164 gặp KS Dân.
SANG GẤP TIÊM ÁO CƯỚI THANH THẢO,giá cực kỳ rẻ (không sang MB), 23 triệu gồm trên 100 áo soireé + vest, bảng hiệu, quầy tiếp khách, cổng hoa, 1 tủ kiếng, 2 bộ bàn kiếng, kệ hình, kệ album, đèn cao áp, 4 đèn pha, 6 hình mẫu lớn nhỏ, 3 búp bê, 1 mái hiên, quạt, 4 album mẫu, 3 bảng Vu quy Tân hôn, quả, máy hát... LH: 203 Minh Phụng, P.9, Q.6. ĐT: 9603006 - 0908.11.5005 gặp Hằng.
SANG GẤP MỚI 100% TỐT,BH 4 năm (có lẻ), dàn Karaoke (xịn), tivi hàng thùng, phẳng, Nhật, 21', 1.580.000đ, đầu VCD đĩa hình xịn 560.000đ, cặp loa Bosse, âm thanh trung thực, 430.000đ, ampli 500W lọc nhạc, hát hay California 530.000đ. ĐC: TK 24C/2A Nguyễn Cảnh Chân, P.Cầu Kho, Q.1. ĐT: 0958.85.7679 (Phương).
