THÀNH LẬP - GIẢI THỂ CÔNG TY - DOANH NGHIỆP
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH GIAO NHẬN VÀ THƯƠNG MẠI VÂN PHONG.Địa chỉ: R23 cư xá Tân Sơn Nhì, P.13, TB. Giấy CNĐKKD: 4102017537 do Sở KH và ĐT TP.HCM cấp ngày 1/9/2003. Ngành nghề: DV Khai thuê hải quan, DV giao nhận hàng hóa, DV ủy thác XNK... Vốn điều lệ: 300.000.000đ (ba trăm triệu đồng).
BỐ CÁO THÀNH LẬP DOANH NGHIÊP TƯ NHÂN NHỰA TÂN THỐNG NHẤT.ĐKKD: 4101006716 do Sở KH & ĐT cấp ngày 28/7/2003. Trụ sở: 76 Phạm Vấn, P.18, Q.Tân Bình. Ngành nghề kinh doanh: sản xuất sản phẩm và bao bì nhựa các loại. Vốn đầu tư: 650.000.000đ.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH KS BÌNH NINH,GCNĐKKD số 4102015390 do Sở KHĐT cấp 28/4/2003. Vốn điều lệ 5.000.000.000đ. Ngành nghề KD: khách sạn, DV Lữ hành nội địa, đại lý cung cấp DV bưu chính viễn thông, Internet. ĐC: 313 Lý Tự Trọng, P.Bến Thành, Q.1, TP.HCM.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH SX - TM - DV KHẢI NAM. Giấy ĐKKD số 4102017558 do SKH và ĐT TP.HCM CN 3/9/2003. VĐT: 400.000.000VNĐ. NNKD: may CN, mua bán NPL ngành may, hàng TC mỹ nghệ, mây, tre, lá. TBMM ngành may. ĐC: F8/5D HL 80, ấp 6, VLB, BC.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH ĐẮC THÀNHgiấy chứng nhận đăng ký KD số 4102017339 do Sở Kế hoạch Đầu tư cấp ngày 20/8/2003. Địa chỉ: 99 Lê Thánh Tôn, P.BN, Q.1. Ngành nghề kinh doanh: kinh doanh nhà, dịch vụ môi giới bất động sản, xây dựng dân dụng. Vốn điều lệ: 5.000.000.000đ.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY - Công ty TNHH Thảo Điền Nam.ĐKKD số 4102016879 do Sở KHĐT TP.HCM cấp ngày 23/7/03. Vốn điều lệ: 2.000.000.000đ. Ngành nghề kinh doanh: mua bán lương thực, thực phẩm, hàng gia dụng sữa... xuất nhập khẩu. Đại lý ký gởi hàng hóa. Địa chỉ: 16 Nguyễn Đình Chiểu, P.Đa Kao, Q.1, TP. Hồ Chí Minh. Giám đốc: Nguyễn Hoài Nam.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH MỸ THUẬT ỨNG DỤNG HỮU PHONG.VPĐD: 152 Đinh Tiên Hoàng, P.Đa Kao, Q.1. Xưởng: 457 Quốc lộ 13, Q.TĐ. Giấy CNĐKKD số 4102017004 do Sở KHĐT cấp ngày 30/7/2003. KD: Quảng cáo thiết kế, in offset, lụa, ống đồng... trên mọi chất liệu. Mua bán: tặng phẩm QC, văn hóa phẩm. VĐL: 1.440.000.000đ.
BỐ CÁO GIẢI THỂ CÔNG TY TNHH TMDV HOÀN VŨ.GPKD số 048234 cấp ngày 5/11/1992 tại trọng tài kinh tế TP.HCM. ĐC: 148 Lý Chính Thắng, P.7, Q.3. Đang tiến hành giải thể, trong vòng 30 ngày kể từ ngày đăng báo yêu cầu các ĐV, cá nhân đến giải quyết, quá thời hạn trên DN không chịu trách nhiệm.
BỐ CÁO GIẢI THỂ. DNTN TV du học IET,GCNĐKKD 4101006160 do Sở KHĐT cấp ngày 24/4/2003. ĐC: 9 Mạc Thiên Tích, Q.5. Trong vòng 30 ngày từ ngày đăng báo, KH có quyền lợi liên quan xin đến DN GQ. Sau 30 ngày DN không chịu TN.
