Được ký hợp đồng dài hạn, đóng BHXH và các chế độ phúc lợi khác. Hồ sơ nộp về: 03 Sông Đà, phường 2, quận Tân Bình, TP.HCM.
CƠ SỞ SX NHỰA HƯNG LẬPcần tuyển: nam kỹ thuật biết thao tác xử lý máy ép nhựa, dưới 35T. Và nhân viên VP tốt nghiệp PTTH (nữ) dưới 25 tuổi. LH ĐC: C9/1B Bà Hom, Bình Trị Đông, Bình Chánh. ĐT: 7517488 gặp cô Linh.
CTY TNHH DAELIM KOREAchuyên sản xuất phụ tùng xe gắn máy cần tuyển: 20 nhân viên Marketing (nam, nữ), ĐK: tuổi từ 25-40 tuổi, có kinh nghiệm, năng động. Thời gian tuyển dụng từ ngày 30/9/2003. Địa chỉ liên lạc & nơi làm việc (08)7960377~8 Tân Phú Trung, huyện Củ Chi, TP.Hồ Chí Minh.
DN DU LỊCH NNcần tuyển 1 nhân viên kế toán. ĐK: từ 28 tuổi trở lên. Tốt nghiệp ĐH ngành KT. Đã qua 2 năm KN làm kế toán tổng hợp, Anh văn B, thành thạo vi tính VP. Lương thỏa thuận. Nộp hồ sơ tại: 143 Nguyễn Cư Trinh, Q.1. Gặp cô An. Miễn tiếp ĐT.
CẦN TUYỂN:1- Chuyên viên Phát triển kinh doanh hạ tầng KCN. 2- Giám đốc phòng kinh doanh xây dựng công trình. Yêu cầu: tốt nghiệp ĐHKT hoặc các ngành thuộc Thương Mại. Năng động, biết tổ chức và quan hệ tốt với khách hàng. Mục (1) có kinh nghiệm làm việc tại P.Kế hoạch & Kinh doanh KCN. Mục (2) có kinh nghiệm làm việc tại P.Kinh doanh Công ty xây dựng. Hưởng hoa hồng theo công trình. Ưu tiên biết tiếng Hoa hoặc Anh. Ứng viên tuổi trên 30. Hồ sơ đầy đủ kèm ảnh và phải có giấy xác nhận kinh nghiệm làm việc, gửi về 544/42 Lạc Long Quân, P.5, Q.11, TP.HCM. ĐT: (08)8-602818 & 9-743270 gặp anh Hải.
CTY TNHH THÔNG TÍN (NHÀ HÀNG CA NHẠC)cần tuyển: nam, nữ phục vụ, lễ tân, PR, Bartender, ngoại hình dễ nhìn, tuổi từ 18-25. Hồ sơ nộp tại: 158 lầu 3, TTTM Kiến Đức, đường số 19, KDC An Lạc - Bình Trị Đông, H.BC, TPHCM (không tiếp qua điện thoại).
CÔNG TY TNHH TM ANH THÁI -Chuyên kinh doanh thiết bị gas công nghiệp. Cần tuyển: nam nhân viên KD, tốt nghiệp ĐH ngành cơ khí, tuổi 25-32, thông thạo tiếng Anh, sử dụng vi tính VP và Autocad thành thạo, có khả năng giao tiếp tốt. Có kinh nghiệm về KD sẽ được ưu tiên. Lương trên 3.000.000đ/tháng. Hồ sơ ghi bằng tiếng Anh, nộp trước ngày 30/9/2003. Tại 225 Khánh Hội, P.3, Q.4,TP.HCM.
ĐỠ LO VIỆC LÀM. Đến với chúng tôi, bạn không phải lo kinh nghiệm làm việc, chỉ cần mang hồ sơ đến: Trung tâm Việc làm Sài Gòn, 531 Phan Văn Trị, P.7, Q.GV. Sẽ có nhân viên hướng dẫn tận tình và tìm cho bạn 1 việc làm thích hợp nhất.
DNTN THỦY TIÊN:tuyển NV tiếp thị, có lương CB + tiền xăng + tiền cơm + thưởng, tuổi từ 18-40 tuổi. Nộp hồ sơ tại số 8 Hồ Hảo Hớn, Q.1. ĐT: 8376775.
TUYỂN GV DẠY ANH VĂN THIẾU NHI.ĐK: TNĐH, CĐ, SV chuyên ngành dưới 30T. LH: Trường NN-TH Thăng Long 22 Trịnh Hoài Đức, P.1, Q.BT. ĐT: 8432849. Hạn chót nộp HS: 26/9/2003.
HÃY CHỌN NGHỀ NGHIỆP UY TÍN - DANH DỰ & ỔN ĐỊNH.Trường ngoại ngữ CEC mở "Khóa huấn luyện phương pháp dạy tiếng Anh thiếu nhi" dành cho các bạn muốn trở thành giáo viên. Khai giảng ngày 22/9/2003. Trường ĐHNN Hà Nội cấp chứng nhận. Tốt nghiệp Giỏi, Khá được bố trí giảng dạy. ĐK: bằng B Anh văn & PTTH trở lên, kiểm tra tiếng Anh và nhận hồ sơ từ nay tại: Lầu 2, 7 Trần Cao Vân, Q.1. ĐT: 8293418. Sĩ số giới hạn.
CẦN TUYỂN:3 chuyền trưởng, 4 kỹ thuật, 5 KCS, 35 công nhân may CN 1 kim, vắt sổ, kansai. Điều kiện: có kinh nghiệm. Thu nhập cao, ổn định. Địa chỉ: 23/4 Trần Hữu Trang, P.11, Q.Phú Nhuận, TP.HCM. ĐT: 8459713 gặp chú Sỹ.
TÌM ĐỐI TÁC.Mục 1: in ống đồng khổ lớn (1,1m). Mục 2: ghép màng BOPP lên bao PP dệt. Ngoài bìa hồ sơ ghi rõ hạng mục kèm theo số ĐT để liên lạc. Gởi hồ sơ về HT: 539 Bưu điện Trung tâm Sài Gòn.
CẦN TUYỂN GẤP:1 luật kinh tế, tốt nghiệp đại học. Có kinh nghiệm 3 năm. Có tinh thần trách nhiệm cao. Có khả năng làm việc độc lập. Lương thỏa thuận. Nộp hồ sơ và phỏng vấn tại 19 Nguyễn Văn Đậu, P.5, Q.Phú Nhuận.
PHÒNG XÉT NGHIÊM Y KHOA:229 Lạc Long Quân, P.3, Q.11 cần tuyển: 2 nữ CN sinh học (sinh hóa), 1 KTV xét nghiệm, 2 nữ y sĩ. ĐK: tuổi từ 22 - 28, có xe gắn máy, biết Anh văn, vi tính, vui vẻ nhiệt tình, cẩn thận. Liên hệ: chị Hạnh ĐT: 9631170 hay tại địa chỉ trên.
CẦN TUYỂN 20 CHUYÊN VIÊN THÔNG TIN, tuổi 20 - 28T, tốt nghiệp PTTH trở lên, có khả năng giao tiếp tốt, ngoại hình, ưu tiên vi tính VP, Anh văn giao tiếp. Lương căn bản + trợ cấp. ĐC: 9/5 Nguyễn Thị Huỳnh, P.8, Q.P.Nhuận.
CTY HOÀNG PHƯƠNGcần tuyển 2 NV (nam). Yêu cầu: tốt nghiệp ngành họa viên kiến trúc hoặc mỹ thuật công nghiệp. Tuổi từ 22 - 28, năng động, hoạt bát, thạo vi tính. Ưu tiên SV mới ra trường, có hiểu biết về ngành sơn, có phương tiện. HS nộp tại: 48 Hòa Bình, P.5, Q.11, TP.HCM.
CẦN TUYỂN:2 nữ nhân viên văn phòng, tốt nghiệp Cao đẳng Tin học, tuổi từ 21-26. Liên hệ: 35 Bà Huyện Thanh Quan, Q.3.
TT CUNG ỨNG LAO ĐỘNG ĐỨC - LONG - CHÂUcung ứng LĐ miễn phí cho các DN. Tuyển: bán hàng siêu thị + thư ký + kế toán + tin học + tiện + hàn + mộc + P.dịch + giao hàng + B.vệ + thâu ngân + T.tân + điện lạnh + điện CN + Đ.tử + tài xế + XNK + thủ kho... nhiều LĐPT. LH: 599A CMT8, P.15, Q.10, ĐT: 9703207 - Fax: 9311456.
TRUNG TÂM HTPTKT & CỨLĐ Q.5tuyển gấp: 05 KTTrưởng, 20 kế toán, 05 XNK, 05 QL mạng, 05 KTV Tin học, 20 KS g/sát thi công, xây dựng, c/đường, hóa nhuộm, điện t/động, điện - điện tử, c/khí, 08 NV hành chánh nhân sự (có 1 năm KN), 08 nữ NVVP, 08 t/ký (AV khá), 10 nữ GV dạy AV, 10 nữ BH, 30 nam b/vệ, 10 tài xế, 30 thợ c/khí, tiện, bậc 3/7, 10 thợ sơn, 200 nữ may giầy, 80 nam/nữ LĐPT (đứng máy sản xuất), (không cần KN). ĐC: 462 - 464 An Dương Vương, P.4, Q.5. ĐT: 8336824 - 8355888.
