TTC -Ngày đầu tiên: Sau nhiều giờ êm ái trên chiếc máy bay của hãng hàng không Vietnam Airlines từ thủ đô Paris tráng lệ, chiếc máy bay êm ái từ từ hạ cánh xuống sân bay Tân Sơn Nhất. Đã 30 phút trôi qua vậy mà tôi vẫn chưa thể đến lượt làm thủ tục nhập cảnh, những vị khách bên cạnh tôi cũng sốt ruột không kém, họ liên tục thở dài, thở ngắn. Tiếp tục chờ thêm gần 10 phút, tôi mới đến được bàn làm thủ tục.
Ngày thứ hai:7g50, tôi có mặt tại một điểm tập kết trên đường Phạm Ngũ Lão để đi tour Me kong hai ngày. Anh hướng dẫn miệng thao thao bất tuyệt: “xin quí khách lên xe đúng giờ, 8 giờ chúng ta khởi hành…”. Đúng giờ xe từ từ chuyển bánh. Nhưng lạ quá! Nó chỉ chạy được một đoạn vài trăm mét rồi dừng lại ở một con phố để chờ… khách. 10 phút, rồi 15 phút sau đó khi những chiếc ghế trống trên xe hoàn toàn có chủ, xe mới thật sự khởi hành.
Sau hai giờ lăn bánh, xe ghé vào một quán ăn nằm ven đường quốc lộ. Chưa kịp ngồi xuống ghế, một tay to béo đã ấn vào tay mỗi người tờ menu, ra dấu chọn món ăn điểm tâm (giá gần bằng giá trong khách sạn 4 sao nơi tôi đang ở). Một bà khách ngồi cạnh xua tay tỏ ý không muốn ăn, ngay tức khắc gã to béo đến gần chỉ vào các loại đồ uống. Không còn cách nào bà khách nọ đành chọn một ly sinh tố bơ với giá 20.000đ!
Ngày thứ ba: không khí mát mẻ trong lành của vùng sông nước Cửu Long đã khiến cho tôi say giấc nồng đến gần 7g30. Vệ sinh cá nhân xong, bước chân xuống sảnh ăn của khách sạn “2 sao” thì hỡi ôi, bàn ăn “bup- phê” chỉ còn lại lơ thơ vài miếng dưa hấu, ổi tráng miệng. “Sao lạ vậy?”, tôi đem điều này hỏi chị nhân viên khách sạn thì nhận được trả lời tỉnh bơ: “Do ông dậy trễ quá, bây giờ chỉ còn mì gói, ông có dùng tạm?!”
Ngày thứ tư: Dự định của ngày hôm nay sẽ là ngày mua sắm trước khi về nước, tôi chuẩn bị trong bóp 2.000 USD. Bước chân vào một shop bán hàng đồ lưu niệm có ghi dòng chữ: “sale 20%”(giảm giá 20%).
Vậy mà giá của một chiếc túi xách làm bằng thổ cẩm loại nhỏ được cô bán hàng cho biết là 60 USD. Tuy nhiên, nhiều người đã dặn phải khảo giá nhiều nơi rồi hãy mua, nên tôi quyết định sang shop gần đó. Một điều khá bất ngờ là cũng cùng loại túi xách như ở shop trước nhưng giá ở đây chỉ 50 USD.
Thấy tôi ngần ngừ, bà bán hàng bảo: “Ông mua được giá bao nhiêu cứ trả, tôi sẽ còn giảm giá nữa”. “Chà! sao cùng sản phẩm mà nhiều giá thế nhỉ, biết đâu sẽ còn shop rẻ hơn!”, tôi chợt nghĩ thầm trong bụng và tiếp tục rảo bước. Đến chiều, sau nhiều vòng đi các shop, kiểm lại số tiền 2.000 USD trong bóp, tôi thấy vẫn chưa “xài” xu nào. Quả thật đây là lần đầu tiên tôi cảm thấy xài tiền sao khó đến vậy...
