TS không thể ỷ lại vào ngoại lực, mà ngoại lực có khi thành trở lực!
TT - Thi rớt... có phải do “học tài thi phận”? Có thể đảo ngược định kiến đó chăng? Từ tiểu sử ngắn của14 thủ khoa đại học năm nay, có thể nghiệm ra điều gì qua “xuất xứ” của các thí sinh (TS) ?
- Những TS được “ra lò” từ những trường nổi tiếng chỉ chiếm 3/14 (21,4%).
- 11 TS còn lại có “xuất xứ” từ những trường không danh tiếng, chiếm 11/14 (78,5%).
- Đặc biệt trong 11 TS đó có năm người hoàn toàn học ở vùng quê (trường huyện) không có điều kiện dồi dào như ở thành phố lớn, nhưng đã chứng tỏ chẳng “thua anh kém chị”.
- Đặc biệt hơn nữa, trong đó có hai TS học ở trường huyện mà có điểm trúng tuyển tuyệt đối (30).
Những ai quan tâm đến kết quả tuyển sinh ĐH từ năm ngoái tới năm nay đều thấy những thể hiện trong bảng thống kê và sự phân tích trên đây đều ăn khớp với những nhận định chung cho rằng TS nào học và học tốt chương trình THPT mà không qua “lò luyện thi” đều có khả năng trúng tuyển, thậm chí có thể trở thành thủ khoa.
Theo đó, có một kết quả ngoạn mục theo hai chiều: TS được học ở các trường không chuyên hoặc ít nổi tiếng vẫn có nhiều cơ hội trúng tuyển như (và có khi hơn) TS ở các trường nổi tiếng.
Bức tranh thi cử còn cho ta thấy những sắc màu ngoạn mục khác: nhiều TS ở vùng sâu, vùng xa được trúng tuyển ĐH không phải là những TS “nhàn cư”, mà ngược lại họ là những học sinh tất bật với cuộc sống, lam lũ quanh năm, vừa “cày” vừa học, như Trần Thị Ngọc Sương, Nguyễn Hoàng Sinh (Củ Chi), Trần Bích Hạnh, Lê Hồng Phong (Cần Giờ - đậu ba trường), Đặng Thế Nhân (Thủ Đức - thủ khoa khoa toán ĐHSP: 27 điểm)...
Những điều nói trên cho thấy trong gian khổ mà lo học hành thì cơ hội đỗ đạt vẫn nằm trong tầm với. Và một sự đỗ đạt như thế mới vinh quang làm sao! Mặt khác, có thể rút ra những điều thấm thía sau đây:
1. Không cứ chạy theo “trường điểm” thì con em mới đỗ đạt điểm cao.
2. Không cứ tập trung vào “lò luyện thi” mới nâng được kết quả thi.
3. Không cứ có nhiều tiện nghi hiện đại và cuộc sống phong phú mới có những thủ khoa anh tài.
Và từ đó có thêm ba nhận định:
- “Phao”, “tủ” và “mẫu” không chỉ lỗi thời, lạc hậu, phản giáo dục, mà còn là những vật cản của sự học.
- Nếu muốn vượt qua kỳ thi và tiếp tục đi lên trên đường học vấn, không thể ỷ lại vào ngoại lực, mà ngoại lực có khi thành trở lực!
- Chỉ có thể tự tin và trông cậy vào nội lực khi chính mình biết kiên trì tự học hỏi và rèn luyện có phương pháp.
