GHẾ SALON NỆM + GỖ GIA UY:Chuyên SX, trao đổi bọc mới ghế salon karaoke, NH, KS, cafe & gia đình theo cataloge mới nhất: với vải cotton, nhung, bố, simili, da ngoại nhập. Nhận thi công công trình về mộc. Xưởng 1: 101/26 Hồ Văn Huê, P.9, Q.PN. ĐT: 8440649 - 0903.97.3433. Xưởng 2: 216D Quang Trung, P.10, Gò Vấp, ĐT: 9890956.
CHUYÊN SỬA CHỮA VÀ BẢO HÀNH MÁY GIẶT TẠI NHÀ MINH KHANG.Với đội ngũ kỹ sư, thợ nhiều kinh nghiệm (chuyên máy giặt) đến tận nhà quý khách sửa chữa, thay thế linh kiện chính hiệu, bảo đảm uy tín, bảo hành dài hạn (không ngại xa). LH: 63 Cộng Hòa, P.13, Q.TB. ĐT: 8104722 - 0918.01.1325 gặp Khang.
MÁY GIẶT NHÀ BẠN CÓ VẤN ĐỀ, XLH MÁY GIẶT LONG VŨ,với đội ngũ KS, thợ (chuyên về máy giặt) đến tận nhà quý khách SC và tân trang các loại máy có trên thị trường, thay linh kiện chính hiệu (không ngại xa). 293B CMT8, P.13, Q.TB. 611A Lê Hồng Phong, P.10, Q.10. ĐT: 8105779 - 0918.20.4513 (gặp KS Vũ).
NHẬN THIẾT KẾ, THI CÔNG, SỬA CHỮA,chống thấm, sơn nước, điện - nước, anten các công trình nhà ở, văn phòng, khách sạn, kho xưởng v.v... Nhận tư vấn kỹ thuật, thiết kế, thi công, xin phép v.v... LH: 6/14/10 Hồ Văn Long, BC. ĐT: 4251283 - 0903.63.5239 gặp kỹ sư Danh hoặc 0958.841236 gặp kiến trúc sư Hưng.
NHẬN SỬA CHỮA MÁY GIẶT, MÁY LẠNH, TỦ LẠNH.Đến tất cả các nơi trong TP. Đặc biệt thu mua máy qua sử dụng hoặc bán giá rẻ. Quí khách có nhu cầu liên hệ ĐC: 309/3A Nguyễn Văn Trỗi, TB hoặc 133/2 Nguyễn Kiệm, P.3, Q.GV. ĐT: 9856311 gặp Kim Ngân.
TRUNG TÂM DV SỬA CHỮA VÀ BẢO HÀNH MÁY GIẶT TẠI NHÀ TRỌNG TÍN,với đội ngũ kỹ sư, thợ nhiều kinh nghiệm (chuyên MG) đến tận nhà sửa chữa, thay thế linh kiện chính hiệu, uy tín, chất lượng, BH dài hạn (không ngại xa). LH: 27/69 Điện Biên Phủ, P.15, Q.BT - 177/51 đường 3/2, P.11, Q.10, ĐT: 8035847 - 0918.20.5732 gặp KS Tín.
TRUNG TÂM SỬA CHỮA CÓ BẢO HÀNH MÁY GIẶT TẠI NHÀ NGUYỄN HOÀNGvới đội ngũ KS thợ (chuyên máy giặt) đến tận nhà quý khách sửa chữa, tân trang các loại máy giặt, thay linh kiện chính hiệu (không ngại xa). LHĐC: 51/19 Chu Văn An, BT. 26/21C Tôn Thất Thuyết, P.1, Q.4. ĐT: 8120284 - 0918.05.9250 gặp KS Nam.
TRUNG TÂM SỬA CHỮA VÀ BẢO HÀNH MÁY GIẶT TẠI NHÀ VIÊT NHẬT: với đội ngũ KS, thợ chuyên máy giặt, đến tận nhà quý khách sửa chữa nhanh, thay thế linh kiện chính hiệu, BH dài hạn, uy tín (không ngại xa). Xin LH: 06-C7 Hoàng Hoa Thám, P.13, TB. ĐT: 8104966 gặp KS Tâm - DĐ: 0913.89.1596.
TRUNG TÂM CHUYÊN SỬA CHỮA VÀ BẢO HÀNH MÁY GIẶT TẠI NHÀ PHƯƠNG NAM:với đội ngũ KS, thợ chuyên máy giặt đến tận nhà quý khách sửa chữa nhanh, thay thế linh kiện chính hiệu, uy tín, BH dài hạn (không ngại xa). Xin LH: 840/2 đường 3/2, P.10, Q.10. ĐT: 8103659 gặp KS Đoàn.
NHẬN SỬA CHỮA MÁY GIẶT TẠI NHÀ THÀNH TOÀN.Chuyên sửa chữa & tân trang mới các loại máy giặt Nhật - Mỹ - Tây Âu với đội ngũ thợ, kỹ sư giỏi, nhiệt tình, sửa chữa nhanh tận nhà, linh kiện chính hiệu, bảo hành dài hạn sau khi sửa. LH: 277A/1 CMT8, P.13, Q.TB - ĐT: 8490721 - 0903.34.1702 gặp KS Toàn.
MÁY GIẶT TÂN TIẾNchuyên SC máy giặt, máy lạnh, tủ lạnh, từ cổ điển đến đời mới, với đội ngũ thợ KS chuyên ngành, đi khắp tỉnh thành, SC nhanh, bảo hành dài hạn, uy tín. LH: 321/32 CMT8, Q.10. ĐT: 8907544, ĐC: 1114F đường 3/2, Q.11, ĐT: 8803999. 228/28 Thích Quảng Đức, PN, ĐT: 9902433 gặp KS Nam.
SALON SÀI GÒNnơi đáng tin cậy để quý khách có bộ ghế sang trọng từ thông dụng đến cao cấp cho NH, KS, phòng karaoke, tư gia. Nhận bọc lại, đổi mới lấy cũ theo kích thước nhà, vải nhung, bố, gấm, simili 100% ngoại. Nhận và giao hàng tận nơi. ĐC: 98/15 CMT8, P.5, Q.TB. ĐT: 8852805 - 0908.14.5738.
SF COMPUTER NHẬN NÂNG CẤP,sửa chữa, cài đặt máy VT tại nhà, luôn có máy secondhand từ thấp đến cao, thu mua máy VT cũ và máy xách tay tại nhà. Phục vụ chu đáo tận tình. LH: 281 Lê Văn Sỹ, ĐT: 9913325 - 0913.12.4124 gặp Khôi.
TIỆC CƯỚI, HỎI, SN, NHIỀU MÓN MỚI RẤT NGON,mời đến quán Gia Đình 6/81B Cao Thắng, Q.3 (41 Nguyễn Sơn Hà), 400.000 đ/bàn/5 món, phòng riêng, máy lạnh, Karaoke 5 số miễn phí, nhiều địa điểm rộng đẹp cho tiệc cưới, làm lễ cưới tại quán, có phục vụ tận nhà, đặt sớm giữ chỗ. ĐT: 8324195 dì Bảy, cô Dung.
NHẬN THIẾT KẾ, THI CÔNG XÂY DỰNGsửa chữa nhà. Hồ mộc, sơn, vôi, điện, nước, chống dột, thấm và TTNT. Với đội ngũ KS, thợ lành nghề, có trách nhiệm và thiện chí, giá phải chăng, bảo hành. ĐC: 28/312H Lê Hoàng Phái, GV. ĐT; 8953960 - 0903.63.9723 gặp KS Toàn.
