Bộ trưởng thương mại CPC Chan Pradish (phải),Tổng giám đốc WTO Supachai (giữa)
TTCN - Ai thắng, ai thua trong hội nghị ở Cancun vừa qua? “Luật chơi” mới gì đang được bày ra để “qua mặt” Tổ chức Thương mại thế giới (WTO)? Campuchia được gì, mất gì qua việc gia nhập WTO? Sẽ là quá đơn giản nếu cho rằng thất bại của Hội nghị cấp bộ trưởng các nước thành viên WTO tại Cancun (Mexico) là “thắng lợi của các nước nghèo“, và (hoặc) là “một tiếng chuông cảnh báo các nước giàu không phải muốn áp đặt luật lệ thương mại, đầu tư như thế nào cũng được“.
Điều chắc chắn là sau Hội nghị Cancun, Mỹ và một số nước khác sẽ ngồi lại thành lập các “câu lạc bộ” riêng “chơi” với nhau trong khuôn khổ các hiệp ước thương mại tự do song phương (FTA) như Mỹ vừa ký với Singapore, Chile và đang thương lượng với năm nước Trung Mỹ khác.
Hàng loạt FTA khác cũng sẽ thay phiên nhau ra đời như một xu hướng mới, như một vũ khí lợi hại thưởng phạt các nước trong các vấn đề chính trị. Như trước kia đã sử dụng qui chế tối huệ quốc, mà sau này nước nào cũng “tối huệ quốc” cả nên nay đã trở thành “quan hệ thương mại bình thường“.
Campuchia và thách thức WTO
Campuchia vào WTO - lợi ích đã thấy rõ. Trong tổng kim ngạch xuất khẩu 1,8 tỉ USD của Campuchia trong năm 2002 đến 85% là nhờ xuất hàng may mặc. Nay Campuchia có thể yên tâm không còn phải lo chuyện hạn ngạch nữa vì các nước thành viên WTO sẽ bỏ chế độ hạn ngạch từ cuối năm 2004.
Họ đang tính đến chuyện đón doanh nghiệp may mặc VN, vẫn còn bị trói tay bởi hạn ngạch, sẽ dời cơ sở sang Campuchia đầu tư. Thế nhưng cách đối xử của các nước giàu ép một nước nghèo như Campuchia phải chịu những “điều khoản đắng cay” để vào được WTO xem ra không đẹp chút nào.
Tổ chức phi chính phủ Oxfam đã dành riêng một báo cáo cho vấn đề này với cái tựa đầy ấn tượng:Campuchia gia nhập WTO: Luật rừng đã được áp dụng trên một trong những nước nghèo nhất thế giới như thế nào.
Đầu tiên, Campuchia buộc phải chấp nhận không được sản xuất hay nhập thuốc rẻ tiền điều trị bệnh AIDS vì vi phạm bản quyền do các hãng dược phẩm lớn nắm giữ, cho dù ngay trước Hội nghị Cancun, WTO đã đạt được thỏa thuận cho phép các nước nghèo nhất sản xuất hay nhập thuốc điều trị rẻ tiền.
Theo Oxfam, Campuchia khó lòng được hưởng qui chế này; khác với trước đây, khi chưa gia nhập WTO, do là một nước thuộc diện kém phát triển nhất (LDC), Campuchia chưa cần tuân thủ luật bản quyền dược phẩm này cho đến năm 2016. Trong quá trình đàm phán, Campuchia cũng có nhắc tới Tuyên bố Doha cho phép các nước LDC được hoãn thực hiện bản quyền dược phẩm đến năm 2016, nhưng bị phản đối, nên thôi.
Oxfam cáo buộc việc ép Campuchia như thế sẽ đặt ra một tiền lệ cho bất kỳ nước nghèo nào khác muốn vào WTO. Oxfam cũng cho biết rằng dưới áp lực của một số nước thành viên, Campuchia phải sửa đổi bản chào tiếp cận thị trường sản phẩm công nghiệp và nông nghiệp hồi tháng 4-2003, để giảm thêm mức thuế bình quân chung.
Campuchia bị buộc phải cam kết đưa ra mức thuế cao nhất cho hàng nông sản nhập khẩu là 60%. Trong khi đó mức thuế tương tự ở Mỹ hiện là 121%, ở Canada là 120% và lên đến 252% ở EU. “Làm sao nông dân Campuchia có thể cạnh tranh trên cùng một thị trường với những nhà nông được trợ giá hàng tỉ đôla? - bản báo cáo đặt câu hỏi.
Điều mỉa mai là một số nước đã thành công trong việc buộc Campuchia mở cửa thị trường nông sản nhưng lại thất bại trước Mỹ và EU. Bộ trưởng thương mại Malaysia, nước thành viên trong Ban công tác xét đơn gia nhập của Campuchia, phải đấm ngực: “Chúng tôi rất hối tiếc về những đòi hỏi quá đáng mà các thành viên đưa ra cho những nước xin gia nhập như Campuchia“.
Chính Bộ trưởng Thương mại Campuchia Cham Prasidh phải thừa nhận Campuchia phải trả một giá rất đắt cho việc gia nhập WTO: “Đây là một gói gồm các nhượng bộ và cam kết vượt xa những gì lẽ ra một nước kém phát triển nhất như Campuchia phải chịu“.
Oxfam đề nghị qui trình gia nhập WTO phải được cải tổ, có tiêu chuẩn rõ ràng, nêu rõ quyền lợi và nghĩa vụ của thành viên mới dựa trên chỉ số phát triển của nước này. Việc xem xét phải do hội đồng các chuyên gia chứ không phải là từ các yêu cầu riêng lẻ của những thành viên chủ chốt.
Hiện nay một nước muốn gia nhập WTO phải tuân thủ không chỉ luật lệ của WTO mà phải nhượng bộ các yêu cầu riêng của các thành viên riêng lẻ. Nếu không có sự đồng ý của các thành viên chủ chốt thì khó lòng gia nhập WTO. Hai nhà phân tích thương mại Grynberg và Joy viết: “Các quan chức WTO thích nói hệ thống thương mại đa phương là một hệ thống dựa vào luật lệ. Thế nhưng quá trình gia nhập không có luật lệ, trừ tiền lệ và quyền lực“. Vào WTO cũng khổ, song không vào lại là lỗ. Thà khổ chứ không để bị lỗ mãi.
