Giới trẻ muốn ... chết, vì sao?
TTCN - Theo ước tính của Tổ chức Y tế Thế giới (WHO), trên toàn thế giới mỗi giây có một người tự vẫn; môi năm con số này là 1 triệu người, số người có ý định tự vẫn nhiều gấp 10 - 20 lần. Nhìn chung tự vẫn đã cướp đi sinh mạng của con người nhiều hơn bất kỳ cuộc chiến nào trên thế giới và gây thiệt hại về kinh tế đến nhiều tỉ USD/năm!
Khi giới trẻ chỉ nhìn thấy... màu đen:
Tại hầu hết các nước, tự vẫn là một trong những nguyên nhân hàng đầu gây tử vong ở lứa tuổi 15-34 (nguồn: Doctissimo.com). Tại các nước thế giới ba, xu hướng này đang ngày càng được “trẻ hóa“. Trung Quốc chiếm đến 20% số vụ tự tử toàn cầu.
Các cuộc điều tra và phân tích do Trung tâm Nghiên cứu về khủng hoảng tinh thần và can thiệp nhanh ở Bắc Kinh (Trung Quốc) cho biết mỗi năm tại Trung Quốc có 250.000 người tự vẫn (tức 1/4 tổng số thế giới) và 2 triệu người khác có ý định về với thế giới bên kia.
Theo Nie Zhengwei - chuyên gia tâm lý tuổi vị thành niên nổi tiếng Trung Quốc, những áp lực của xã hội đã tác động mạnh đến giới trẻ nước này. Gia đình và học đường không còn là chỗ dựa mỗi khi các thiếu niên này vấp ngã hay có những xáo trộn tâm lý đơn thuần. Họ trở nên dễ tổn thương và không còn sức đối đầu với những áp lực đè nặng họ.
Ở tuổi 10 - 15, các thiếu niên phải chịu nhiều thay đổi tâm sinh lý mà không phải bất kỳ trẻ nào cũng thích nghi được. Trong giai đoạn này những hiện tượng nhỏ nhặt nhất từ gia đình đến ngoài xã hội cũng đều làm chúng phải lo nghĩ và...liên tưởng đến bản thân mình.
Thất bại trong học tập, thua kém bạn bè về một mặt nào đó cũng khiến trẻ hụt hẫng... Nơi nữ thanh niên, vấn đề còn nghiêm trọng hơn. Các cô vừa phải cạnh tranh với bạn khác giới ngoài xã hội, vừa phải cáng đáng việc gia đình và luôn phải mang tâm trạng phấn đấu cùng cực để vươn lên. Chưa kể trường hợp những cô gái trẻ là nạn nhân của các vụ bạo hành trong gia đình nguồn:People Daily).
Tất cả những trường hợp này khiến giới trẻ hoài nghi về cuộc sống, dẫn đến sự mất định hướng trong gang tấc. Và theo WHO, trường hợp tái tự vẫn từ một lần trở lên ở tuổi 15 - 24 chiếm 20 - 50%.
Xã hội và gia đình vào cuộc:
Với quyết tâm mang lại màu hồng cho giới trẻ, WHO đã chọn năm 2003 là năm đầu tiên cho “Ngày thế giới phòng ngừa nạn tự vẫn“.
Ngày 10-9 vừa qua, Trung Quốc đã phát động chiến dịch “Tất cả chúng ta hãy tham gia cứu lấy cuộc sống“. Theo đó, các chuyên gia tâm sinh lý tổ chức nhiều buổi gặp gỡ với giới trẻ và phụ nữ. Học sinh các trường học được cung cấp các số điện thoại khẩn trợ giúp. Nhiều sinh hoạt cộng đồng được triển khai tại các trường học với sự tham gia của học sinh và phụ huynh.
Các bậc cha mẹ được khuyến cáo chú ý đến con em họ nhiều hơn và được mời dự những buổi trao đổi ý kiến và kinh nghiệm trong việc xử lý những trẻ có vấn đề cũng như nhận biết những dấu hiệu dẫn đến sa sút tinh thần của trẻ do các nhà chuyên môn hướng dẫn.
Một đường dây nóng mang tên “Tình bạn, SOS” dành cho những người có tinh thần bất định hay có ý tự vẫn được thiết lập trên toàn quốc. Tại thành phố Hàng Châu thuộc tỉnh Triết Giang, một Phóng to
trung tâm can thiệp nhanh được thành lập với hơn 200 người tình nguyện được đào tạo chuyên môn về tâm lý học.
Những người này sẽ trợ giúp tâm lý cho những người có ý định tự vẫn. Và những dịch vụ trợ giúp tương tự đều được thực hiện miễn phí. Trước đó, tại Pháp, những hoạt động ngăn ngừa tự vẫn được đẩy mạnh từ tháng hai vừa qua, tuy rằng đã có đường dây nóng “S.O.S, tình bạn” từ những năm 1970. Thế nhưng, theo WHO, cần phải đẩy mạnh hơn nữa vai trò của gia đình trong vấn nạn tự vẫn ở tuổi thiếu niên, bởi đây là những chiếc phao đầu tiên để những người mang ý định tự vẫn có thể bám vào.
Gia đình phải thể hiện được vai trò của ngọn đèn xua tan bóng tối, phải là nơi đầu tiên phát hiện được những biến đổi tâm lý của từng thành viên trong nhà... Người ta đang hi vọng những nỗ lực trên sẽ chiến thắng thần chết trong việc níu kéo những linh hồn trẻ đang đứng giữa lằn ranh của sự chọn lựa.
LỆ XUÂN
