Ẩm thực thời khẩn hoang miền Nam đã trở thành “thương hiệu” của Làng du lịch Bình Quới 1
TTCN - Đi từ Thanh Đa đến Bình Quới, ta có thể nói không sợ lầm lẫn là đang đi theo con đường từ hơn 300 năm mở nước. Con đường gắn vào sông Sài Gòn với văn minh sông nước, đi từ Bến Nghé qua Thủ Đức tới Biên Hòa, rồi ra miền Trung…
Bình Quới được sử ghi là Bình Quí. Ngày nay ta đi Bình Quới là vẫn theo đường mở nước ấy. Và dọc theo con đường nay đã tấp nập người qua kẻ lại, ta còn gặp cánh đồng thấp với hàng dừa, thửa ruộng, cô gái gặt lúa, con trâu… bên cạnh những tòa nhà lầu sang trọng bên đường.
Hồn quê còn bảng lảng đâu đây ở Bình Quới. Nhiều người tới Bình Quới hôm nay không thể tưởng được nơi đây trước kia là một vùng đầm lầy. Cây dừa nước nay trở nên sạch sẽ, mượt mà. Lục bình trôi dưới sông cũng đẹp đẽ hơn lên.
Hoa mua của đồng ruộng khoe màu tím, cỏ hoang được cải tạo thành cỏ gừng quanh năm một màu xanh mởn. Bụi chuối nước trổ hoa đỏ rực kia vốn bắt nguồn từ giống chuối hoang dại vùng Đồng Tháp Mười. Sài Gòn xưa và nay quyện vào nhau nơi đất này - làng Bình Quới, nay thuộc một phường nội thành của quận Bình Thạnh, TP HCM.
Làng du lịch Bình Quới được người Sài Gòn và du khách trong, ngoài nước biết đến và cảm mến từ sau dịp kỷ niệm Sài Gòn 300 năm với chương trình ẩm thực thời khẩn hoang Nam bộ. Phát huy thành công của ẩm thực Nam bộ thời khẩn hoang, nay đã trở thành một thương hiệu của Bình Quới, bắt đầu từ cuối tháng chín này làng du lịch có một chương trình lễ hội với tinh hoa ẩm thực của cả ba miền Nam, Trung , Bắc (từ 27-9 đến 5-10).
Và không chỉ có ẩm thực, khách đến đây còn được sống trong không khí lễ hội đặc thù của nhiều địa phương; sẽ biết đến những quán bán nước vối, chè xanh Bắc bộ; sẽ thấy lại những tiểu thư, mệnh phụ của đất Sài Gòn đầu thế kỷ 20 cổ đeo hàng chục sợi dây chuyền vàng, chân đi hài, ngồi trên chiếc xe kéo của một thời; và kề bên là đám trẻ nhỏ say mê chơi ô ăn quan, cờ thú...
“Thú quê thuần hức bén mùi” (Kiều) nhắc lại câu chuyện về một vị quan to ở chốn kinh kỳ một ngày nọ bỗng sực nhớ cá thuần, rau hức ở quê nhà đến độ xin về hưu chỉ để thưởng thức những món ngon hồi tuổi thơ. Còn hôm nay, khách có thể biết chả cá Lã Vọng, bánh cuốn Thanh Trì ngon như thế nào; bánh lá, mì Quảng, mít trộn tôm thịt, mắm tôm chà Gò Công hương vị ra sao; kẹo kéo, bánh bò… khoái khẩu tới đâu vì có tới gần trăm món khác nhau cho khách chọn lựa.
Để thưởng thức, nhâm nhi món ngon trong khi tai nghe những câu hò, điệu lý, nhạc tài tử… và mắt thấy trẻ con thả diều, đánh khăng, rước đèn…hay nam thanh nữ tú đánh đu tiên, leo cột mỡ .....
Có thể nói chương trình lễ hội này sẽ làm sống lại những nét đẹp xưa của cả nước.
SƠN NAM
