Sân vận động quốcgia trong ngày cắt băng khánh thành
TT (Hà Nội) - Khi Phó thủ tướng Chính phủ Phạm Gia Khiêm, trưởng ban chỉ đạo SEA Games 2003, chính thức tuyên bố khánh thành sân vận động (SVĐ) quốc gia, hơn 40.000 người tham dự lễ khánh thành đã vỗ tay đồng loạt. Đúng như Phó thủ tướng khẳng định: “Việc xây dựng SVĐ quốc gia thể hiện sự quan tâm của Đảng, Nhà nước và Chính phủ tới sự phát triển của nền thể thao nước nhà...”.
Sự khởi đầu ấn tượng
Việc khánh thành và đưa vào sử dụng SVĐ lớn nhất VN 94 ngày trước giờ khai mạc SEA Games là một minh chứng lớn về quyết tâm đăng cai tổ chức SEA Games 2003 thành công của nước chủ nhà VN. Hơn thế nữa, việc tổ chức SEA Games còn chứng tỏ sự phát triển ngày càng cao của thể thao nước nhà, tạo bước phát triển mới cho hạ tầng cơ sở ở VN, tạo đà cho sự phát triển nền kinh tế và tăng cường trật tự, văn minh đô thị.
Để có một buổi lễ khánh thành sân đông đảo, thành công, gây được sự chú ý lớn đối với nhân dân cả nước, nhà tổ chức và các đơn vị giữ gìn trật tự đã phải cố gắng hết mình. Công an Hà Nội đã tung toàn bộ lực lượng có mặt làm nhiệm vụ ở các địa bàn, đông nhất là khu vực SVĐ quốc gia 24/24g suốt từ ngày 1-9 đến hết 3-9 để đảm bảo trật tự, không tắc đường, ra vào SVĐ được thuận lợi.
Tuy nhiên không khí trên SVĐ quốc gia Mỹ Đình chiều tối 2-9 mới thật ấn tượng. Khán đài 40.000 người đã không còn một chỗ trống, và người hâm mộ lần đầu tiên được tận hưởng những điều kiện phục vụ tốt nhất khi thưởng thức một hoạt động thi đấu thể thao. Và biển người đó với hừng hực lửa VN đã làm SVĐ Mỹ Đình sôi động với khí thế của một ngày hội thật sự.
Và khoảng trống còn lại
Thủ tướng Phan Văn Khải và các quan chức đến dự lễ khánh thành SVĐ quốc gia
Mặc dù ban tổ chức đã thuê toàn bộ nhân viên của Công ty Hoàn Mỹ mặc đồng phục làm việc tại tất cả các cửa, lối đi để giữ gìn vệ sinh, nhưng công sức bỏ ra của hàng trăm nhân viên đã không thấm tháp gì vì ý thức giữ gìn vệ sinh, trật tự của khán giả còn quá kém. Hàng chục ngàn vỏ chai, rác thải bày khắp đường vào sân đến khán đài dù có hàng ngàn thùng rác lớn ở các nơi.
Tuy chỉ là một trận đấu tập nhưng trận “rửa sân” đầu tiên giữa U-23 VN (đội vừa vô địch LG Cup) gặp Thân Hoa Thượng Hải (Trung Quốc) đã đọng lại một chút âu lo không chỉ vì phần thắng 2-1 nghiêng về đội khách; dù được 40.000 khán giả nhà ủng hộ nhiệt tình và làm chủ tình thế hầu hết thời gian trận đấu, trong khi đội khách chơi cầm chừng, lấy phòng ngự là chính để chọn cơ hội phản công nhanh.
Sau ba tình huống đặc biệt nguy hiểm ở hiệp một không thành bàn, Olympic VN xuống sức nhanh trong hiệp hai để đội bạn ghi hai bàn thắng ở các phút 64 và 90. Mãi đến phút 94 (đá bù giờ), Phan Thanh Bình (18) mới gỡ một bàn danh dự cho Olympic VN.
Vẫn biết khó có thể đòi hỏi U-23 VN nhiều hơn khi chỉ trong vòng 12 ngày họ phải thi đấu tới năm trận và đã kiệt sức trong trận đấu này. Chính HLV A.Riedl cũng nói rõ trước trận rằng:
“Mục tiêu của chúng tôi là bảo toàn lực lượng để thi đấu vòng loại Olympic 2004”. Tuy nhiên, không thể không âu lo về sự phối hợp trong hàng phòng thủ khi liên tục mắc sai lầm và khả năng xử lý bóng của hàng tiền đạo quá yếu.
Được biết, ngày 6-9 Olympic VN sẽ lên đường sang Syria để chuẩn bị trận gặp Iraq (10-9) và tái đấu trên sân nhà ngày 18-9.
