Các nhà báo đang hành nghề
TTCN - Báo chí nước ngoài đã kêu trời khi dự Hội nghị truyền hình quốc tế tháng trước vì chưa bao giờ họ phải tác nghiệp ở một kỳ SEA Games rải ra hàng chục địa điểm thi đấu, khoảng cách lại xa nhau như tại SEA Games 22. Trong khi đó báo chí trong nước, những người đã quen với các cuộc tác chiến không ngày - đêm tại SEA Games, những ngày đầu tháng mười hai tới sẽ thật sự là một cuộc thử thách lớn về nghề nghiệp.
Khởi động từ MPC
Xác định Trung tâm Báo chí (MPC) SEA Games 22 ở đâu đã khiến tốn khá nhiều thời gian của các nhà tổ chức vì đôi đi đổi lại nhiều lần.
Ban đầu, quyết định ở nhà A1 Trung tâm triển lãm Giảng Võ, nơi cách sân vận động quốc gia 6km, cách sân vận động Hà Nội 1km, có vị trí trung chuyển qua một số địa điểm thi đấu khác, tiện cho việc di chuyển của cánh phóng viên.
Nhưng cuối tháng mười một, đầu tháng mười hai là dịp làm ăn cuối năm của Trung tâm triển lãm nên nơi này "hét" giá rất cao, lại không thể chuyển giao cho ban tổ chức vận hành thử nghiệm sớm từ đầu tháng mười một được.
Toan tính chuyển MPC về Khu Liên hợp thể thao quốc gia đã thất bại hoàn toàn không phải vì nơi này quá xa mà vì thiếu điều kiện hành nghề tối thiểu.
Cánh báo viết đã biết thế nào là một trung tâm báo chí vỏn vẹn... 28m2, trên khu vực dành cho báo viết tại tầng 5 khán đài A không hề có một ổ cắm điện nào dùng cho việc tác nghiệp tại chỗ, nghĩa là đừng hi vọng chuyện mang laptop đến sân.
Nhà đài cũng đã kêu trời khi không có đường cáp dành cho truyền hình ở sân vận động. Một lãnh đạo VTV thốt lên: "Đến giờ này còn chưa biết MPC đặt ở đâu thì nói chi đến chuyện lắp đặt thiết bị, thử nghiệm".
Tuy nhiên, sau nhiều lần thương thảo, cách đây vài ngày, MPC rộng 2.450m2 đã chính thức được đặt ở Trung tâm triển lãm Giảng Võ, có thể cùng lúc phục vụ 300 phóng viên tác nghiệp.
Theo ông Hoàng Dự, giám đốc MPC, tại đây sẽ được lắp đặt 170 máy tính nối mạng Intranet và mạng LAN. Các thông tin từ các địa điểm thi đấu sẽ được chuyển thẳng về trung tâm xử lý kết quả (đặt cạnh MPC) và cứ ba phút lại được cập nhật một lần.
Ngoài ra, còn có đường truyền trực tiếp giữa MPC tại Hà Nội và trung tâm báo chí tại TPHCM. Các phóng viên sẽ phải trả tiền nếu sử dụng điện thoại, Internet không dây, fax .
Tuy nhiên, đến đầu tháng mười mới triển khai việc cấp thẻ hành nghề cho phóng viên báo chí trong nước. Với báo giới nước ngoài, việc này phải đợi sau Hội nghị báo chí quốc tế về SEA Games 22 diễn ra vào cuối tháng mười.
Theo tính toán của tiểu ban tuyên truyền SEA Games, dự kiến sẽ có khoảng hơn 1.000 phóng viên trong và ngoài nước đến làm việc tại hơn 20 địa điểm thi đấu ở Hà Nội, TPHCM và các tỉnh lân cận.
Vì thế việc di chuyển của phóng viên cũng là vấn đề cần được tính toán.
Tiểu ban giao thông đã quyết định miễn phí xe buýt trên toàn thành phố cho tất cả những người làm việc ở SEA Games, trong đó có báo chí. Một số tuyến xe buýt sẽ được điều chỉnh qua khu liên hợp thể thao quốc gia và các địa điểm thi đấu trong vòng một tuần.
"Cuộc chiến" tin nhanh
HTV tập huấn trước Sea Games
Vốn liếng tuyên truyền của Ban tổ chức SEA Games 22 là một trang web chính thức không cập nhật thường xuyên, một tờ tạp chí ra mỗi tháng một lần bằng tiếng Anh và tiếng Việt (in khoảng 3.000 bản/kỳ). "Những cuốn sách hướng dẫn khác sẽ được phát hành trong thời gian tới" - phó trưởng tiểu ban tuyên truyền Lê Anh Thơ cho hay.
Nhưng hàng chục tờ báo lớn khác trong cả nước không thể trông chờ hay cập nhật tình hình về SEA Games qua các nguồn thông tin chính thức chậm trễ và ít ỏi ấy.
Trước ngày MPC chính thức mở cửa (1-12), chắc chắn sẽ có không dưới 15 tờ tin nhanh về SEA Games của nhiều tờ báo trong cả nước ra lò và cùng với 10.000 bản tin nhanh của MPC phát hành bằng tiếng Anh và tiếng Việt. Đó là chưa kể mức độ cập nhật liên tục của các kênh truyền hình.
VTV đã được Chính phủ duyệt chi 125 tỉ đồng đầu tư cơ sở vật chất phục vụ SEA Games. Theo thông tin từ VTV, đến ngày 15- 11-2003, tất cả các chương trình sẽ phát sóng đến đầu tháng 1-2004 (trừ thời sự và thể thao) đều phải hoàn tất để tập trung nhân lực, máy móc, kỹ thuật cho SEA Games 22.
150 camera, 20 xe màu, ba thiết bị làm chậm và 800 phóng viên, kỹ thuật viên, nhân viên truyền hình từ các đài địa phương và trung ương sẽ được huy động trong thời điểm đó.
Trung tâm Truyền hình quốc tế (IBC) đặt tại MPC sẽ xử lý toàn bộ hình ảnh ghi được từ hơn 30 địa điểm thi đấu trên toàn quốc trước khi đưa về VTV. Nơi này có tám đường truyền tín hiệu với TP.HCM và sáu đường truyền tín hiệu quốc tế.
Bắt đầu từ ngày khai mạc SEA Games 22, 5-12, kênh VTV3 sẽ có rất nhiều xáo trộn và chắc chắn sẽ trở thành kênh truyền hình của SEA Games.
Chương trình trực tiếp các môn thể thao sẽ được bắt đầu từ 9g- 11g, tiếp tục từ 14g-16g, từ 20g-22g cùng với các bản tin tổng hợp 6g-8g, từ 11g30- 12g30 và 23g-24g hằng ngày.
HTV và SEA GAMES
Ngày 20-9, 16 kỹ thuật viên, biên tập viên, phóng viên, quay phim của HTV lên đường sang Thái Lan tu nghiệp 10 ngày về truyền hình lưu động tại Hãng truyền hình Katalan nhằm chuẩn bị phát sóng SEA Games 22.
Đầu tháng mười tới, những trang thiết bị hiện đại như: máy tạo chữ, hệ thống làm chậm hình ảnh, đầu máy ghi hình, hệ thống truyền dẫn tín hiệu, caméra... sẽ được nhập và lắp đặt tại HTV.
24 tỉ đồng được ngân sách nhà nước và ban tổ chức SEA Games cấp cho HTV để mua sắm các trang thiết bị kỹ thuật phục vụ sản xuất chương trình, tập huấn nghiệp vụ... trước khi bước vào SEA Games 22.
Hai tháng trước, với sự hướng dẫn của Hãng Katalan, HTV đã tổ chức hai khóa tập huấn nâng cao cho biên tập viên, quay phim, phóng viên, nhân viên kỹ thuật của HTV và của các đài truyền hình Long An, Vĩnh Long, Tây Ninh, Bình Dương, Bà Rịa - Vũng Tàu, An Giang, Đồng Tháp.
Trưởng phòng TDTT HTV Nguyễn Hồng cho biết: "Tuy SEA Games chỉ có 11 môn diễn ra trên địa bàn TP.HCM, nhưng một mình HTV sẽ không làm xuể, nhất là truyền hình trực tiếp. Do vậy chúng tôi cần thêm nhân lực cùng các trang thiết bị từ các đài bạn".
Trong thời gian diễn ra SEA Games, ngoài bốn xe truyền hình lưu động của HTV, còn có bảy xe lưu động khác được tăng viện từ các đài bạn. Trước đây trong mỗi xe truyền hình lưu động của HTV chỉ có ba máy ghi hình, sắp tới sẽ được tăng lên sáu, thậm chí tám máy cho các trận bóng đá.
Bước vào SEA Games, HTV sẽ phát sóng trực tiếp 11 môn tại TP.HCM; sẽ truyền hình trực tiếp lễ khai mạc, bế mạc SEA Games, các trận thi đấu bóng đá nam và nữ (từ ngày 28-ll), cầu lông, quần vợt, taekwondo, bóng bàn, pencat silal...
Hằng ngày, HTV sẽ chọn tiếp sóng những môn thể thao thi đấu tại Hà Nội phục vụ trung tâm báo chí và người hâm mộ, nhất là những trận chung kết các môn có đội tuyển VN. Từ ngày 4 đến 13-12, hằng đêm từ 21g - 21g30 trên kênh 9 sẽ có chương trình cầu truyền hình trực tiếp Hà Nội - TP.HCM do nhóm phóng viên HTV thực hiện.
Bên cạnh đó là hai chương trình "Đi cùng SEA Games" được phát sóng 10 phút/ngày trong chương trình thời sự hằng ngày và Bản tin tổng hợp thành tích SEA Games được phát vào lúc 6g20 mỗi sáng...
