Học sinh và phụ huynh đăng ký luyện thi tại Trung tâm luyện thi Tri Hành
Thua keo này, bày keo khác!
Không chỉ những TS hết hi vọng mà ngay cả nhiều TS đã nộp hồ sơ xét tuyển NV3 vẫn chen chân ghi danh luyện thi. Tại các trung tâm luyện thi không khí đã bắt đầu nhộn nhịp hẳn lên.
Mặc dù thời gian nhận đăng ký xét tuyển NV3 của các trường vẫn còn, nhưng với nhiều TS cổng trường ĐH đã nằm ngoài tầm với. Một cú ngã khá đau đã cho nhiều TS những bài học và kinh nghiệm rút ra là phải... đi luyện thi! “Em thi được 7 điểm khối B, vậy có trường ĐH nào em có thể vào được? Em ở quê, lại chẳng đi luyện thi gì cả làm sao chọi nổi với mấy bạn luyện thi, nhất là những người luyện đến hai ba năm” (!) - một TS bức xúc với chúng tôi như vậy.
TTLT ĐHSP TP.HCM mở lớp chưa lâu nhưng theo những cán bộ làm công tác ghi danh thì nhiều lớp như A1, A2, D1 đã hết chỗ! Sáng 12-9, trung tâm đã khai giảng năm lớp học với gần 450 TS theo học.
Đến 14-9, trung tâm lại khai giảng sáu lớp mới với hơn 559 học sinh. Như vậy tính sơ sơ đã có hơn 1.000 HS đăng ký luyện thi tại trung tâm này, chưa kể còn nhiều lớp chờ khai giảng! Trong khi đó TTLT Tri Hành cũng “bội thu” khi đã khai giảng đến mười lớp học với gần 1.000 HS và số TS đến đăng ký ngày một đông.
Những con số trên cho thấy nhu cầu luyện thi là rất lớn. Có lẽ suy nghĩ luyện thi để có thể bù đắp những kiến thức còn thiếu, thậm chí là hỏng kiến thức cơ bản, nên đi luyện thi được nhiều TS và phụ huynh coi là con đường ngắn nhất để vào ĐH.
Nhưng thực tế trong mùa tuyển sinh vừa rồi, lượng TS từ KV2 trúng tuyển ĐH chiếm tỉ lệ khá lớn. Ngay cả hai thủ khoa toàn quốc cũng là những TS từ miền quê nghèo khó và không hề biết đến hai chữ luyện thi.
Đậu 21 điểm vẫn muốn... thi lại
Chị Phượng - TTLT Vĩnh Viễn - cho biết mấy ngày trở lại đây lượng HS đến đăng ký tăng đột biến. Số HS đến “điều tra” thông tin để đối chiếu với các trung tâm khác còn nhiều hơn gấp bội.
Hiện trung tâm đã khai giảng đợt đầu với gần 400 HS. “Hầu hết những em điểm cao là những HS có năng lực và kiến thức cơ bản nên dù đậu vào cao đẳng hay các trường dân lập vẫn không học mà luyện thi chờ năm sau” - chị Phượng giải thích thêm.
Thực tế có nhiều TS chỉ vào học trường mà mình mơ ước, ngoài ra dù có trúng tuyển vào trường khác cũng nhất quyết không học. Ông Trần Thanh - trưởng TTLT Tri Hành - cho biết số TS như thế đến ghi danh tại trường cũng không phải là ít.
“Như vừa rồi có em thi được 21 điểm, trong đó môn toán đạt 10 điểm nhưng không trúng tuyển vào ĐH Y dược TP.HCM, trong khi lại trúng tuyển vào ĐHKHTN TP.HCM, thế nhưng em không học mà đi luyện thi để sang năm thi tiếp vào trường Y”.
Dạo quanh một số TTLT như ĐHSP, ĐH KHXH&NV, Vĩnh Viễn... thời gian khai giảng đều vào giữa đầu tháng 9. Nghĩa là TS nào vừa muốn có chỗ luyện thi vừa muốn đăng ký xét tuyển NV3 phải chấp nhận đóng tiền đặt cọc giành chỗ, nếu không lỡ rớt NV3 sẽ không còn chỗ để “dùi mài kinh sử” và đành phải chờ khóa sau.
“Như thế lại lỡ kiến thức mất, thôi thì đăng ký luôn từ bây giờ” - một phụ huynh tại TTLT ĐHKHXH&NV cho biết. Nhưng một điều chắc chắn là nếu không học thì TS sẽ không được hoàn lại số tiền đã đóng, một “qui chế” bất biến ở hầu hết TTLT!
“Nếu đã đăng ký xét tuyển NV3 thì cứ chờ kết quả bên đó đi, chứ đã đóng tiền thì trung tâm sẽ không hoàn lại”, chị tiếp tân ở TTLT ĐHKHXH&NV “căn dặn” trước như thế.
Một cô gái rụt rè xem lịch học, giọng buồn buồn: “Mình cũng trúng tuyển vào một trường trung cấp nhưng má nói con gái mà học trung cấp ra rồi làm gì? Bạn bè lo đi nhập học còn mình lại đi luyện thi. Định từ từ nhưng má bắt đi học nên phải đi chứ biết làm sao. Năm sau nếu lỡ rớt nữa chắc chết quá...!”.
Áp lực của cổng trường ĐH quả là “ghê gớm”.
