Thí sinh Trần Thị Thu Hương (Quỳnh Hương - giữa) với tiểu phẩm Người mẹ đất thép. Điểm ứng xử tuyệt đối 10/10đ
Trongtám huy chương vàngđược trao có những gương mặt có triển vọng trở thành những đào kép sáng giá cho một sân khấu cải lương hiện đại...
Lê Hồng Thắm - đầy ấn tượng
Kể tên Lê Hồng Thắm trước tiên không có nghĩa là Thi Trang, Kim Tiểu Long, Quỳnh Hương, Vũ Huy... không đáng kể.
Sự thật thì lẽ ra Thi Trang và Quỳnh Hương đã đoạt giải Trần Hữu Trang lần trước rồi nếu họ “thuộc bài” hơn một chút (các câu hỏi và trả lời về kiến thức cho sẵn chỉ việc thuộc lòng).
Kim Tiểu Long trước đó cũng là chàng kép trẻ được ái mộ nhất nhì sau Vũ Linh, Kim Tử Long...
Vũ Huy (phải)
Còn Vũ Huy là học trò trường sân khấu. Anh chàng trẻ măng này có gương mặt cân đối trung hậu, cách diễn chắc, bộc lộ vẻ đàn ông cần thiết cho các vai kép đẹp vốn khá thiếu ở sân khấu cải lương trước đây.
Nhưng lần đầu tiên đã bật sáng đầy ấn tượng thì Lê Hồng Thắm là nhất.
Vai Đoàn Thị trong trích đoạnHồi xuân dượclà một vai khá lạ so với hệ thống các vai diễn mẫu lâu nay mà các thí sinh thường dùng khi đi thi khiến người xem có cái thú vị được theo dõi một diễn tiến mới.
Sau nữa, Đoàn Thị - Hồng Thắm xuất hiện với trang phục, cách cười, cách khoát tay quá chững chạc, điệu nghệ nên hút ngay khán giả theo diễn tiến ấy. Và rồi người xem được dẫn dắt qua những biến chuyển tâm lý khá phức tạp của một người đàn bà đẹp và quyền lực.
Lê Hồng Thắm lần đầu tiên đã bật sáng đầy ấn tượng
Ấn tượng nhất là đoạn Đoàn Thị uống liều bài thuốc được cho là “hồi xuân dược” và trở thành một bà lão tóc bạc nhăn nheo. Hồng Thắm diễn tả sự chuyển đổi tâm lý và cả ngoại hình rất giỏi.
Nhưng không chỉ dừng lại ở một nét diễn, Hồng Thắm còn bộc lộ khả năng đóng nhiều dạng vai: đào thương, đào lẳng, đào độc.
Cô gái có gương mặt khá hiện đại, sinh năm 1980 ở Cần Giuộc, Long An, đang học năm 2 cao đẳng diễn viên tại trường sân khấu và tự mình kiếm sống để đi học này, từ nay sẽ được kể tên như một gương mặt sáng giá cho việc kế tục các đàn chị trên sân khấu cải lương.
Một thế hệ mang màu sắc hiện đại...
Sở dĩ nhắc đến sự hiện đại là bởi vì lướt qua một loạt gương mặt đoạt giải Trần Hữu Trang vài năm trở lại đây, người ta có thể gọi đó là một thế hệ mới không bơm - sửa, ít màu sắc lòe loẹt.
Chưa tạo thành phong cách riêng như thế hệ cha chú - vì thật ra cũng không nhiều cơ hội đứng trên sàn diễn - nhưng ít nhất họ cũng có và giữ được cho mình những nét riêng không bắt chước ai, không sửa chữa làm mặt mũi biến dạng.
Những cái tên thật và nếu có trùng lắp chỉ là chuyện tình cờ. Thí dụ tiếp xúc với Thi Trang hay Hồng Thắm hoặc Quỳnh Hương ngoài đời, rất có thể bạn sẽ nhầm họ là diễn viên kịch hay điện ảnh vì vẻ đẹp khá hiện đại, ít son phấn của họ.
Điều quan trọng là họ đã thoát khỏi cái bóng của những người đi trước về nghề diễn, không cố đồ lại từng cử chỉ động tác của thầy cô để thành những bản sao vụng về.
Chuyện bên lề
* Trường cao đẳng Sân khấu - điện ảnh TP là đơn vị chiếm nhiều HCV nhất (3/8). Đó đều là những gương mặt tài sắc, thật sự triển vọng và mỗi người đều có nét riêng.
* NSƯT Thanh Thanh Tâm là vị giám khảo khó tính nhất? Khác các vị khác luôn hào hứng rộng tay giơ bảng điểm tối đa, chị dường như chỉ cho điểm 10 (ứng xử) cho hai trường hợp. Tuy nhiên những thí sinh được Thanh Thanh Tâm cho điểm 10 hẳn sẽ nhớ mãi.
* Thí sinh được điểm 10 tuyệt đối của tất cả thành viên của cả ba hội đồng chuyên môn - báo chí - khán giả về ứng xử là Quỳnh Hương. Câu hỏi “Em có cho rằng khán giả trẻ ngày nay không còn yêu thích cải lương?” đã được Quỳnh Hương trả lời không chỉ bằng lý lẽ chắc chắn mà còn bằng kinh nghiệm và kỷ niệm riêng của mình.
* Thí sinh diễn... nhiều nhất: Thi Trang. Vì “lực lượng” bạn cùng trường đi thi khá đông và ai cũng muốn Thi Trang làm bạn diễn nên cô đã xuất hiện cả... chục vai suốt từ vòng bán kết, diễn cho Vũ Huy, Trần Hoàng Việt, Huỳnh Hải Long... Điều đó vô tình bộc lộ khả năng diễn rất đa dạng của Trang trong mọi loại vai.
