Vài trăm hành khách chờ phà Cát Lái (ảnh chụp lúc 11g10 sáng 2-9-2003).
TT (TP.HCM) - Trong ngày lễ quốc khánh 2-9, sức mua tại các siêu thị lớn ở TP.HCM tăng mạnh, khoảng 60%. Giá một số mặt hàng trong dịp lễ tăng cao đặc biệt là thức uống. Ngoài ra, phà Cát Lái, Bình Khánh trong dịp lễ cũng quá tải do lượng khách đổ về các khu du lịch tăng đột biến.
Sức mua tại siêu thị tăng cao
Sức mua tại các siêu thị lớn tăng mạnh. Ước có khoảng 15.000 lượt khách đổ về hệ thống Maximark mua sắm, sức mua tăng 60%. Các mặt hàng thực phẩm chế biến chiếm đến 70% doanh số tại hệ thống siêu thị này.
Tại các siêu thị thuộc hệ thống Co-op Mart sức mua cũng tăng 30 - 50% với chương trình khuyến mãi “Người tiêu dùng và hàng VN chất lượng cao”. Riêng Co-op Mart Nguyễn Kiệm (Q.Phú Nhuận) mới khai trương ngày 1-9-2003 có lượt khách và doanh thu tăng cao: khoảng 15.000 lượt khách/ngày với doanh thu khoảng 1,4 tỉ đồng/ngày, nhờ chương trình giảm giá 5-20% nhiều mặt hàng trong dịp khai trương.
* Giá bia các loại tăng bình quân 5.000 - 10.000 đồng/thùng hoặc két (tùy loại). Heineken giữ mức 218.000 - 220.000 đồng/thùng, tăng 5.000 - 7.000 đồng/thùng; Tiger 185.000-187.000 đồng/thùng, tăng 5.000 đồng/thùng; San Miguel 145.000 đồng/thùng, tăng 5.000 đồng/thùng; Carlsberg 185.000 đồng/thùng, tăng 3.000 đồng/thùng. Riêng bia “333” đang có dấu hiệu hạ giá ở các đại lý so với vài ngày trước, còn khoảng 145.000 đồng/thùng sau khi đã vọt lên mức 148.000-150.000 đồng/thùng.
Trong khi đó, bia chai Sài Gòn nhãn đỏ (xuất khẩu) lại vọt lên 120.000 đồng/két, tăng 6.000 đồng/két, nhãn xanh từ 88.000 - 90.000 đồng/két “nhảy” lên 98.000 đồng/két, tăng 8.000 đồng/két. So với dịp lễ năm ngoái, mãi lực năm nay tăng khoảng 10%, lượng hàng cung ứng dồi dào, không có hiện tượng “khan” hàng.
Tại cửa hàng thủy sản chợ Hòa Bình trong các ngày từ 31-8 đến 2-9 lượng cá biển về 3 tấn/ngày, giảm 70% so với ngày thường. Nguyên nhân do ảnh hưởng giao thông, xe tải lớn không vào được chợ, và nhu cầu tiêu dùng không cao. Mãi lực giảm 40-50% so với bình thường.
Giá không tăng: cá thu 24.000đ/kg, cá bạc má 9.000đ/kg, cá xô (cá đổng, cá đù, cá nục...) 4.500-5.500đ/kg. Do xe tải và thương lái nghỉ lễ nên lượng cá đồng về chợ sỉ Sân Cá đồng (Q.6) trong hai ngày 1 và 2-9 cũng giảm mạnh: 7-8 tấn/ngày (tuần trước 11 tấn/ngày). Tiểu thương các chợ đổ về lấy cá đồng bán dịp lễ nhiều nhưng hàng về ít nên rất hút hàng.
Phà Cát Lái, Bình Khánh quá tải
Đến 12g trưa 2-9, trước cổng phà Cát Lái vẫn còn khoảng vài trăm người đang chờ xuống phà. Nhân viên bến phà cho biết việc ùn tắc bắt đầu khoảng 8g30 sáng kéo dài trên đoạn đường gần 200m.
Ông Phạm Hữu Long, phó phòng quản lý cầu phà Công ty Quản lý công trình cầu phà TP, cho biết: năm chiếc phà (hai chiếc trọng tải 20 tấn, hai chiếc 25 tấn, một chiếc 60 tấn) hoạt động liên tục nhưng vẫn không đáp ứng kịp nhu cầu của người dân. Với số lượng phà như hiện nay, bến phà Cát Lái chỉ mới đáp ứng được 60% nhu cầu đi lại của người dân.
Theo ước tính của bến phà Cát Lái, có khoảng 18.000 lượt xe qua lại tại bến phà trong ngày lễ Quốc khánh 2-9 này, tăng gấp ba lần so với những ngày chủ nhật khác.
Sáng 2-9 có hơn 10.000 hành khách qua phà Bình Khánh để đến khu du lịch Cần Giờ. Tuy nhiên, do lượng khách quá đông tập trung vào thời điểm nước cạn, cầu phao chỉ tiếp nhận một phà cặp bến (thay vì tiếp nhận cùng lúc ba phà) nên phải mất gần ba giờ (từ 9g đến gần 12g) mới giải tỏa xong lượng hành khách ứ đọng ở bến. Năm nay tuy đã huy động thêm một phà 100 tấn từ Thủ Thiêm về nhưng bến Bình Khánh cũng không đáp ứng kịp lượng khách qua sông.
* Từ 8g đến 9g30 sáng 2-9 các tuyến xe buýt bến xe quận 8 - Thủ Đức đều chở khách quá tải, trong khi tại nhiều trạm xe buýt khác đã ứ đọng khoảng 40 - 50 khách chờ xe buýt, do dịp lễ Quốc khánh năm nay có quá đông bà con đi xe buýt đến khu du lịch Suối Tiên và công viên nước. Ông Phùng Đăng Hải - tổng giám đốc Liên hiệp Hợp tác xã xe buýt TP.HCM - giải thích: số xe buýt từ Thủ Đức quay vòng về đón khách không kịp vì bị kẹt xe ở cầu Gò Dưa. Sau hơn một giờ rưỡi tăng cường xe buýt với qui trình cứ 5 phút có hai xe buýt cùng rước khách mới giải tỏa được lượng khách ứ đọng.
