Tượng đài anh hùng dân tộc Nguyễn Trung Trực
TT (Kiên Giang) - Bộ VH-TT vừa cho phép tỉnh Kiên Giang tổ chức lễ hội truyền thống kỷ niệm lần 135 ngày hi sinh của anh hùng dân tộc Nguyễn Trung Trực (27, 28 và 29-8 âm lịch, nhằm 23, 24 và 25-9-2003) trang trọng như là một trong những lễ hội tiêu biểu của VN.
Vào các ngày 27, 28 và 29-8 âm lịch hằng năm tại đền thờ Nguyễn Trung Trực tọa lạc bên bờ sông Kiên, chính quyền thị xã Rạch Giá và tỉnh Kiên Giang đều tổ chức lễ hội kỷ niệm ngày hi sinh của vị anh hùng dân tộc này.
Tuy nhiên, từ trước đến nay hình thức tổ chức còn nặng về phần lễ. Năm nay, để xứng với tầm của một lễ hội tiêu biểu của cả nước, lãnh đạo tỉnh Kiên Giang đã chỉ đạo nhiều hoạt động phong phú, hài hòa giữa phần lễ và hội.
Một kịch bản tổng thể đã được thông qua các cấp lãnh đạo và đang xúc tiến thực hiện.
Theo đó, phần lễ cơ bản vẫn tổ chức theo các nghi thức cổ truyền như đã thực hiện những năm trước, bao gồm: lễ tế đàn cả, lễ tế cụ Nguyễn, lễ dâng hương...
Phần hội sẽ tổ chức liên hoan giao lưu văn nghệ quần chúng của ba dân tộc Kinh, Hoa, Khơme. Dự kiến mỗi đoàn sẽ có một chương trình ca múa nhạc phục vụ công chúng kéo dài khoảng 45 phút.
Ngoài chương trình này còn có các trò chơi dân gian, biểu diễn võ thuật, chơi cờ người, thi múa lân sư rồng, thi cộ hoa, thả 5.000 hoa đăng trên dòng sông Kiên...
Cùng thời gian này, Hội VHNT tỉnh Kiên Giang cũng sẽ tổ chức triển lãm ảnh về đất nước, con người Kiên Giang, Tỉnh đoàn Kiên Giang tổ chức văn hóa ẩm thực, giới thiệu nét đặc thù của văn hóa ẩm thực Kiên Giang.
Theo ông Tô Duy Chiêm, phó giám đốc Trung tâm Văn hóa - thông tin Kiên Giang, tổng chỉ đạo các chương trình văn hóa nghệ thuật của lễ hội, năm nay lần đầu tiên tỉnh Kiên Giang sẽ thực hiện chương trình sân khấu với chủ đề “Nguyễn Trung Trực, người anh hùng bất tử”, diễn ra lúc 19g tối 27-8 âm lịch (nhằm ngày 23-9-2003).
Không gian sân khấu được tiến hành trên công viên Tự Do, phường Vĩnh Thanh, thị xã Rạch Giá (cạnh đền thờ cụ Nguyễn).
Để tạo thêm sự hoành tráng, tỉnh chủ trương phát động nhân dân sống quanh khu vực đền thờ và nơi tổ chức sân khấu cùng treo đèn lồng, bà con nhân dân rất ủng hộ và còn đóng góp thêm trên 19 triệu đồng để ban tổ chức làm thêm những chiếc đèn lồng cỡ lớn cao khoảng 1,6m treo hai bên tượng cụ Nguyễn.
Một trong những chiến công bất hủ của anh hùng Nguyễn Trung Trực là trận đánh đồn Rạch Giá, sân khấu cũng sẽ tái hiện trận đánh này với những hình ảnh ấn tượng...
Hi vọng lễ hội năm nay sẽ để lại nhiều ấn tượng đẹp trong lòng đồng bào thập phương.
