Xin cho biết cách dùng các phím tắt trong trình duyệt Internet Explorer?
Bạn có thể dùng các tổ hợp phím sau để thực hiện các thao tác nhanh trong Internet Explorer:
Giữ phím Alt kết hợp bấm phím mũi tên trái (<-): bấm nút Back
Giữ phím Alt kết hợp bấm phím mũi tên phải (-): bấm nút Forward
Giữ phím Ctrl kết hợp bấm phím B: Mở cửa sổ Bookmarks/Favorites
Giữ phím Ctrl kết hợp bấm phím D: Tạo Bookmarks/Favorites mới
Giữ phím Ctrl kết hợp bấm phím F: Tương đương bấm Edit - Find
Giữ phím Ctrl kết hợp bấm phím H: Mở cửa sổ History
Giữ phím Ctrl kết hợp bấm phím N: Mở cửa sổ trình duyệt mới
Bấm phím Esc tương đương với bấm nút Stop trên thanh công cụ của trình duyệt
Làm sao để quản lý việc sử dụng Internet trong gia đình?
Internet là một thế giới tri thức vô tận và nó lôi cuốn rất nhiều đối tượng khác nhau trong xã hội tham gia. Tuy nhiên, chẳng phải là nó không có những tác động tiêu cực đến con cái của bạn…
Mặc dù việc kiểm soát các địa chỉ truy nhập không phải là chuyện khó, nhưng ngay cả khi các bậc cha mẹ biết được những cách thức cơ bản để kiểm tra máy tính của họ, các chuyên gia Internet khẳng định rằng: trẻ em cũng biết những cách thức đó và chúng cũng biết cách che giấu những việc chúng làm. Nói vậy không có nghĩa là không có những cách thức cơ bản giúp các bậc cha mẹ có thể kiểm soát được máy tính của họ, và cho phép họ kiểm soát được trang web nào mà con cái họ được xem. "Bạn phải tỏ ra cho con cái mình biết rằng bạn biết những gì chúng đang làm".
Những dữ liệu khi máy tính của bạn truy nhập Internet thường được lưu lại trong bộ nhớ các địa chỉ mà bạn "ghé thăm" - những nơi thường được gọi là "cache" và "History". Do vậy, với các trình duyệt web như Nescape Communicator và Microsoft Internet Explorer, bạn có thể kiểm tra dữ liệu theo cách sau:
- Trong Netscape, có thể kiểm tra các địa chỉ bằng cách chọn Communicator, Tools, History.
- Trong Internet Explorer, bạn nhấp chuột vào mũi tên nhỏ ở bên phải của thanh địa chỉ. Có một cách khác để kiểm tra việc sử dụng Internet của máy tính của bạn là xem vùng "cache" của Nescape hay Micrrosoft gọi là "Temporary Internet files" - nơi lưu trữ những hình ảnh mới được xem và các hình ảnh khác trên trang web.
- Cả "cache" và History đều rất dễ bị "phi tang" nhưng có thể lũ trẻ lại không để ý đến các "cookies". Các bậc cha mẹ có thể dùng lệnh "Find" để kiểm tra con cái mình có vào các site không có lợi, chẳng hạn như "sex", "teen", "hard" hoặc các từ ngữ diễn tả khác… hay không.
Bạn cũng có thể sử dụng một số phần mềm (miễn phí) để khôi phục các file đã bị xoá hoặc các website đã được ghé thăm. Theo các chuyên gia bảo mật thìNorton UtilitiesvàUndelete… là những chương trình thông dụng nhất để thực hiện các chức năng tìm kiếm, khôi phục. Bên cạnh đó, bạn có thể tìm thấy những chương trình có chắc năng tương tự tại địa chỉZDNET. Tại đây, bạn hãy tải về phần mềm miễn phíSurf Snoop, đó là một chương trình bảo mật đơn giản có khả năng lưu giữ danh sách cả tất cả các site đã được ghé thăm.
Các chuyên gia bảo mật cho rằng, nếu bạn là người luôn quan tâm đến mục dích sử dụng Internet của con cái, trước hết bạn phải là người có "đủ" kiến thức về máy tính để quy định một số điều kiện mà con cái bạn không được phép làm trái, chẳng hạn như: không lãng phí thời gian vào những website "vô bổ"; không xoá các "cache", History và cookies.
