Xin cho biết một phần mềm nào có khả năng lưu giữ hình ảnh, tin tức, các bản nghiên cứu của các website ?
Trong khi Internet Explorer cũng có các tính năng này nhưng với phần mềm miễn phíSurfSave, bạn có thể lưu giữ các trang web một cách dễ dàng hơn. Tiện ích này có thể chạy trên Netscape Navigator 4.x và Internet Explorer 4 hoặc cao hơn.
SurfSave cho phép bạn có thể lưu giữ các trang web vào một thư mục trên máy tính của bạn. Qua SurfSave 2.2, bạn có thể tổ chức và tìm kiếm thông tin mà bạn đã sưu tầm trên Internet. Đây là một công cụ lý tưởng cho bất kỳ ai muốn nghiên cứu trực tuyến.
SurfSave 2.2 lưu giữ một cách hoàn chính các trang web, từ các hình ảnh, khung trang web cho đến các siêu liên kết và các định dạng. Không những thế, qua hộp thoại Save bạn còn có thể tạo thư mục, thay đổi tiêu đề của trang web và đưa ra những lời chú thích và các từ khoá đi kèm.
Ngoài ra, bạn còn có thể chia sẽ thông tin với những người sử dụng khác. Với phiên bản mới SurfSave Network, người sử dụng có thể tìm kiếm, lưu giữ và xem các thông tin trên Internet. Thêm vào đó, thông tin được lưu trữ vào thư mục có thể gửi được tới những người sử dụng SurfSaver khác.
Xin cho biết có công cụ nào chuyên cho việc tìm kiếm thông tin không?
Trên Internet, có một số trang tìm kiếm rất hữu hiệu. Một trong những trang tìm kiếm miễn phí, hiệu quả cao làCopernic. Copernic gửi yêu cầu tìm kiếm của bạn tới 80 công cụ tìm kiếm khác nhau trong 7 phân nhóm chính như: Tìm kiếm các trang web, nhóm tin tức; mua bán các mặt hàng như sách, phần cứng, phần mềm,v.v...
Việc tìm kiếm tưởng như vô tận trên Internet sẽ được thực hiện một cách hoàn hảo tren phiên bản mới nhất với các công cụ tìm kiếm rất tiện lợi của Copernic. Với Copernic, bạn có thể truy cập tới các công cụ tìm kiếm tốt nhất trên Internet nhưAltavista,Excite,HotBot,Infoseek,Lycos,WebCrawlervàGooglechỉ với một cái kích chuột. Đây cũng là lý do tại sao trong một tháng có hàng triệu người sử dụng trên thế giới và hàng trăm nghìn khách hàng mới sử dụng Copernic.
