Các đơn vị, cá nhân tiêu biểu tại lễ tuyên dương những tấm lòng vàng
TT (TP.HCM) - Ngày 20-9-2003, hơn 500 bạn trẻ là đội viên đội công tác xã hội (CTXH) các trường, cơ sở Đoàn toàn TP đã đến dự lễ kỷ niệm 15 năm ngày thành lập Trung tâm CTXH Thanh niên TP.HCM (24-9-1988 - 24-9-2003).
Trung tâm đã bình chọn và biểu dương những “tấm lòng vàng” là các mạnh thường quân có nhiều đóng góp to lớn cho phong trào CTXH TP gồm tám cá nhân và 7 tập thể:
* 8 cá nhân:
- Chị Nguyễn Thị Thu Ba (hoạt động tích cực tại đội CTXH trong hơn 14 năm)
- Anh Võ Quốc Thắng (tổng giám đốc Công ty gạch Đồng Tâm, hỗ trợ 13 năm liền cho Hội trại Hoa hồng nhỏ với số tiền trên 1,6 tỉ đồng)
Anh Trần Trọng Tuấn - phó bí thư Thành đoàn - tuyên dương các cơ sở Đoàn có phong trào công tác xã hội vững mạnh
- Anh Lâm An Dậu (giám đốc Công ty cổ phần giấy Vĩnh Tiến, hỗ trợ tích cực nhiều hoạt động như Hội trại Hoa Hồng nhỏ, đón giao thừa cho trẻ em đường phố, công trình 1.000 phòng học...)
- Nghệ sĩ ưu tú Bạch Tuyết, nghệ sĩ ưu tú Bảo Quốc, ca sĩ Phương Thảo - Ngọc Lễ (tích cực tham gia các chương trình văn nghệ gây quĩ hỗ trợ người nghèo, văn nghệ phục vụ trẻ em nghèo)
- Anh Võ Tấn Thông (bí thư Đoàn Trường ĐH Bách khoa, tích cực hỗ trợ nhiều chương trình như chăm lo trẻ em nghèo, xây nhà tình nghĩa, nhà tình thương...)
* 7 tập thể:
Báo Tuổi Trẻ TP.HCM, Liên hiệp Hợp tác xã thương mại TP, tập thể y bác sĩ khoa cấp cứu Bệnh viện Chợ Rẫy, Hội Doanh nghiệp trẻ TP, cảng Sài Gòn, Công ty cổ phần chế biến thực phẩm Kinh Đô, chùa Diệu Pháp (Bình Thạnh).
35 cơ sở Đoàn, đội nhóm có nhiều hoạt động CTXH tại cơ sở cũng được tuyên dương. Phó chủ tịch UBND TP.HCM Nguyễn Thành Tài đã tuyên dương: “Hoạt động CTXH của thanh niên TP đã góp phần đáng kể vào việc hoàn chỉnh nhân cách thanh niên để sống đẹp, sống có ích cho đời, góp phần làm chuyển biến xã hội tích cực”.
Dịp này, trung tâm đã đón nhận bức trướng “Trung tâm CTXH Thanh niên TP.HCM nhiệt tình, sáng tạo - mở rộng vòng tay nhân ái, không ngừng phát triển” do Trung ương Đoàn trao tặng và cờ thi đua của UBND TP.HCM.
