TTO - Lâu nay để chat tiếng Việt có dấu, mọi người thường dùng mã NCR Decimal của UniKeỵ (Cách này tương tự như chọn UCS2-W trong VietKey). Khi gõ bạn không thấy tiếng Việt ngay mà chỉ thấy mã, nhưng khi gửi đi sẽ thấy tiếng Việt. Tuy nhiên cách này hiện nay đã KHÔNG thể dùng được với các phiên bản mới đây của Yahoo Messenger (cả UniKey và Vietkey).
Tuy nhiên với người dùng Windows NT/2000/XP, UniKey 3.55 đã có 1 giải pháp TỐT HƠN giải pháp trên đây mà nhiều ngưới chưa biết. Hãy chọn bảng mã Vietnamese Locale CP 1258 trong UniKey. Với CP 1258 bạn có thể gõ tiếng Việt unicode thoải mái. Đặc biệt là không phải nhìn thấy mã số như giải pháp NCR Decimal ở trên, bạn sẽ thấy tiếng Việt ngay khi gõ.Một số điều cần lưu ý khi dùng CP 1258:- Bạn phải dùng UniKey version 3.55.http://unikey.sourceforge.net/bdownload.php#uk355- Bảng mã này thực chất là Unicode tổ hợp (composite unicode) có sử dụng các hỗ trợ tiếng Việt có sẵn trong Windows.- Để dùng CP 1258 máy của bạn cần cài đặt hỗ trợ tiếng Việt của Windows Vietnamese locale). Cách làm với Windows XP như sau:
+ Bạn phải có đĩa CD chứa bộ cài đặt Windows XP.
+ Chọn Control Panel, sau đó chọn "Regional and Language Options".
+ Trong phần "Supplemental language support", bạn chọn "Install files for complex script and right-to-left languages (including Thai)". Click vào nút "Apply" và bỏ đĩa Windows XP vào để cài đặt các file ngôn ngữ cho tiếng Việt.
+ Cài đặt xong, bạn restart máy tính lại. Sau khi trở vào lại Windows XP, bạn vào lại Control Panel -- Regional and Language Options.
+ Khi hộp hội thoại (dialog box) hiện lên, hãy chọn Tab "Languages", sau đó click vào nút "Details"
+ Hộp hội thoại "Text Services and Input languages" hiện lên. Nếu chưa thấy Vietnamese keyboard trong đó thì chọn "Add", sau đó chọn Input Language là Vietnamese. Sau đó chọn OK là xong.- Cách làm ở Windows 2000 cũng tương tự, nhưng do không có Windows 2000 ở đây nên không thể chỉ chi tiết được.- Nếu vì lý do gì đó bạn không thể cài Vietnamese locale cho máy của bạn, hãy dùng bảng mã "Composite unicode" trong UniKey để Chat tiếng Việt trong Yahoo Messenger. Cách này đơn giản, nhưng tốt nhất bạn hãy cố gắng cài đặt Vietnamese locale như ở trên, khi đó Windows của bạn sẽ hỗ trợ tiếng Việt tốt hơn.- Rất tiếc cách ở trên không áp dụng cho Windows 98
