Bà al-Hashimi
TT - Hôm qua Bộ trưởng Tài chính Iraq Kamel al-Keylani thông báo kế hoạch cải cách kinh tế của nước này, trong đó sẽ cho phép đầu tư nước ngoài vào tất cả các lĩnh vực kinh tế, ngoại trừ lĩnh vực dầu mỏ. Ông al-Keylani cho biết cuộc cải cách sẽ được thực hiện "trong tương lai gần" để mang đến một nền kinh tế "tự do và mở cửa".
Reuters nhận xét danh sách những lĩnh vực cải cách như đầu tư nước ngoài, ngân hàng, thuế... trông giống như một công thức của Washington soạn thảo để biến Iraq trở thành một nước tư bản.
Trong khi đó số lính Mỹ chết tại Iraq đã lên tới 302 người sau vụ tấn công bằng súng cối nhằm vào một khu nhà tù ở Baghdad hôm qua làm 3 lính Mỹ chết và 13 người bị thương. Vụ việc xảy ra chỉ vài giờ sauvụ ám sát hụtthành viên Hội đồng Điều hành Iraq Aquila al-Hashimi bên ngoài nhà riêng của bà này ở tây Baghdad.
Bà al-Hashimi đã được đưa đến một địa điểm bí mật sau khi trải qua cuộc phẫu thuật những vết thương nặng do bị bắn vào bụng, vai và chân bởi khoảng sáu tay súng đi trên hai chiếc xe.
Đại sứ James J.Yee
Ba người cận vệ và hai em trai của bà cũng bị thương trong vụ tấn công. Bà al-Hashimi - quan chức duy nhất thuộc chế độ của ông Saddam Hussein được chọn vào Hội đồng Điều hành - hiện là ứng cử viên hàng đầu cho chiếc ghế đại diện của Iraq tại LHQ. Các nguồn tin khác nhau cho rằng hung thủ là các tay súng thuộc Đảng Baath cầm quyền trước đây hoặc các tay súng cực đoan người nước ngoài.
Tại Berlin, cuộc họp giữa Thủ tướng Anh Tony Blair, Tổng thống Pháp Jacques Chirac và Thủ tướng Đức Gerhard Schroeder kết thúc mà không tìm được thỏa thuận nào về biện pháp chấm dứt sự bất ổn tại Iraq và xây dựng một chính phủ hậu chiến.
Bất chấp sự thuyết phục của ông Blair, Tổng thống Chirac vẫn khẳng định việc LHQ cần đóng vai trò quan trọng trong việc xây dựng lại Iraq và lực lượng Mỹ-Anh cần nhanh chóng trao lại quyền lực cho người dân tại đây.
* Theo Washington Times, một giáo sĩ Hồi giáo quân đội được phân công chăm sóc tín ngưỡng các tù nhân Al Qaeda tại Guantanamo (Cuba), đại úy James J.Yee, 35 tuổi, đã bị bắt ngày 10-9 tại Florida với cáo buộc hoạt động gián điệp, giúp đỡ kẻ thù khi vừa bay từ Guantanamo về.
Yee là người gốc Hoa theo đạo Hồi. Hãng tin AP nói FBI đã tịch thu được nhiều hồ sơ của Yee, trong đó có bản đồ ghi rõ các vị trí trong trại Guantanamo. Hiện Yee đang được FBI thẩm vấn trước khi giao cho tòa án quân sự.
