Chủ công Phạm Thị Yến (7) tỏ ra bất lực trước dàn chắn quá kín kẽ của đối phương
Phải chăng bóng chuyền nữ Thái Lan đã sa sút, và đó là tín hiệu vui cho bóng chuyền nữ VN tại SEA Games 22? HLV trưởng Nguyễn Mạnh Hùng của đội tuyển VN khẳng định: “Không, Thái Lan vẫn là số 1 trong khu vực Đông Nam Á”...
* Ông có nhận xét gì về thất bại của Thái Lan trước Nhật?
- Tôi đã được xem cả hai trận thắng - thua của Thái Lan trước Nhật Bản, và có thể kết luận thất bại 0-3 trước Nhật hôm 20-9 không đủ để nói là bóng chuyền nữ Thái Lan sa sút. Theo tôi, nguyên nhân chính là do Nhật chơi quá hay, hay hơn bình thường, nhất là phong độ tuyệt vời của tay chuyền hai Yoshie Takeshita (số 7 - chỉ cao 1,59m).
HLV Mạnh Hùng đang chỉ đạo các nữa tuyển thủ VN
Còn phong độ đội Thái Lan vẫn tiếp tục chứng tỏ họ là số 1 trong khu vực Đông Nam Á. Không khó để nhận thấy lực lượng của họ tương đối toàn diện về kỹ thuật và thể hình lại khá tốt.
Nhân vật nổi trội và là chỗ dựa của Thái Lan chính là đội trưởng Sangmuang Patcharee (14 - 25 tuổi) khi chủ công này có hiệu suất tấn công rất tốt. Ngoài ra Thái Lan còn có hai gương mặt khác đáng chú ý là Hyapha Amporn (11 - 18) và Thinkaow Pleumjit (5 - 20) khi tấn công cũng rất hiệu quả.
* Cũng tại giải châu Á này có một đối thủ khá khó chịu cho VN tại SEA Games, đó là Philippines. Ông đánh giá thế nào về đội này?
- Philippines luôn là đối thủ đáng ngại. Tối qua, 21-9,đội nữ VN ra quân trận thứ hai và đã thua đậm Nhật Bản với tỷ số 0-3 (14/25, 12/25, 29/31).
Lịch thi đấu :
22-9:14gKazakhstan - Philippines,16g: Đài Loan - Nhật,18g:VN - Thái Lan,20gHàn Quốc - Trung Quốc.
23-9:14gNew Zealand - Nhật;16gThái Lan - Đài Loan,18gÚc - Trung Quốc,20gKazakhstan - Hàn Quốc.
24-9: 14gNew Zealand - Thái Lan,16gVN - Đài Loan (HTV THTT),18gPhilippines - Hàn Quốc,20gÚc - Kazakhstan.
Họ không có mũi tấn công lợi hại nhưng là một tập thể đồng đều, thể lực tốt và có lối đánh rất khó chịu, đó là các đường bóng thấp nhưng tốc độ, đập không mạnh nhưng khôn khéo. Tiêu biểu là họ đã thắng Úc 3-2 ở trận đầu ra quân sau khi bị dẫn trước ở ván đầu nhờ một lối chơi hợp lý.
* Còn đội chủ nhà? Ông nghĩ sao khi các học trò của mình bị chê trong trận đầu ra quân dù thắng 3-0 trước New Zealand?
- Ở trận thắng New Zealand, khả năng phối hợp của các vận động viên VN khá tốt nhưng khả năng phòng thủ phía sau chưa tốt và chọn vị trí chưa hợp lý do có sự lúng túng từ những vận động viên trẻ.
Chúng tôi sẽ rút kinh nghiệm qua từng trận, có đối sách thích hợp cho từng đối thủ khác nhau và không đặt nặng vấn đề thắng thua ở giải này mà chỉ mong sao các vận động viên phải thể hiện được khả năng và phát huy được hết chuyên môn của mình để chuẩn bị cho SEA Games 22.
