Tác phẩm Rue de la Soie (Phố Hàng Đào)
TT (HN) - Cuộc chiến tranh chống Pháp của người Việt đã là một trong những đề tài của các nhà văn Pháp thế kỷ 20. Trong những năm gần đây, một số tác phẩm mới và cũ về cuộc chiến tranh này đã được xuất bản và tái bản, nổi bật nhất là của Régine Deforges và của Lucien Bodard, thuộc hai thế hệ với hai cách nhìn khác nhau.
Lucien Bodard là một nhà văn cố cựu với bộ ba tác phẩmL'enlisement(Sa lầy, Nhà xuất bản Gallimard, 1963),L'humiliation(Nỗi nhục, NXB Gallimard, 1965) vàL'aventure(Cuộc phiêu lưu, NXB Gallimard, 1967).
Cả ba đều được nhà Grasset tái bản vào năm 1997 thành một cuốn duy nhất dày 1.500 trang dưới tựa đềCuộc chiến tranh Đông Dương: Sa lầy, Nỗi nhục, Phiêu lưu.
Gọi Lucien Bodard là “cố cựu” trong ý nghĩa ông từng là chứng nhân của cuộc chiến tranh Việt - Pháp (và cả trước đó) với tư cách một phóng viên từng sống chết với cuộc chiến tranh đó.
Tựa đề của tập hai (Nỗi nhục) cũng như việc Lucien Bodard kết thúc tập ba (Cuộc phiêu lưu) ở thời điểm năm 1952, chứ không đi đến trận chiến cuối cùng - trận Điện Biên Phủ, tự thân đã là một “thái độ”: không hài lòng với chiến bại.
Trái lại, Régine Deforges là một nhà văn mới tìm đến với cuộc chiến tranh Đông Dương vào đầu thập niên 1990, tức gần 40 năm sau khi Pháp thất trận và từ giã VN.
Régine Deforges thuộc thế hệ đã “tiêu hóa” xong sự bại trận của nước Pháp, thậm chí xem đây là một tất yếu lịch sử và điều này thể hiện qua ngòi bút của bà.
Khi quân Pháp đầu hàng ở Điện Biên Phủ, Régine Deforges mới 19 tuổi; cộng với những ký ức về cuộc chiếm đóng của phát xít Đức khi mới là một bé gái, Régine Deforges thuộc về một thế hệ sẵn sàng nhìn nhận những sai lầm của chế độ thực dân Pháp.
Để tìm đến với cuộc chiến đó, Régine Deforges đã bù lại sự không từng trải (trong chiến tranh) của mình bằng những tiếp xúc với những chứng nhân lịch sử, những chuyến đi thực tế bên cạnh những tham khảo sách vở.
Một trong những chứng nhân đó là đại tướng Võ Nguyên Giáp mà Régine Deforges đã diện kiến vào năm 1992.
Với chừng đó hành trang, Régine Deforges đã viết hai tác phẩmRue de la Soie(Phố Hàng Đào,NXB Fayrard - 1994) vàLa dernìere colline(Ngọn đồi cuối cùng, NXB Fayard - 1996) nằm trong bộ trường thiên tiểu thuyết tám quyển tựa đềLa bicyclette bleue(Chiếc xe đạp màu xanh).
Régine Deforges còn viết sáu tác phẩm khác, trong đó cóCuba libre(Cuba tự do, NXB Fayard - 1999, nội dung xoay quanh cuộc cách mạng lật đổ kẻ độc tài Batista).
Các nhân vật Léa và Francois trongPhố Hàng Đàocủa Régine Deforges đã được công chúng Pháp biết đến qua 10 triệu ấn bản bán được của bộChiếc xe đạp xanh.
Có thể thấy qua con số 10 triệu bản đó một thái độ đón nhận của độc giả Pháp thuộc lớp con cháu thế hệ “chiến tranh Đông Dương” cũng như các cuộc chiến tranh giải phóng dân tộc khác.
Tất nhiên, là một nhà văn nữ Régine Deforges còn có một cái nhìn rất nữ tính qua nhân vật Léa, một thiếu phụ trẻ đẹp, từ Pháp sang VN tìm chồng là Francois Tavernier. Không chỉ nhớ chồng, nhớ con (còn đỏ hỏn phải gửi lại cho dì chăm nom ở quê nhà), Léa còn phải vượt qua cả những cám dỗ thầm kín của “gái một con trông mòn con mắt”...
Thế nhưng, Léa chỉ là một trong những nhân vật củaPhố Hàng Đàovà củaNgọn đồi cuối cùngmà bối cảnh địa dư và thời gian là VN sau cuộc Cách mạng Tháng Tám. Các nhân vật khác trong hai cuốn tiểu thuyết đã tái tạo cuộc chiến tranh giải phóng của người Việt.
Kể cả qua những hư cấu như sứ mạng tối mật mà tổng thống Cộng hòa Pháp Vincent Auriol đã giao phó cho Francois là tìm cách “tiếp xúc với Hồ Chí Minh và báo cáo chi tiết những nhận xét về các cuộc gặp gỡ, các cuộc nói chuyện”(tr.43).
Tác giả đã cho Vincent Auriol nói với Francois: “Anh sẽ chỉ báo cáo lại cho mỗi mình tôi... Có một người khác biết đến sứ mạng bí mật của anh - đó là ông bạn già Léon Blum(*) của tôi. Tôi đã hội ý ông ấy trước khi quyết định tiếp anh. Ông ấy nhiệt liệt hoan nghênh: “Hồ Chí Minh vẫn còn là ánh sáng hi vọng có thể xua đi những tối tăm ở VN” (tr.45).
“Những tối tăm” đó chính là “một sự tống khứ (người Pháp) ra khỏi VN”, và “ánh sáng hi vọng” đó chính là “người duy nhất có thể tập hợp được người dân VN là Chủ tịch Hồ Chí Minh mà chúng ta phải tiến hành thương thuyết”.
Régine Deforges đã hư cấu những lời lẽ như thế từ chính một viên tướng Pháp: Leclerc - cựu tư lệnh quân đội viễn chinh Pháp tại Đông Dương năm 1945 (tr.41).
Tác giả còn cho tướng Leclerc phát biểu như sau trong truyện: “Tôi không tin vào giải pháp Bảo Đại. Giải pháp này quá hời hợt và chỉ nhận được sự hậu thuẫn đích thực từ các giới “áp phe” người Pháp và sở tại” (tr.41).
Leclerc, người hùng giải phóng Paris ngày nào, nay run sợ trước tương lai: “Phải cố đạt được điều không thể có được. Tránh chết chóc cho binh sĩ chúng ta. Hàng chục ngàn người trong số họ sẽ phải chết. Không thể chiến thắng được một dân tộc chiến đấu giành độc lập của mình” (tr.41).
Tất nhiên không phải vào lúc đó trong chính phủ và quân đội Pháp ai cũng có được những cái nhìn “xét lại” như thế. Vincent Auriol sẽ tiếp lời với Francois như sau: “Đừng trễ nải. Tân cao ủy Pháp, ông Bollaert, sẽ đọc một bài diễn văn quan trọng cột chặt chính sách của Pháp vào Đông Dương trong nhiều tháng tới, thậm chí nhiều năm tới”. Chính sách đó, như đã thấy trong lịch sử, là sự tái xâm lược.
Tác giả cũng đã đưa vào trong tác phẩm của mình những nhân vật có thật khác như Jean Sainteny, người đã đại diện Chính phủ Pháp trong cuộc thương thuyết ngày 6-3-1946 với Chủ tịch Hồ Chí Minh, để rồi trích lại những ký ức Sainteny trong mẩu đối thoại hư cấu với Francois: “Tôi ước tính có đến mấy trăm ngàn người tham dự lễ công bố tuyên ngôn độc lập. Các nghi lễ đã diễn ra trong trật tự đáng nể...
Ngày 15-10-1945, tôi lần đầu tiên gặp ông Hồ Chí Minh. Thoạt nhìn, ông không có dáng vẻ gì độc đáo; tầm vóc trung bình, mảnh khảnh thì đúng hơn, trán cao trông như một nhà trí thức hơn là một lãnh tụ trong chiến tranh. Song đập vào mắt tôi nhất chính là cặp mắt tinh anh của ông ấy. Tất cả nhiệt huyết tập trung nơi cặp mắt”(tr.37).
Rồi thì, đúng theo “kịch bản” hư cấu, Francois Tavernier cũng đã đạt đến mục tiêu của sứ mạng bí mật của mình:
- Ông Tavernier... ông Tavernier. Dậy đi! Chủ tịch Hồ Chí Minh đồng ý tiếp ông. Nhanh lên, phải lên đường.
- Không đợi đến đêm à?
- Không, chúng tôi kiểm soát khu vực này. Phải đi ngay.
Họ đi suốt ngày hôm đó, đến đêm thì dừng lại... Ít lâu sau, một viên đại úy người Việt một mình bước vào một căn nhà sàn bằng tranh dựa lên vách núi. Một người bước ra từ sau vách rơm.
- Tôi là thư ký của Chủ tịch Hồ Chí Minh. Mời ông vào.
- Bác có khỏe không? - ông Phạm Văn Đồng hỏi người thư ký.
- Đỡ rồi, nhưng sốt thì vẫn còn.
Francois bước vào trong một căn buồng tối thơm mùi rơm rạ. Một ngọn đèn bé treo trên xà nhà tỏa ra một chút ánh sáng leo lắt.
- Đến gần đây, ông Tavernier - một giọng nói yếu ớt cất lên.
Lần hồi, mắt Francois làm quen với ánh sáng lờ mờ. Ở một góc phòng, trên một cái chõng tre, Hồ Chí Minh nhìn Francois cười. Cuối cùng thì Franc5ois cũng đang đứng trước người, mà theo lời Leclerc và Sainteny, có quyền chấm dứt cuộc chiến tranh.
“Ông Tavernier này. Dân tộc Việt Nam muốn gì? Độc lập, tự do sống trên đất đai của tổ tiên mình, sống hạnh phúc trong đoàn kết và bác ái, như theo tinh thần bản Tuyên ngôn 1791 về quyền con người và công dân của cuộc Cách mạng Pháp: “Mọi người sinh ra đều tự do và bình đẳng”.
Đó là một chân lý không thể chối cãi phải không? Thế nhưng trong hơn 80 năm, thực dân Pháp đã lợi dụng lá cờ tự do, bình đẳng, bác ái để vi phạm đất nước chúng tôi, áp bức đồng bào chúng tôi. Hành động của họ ngược hẳn với những lý tưởng nhân bản và công lý.
Họ đã áp đặt những luật lệ bất nhân lên chúng tôi. Đã bóp nghẹt công luận và thực thi một chính sách ngu dân. Đã áp đặt ma túy và rượu chè để làm suy yếu nòi giống chúng tôi... Mùa thu năm 1940, khi phát xít Nhật xâm chiếm Đông Dương, người Pháp đã quì gối xuống để dâng cho họ đất nước chúng tôi...
Sau khi người Nhật đầu hàng, toàn thể nhân dân chúng tôi đã nổi lên giành độc lập từ tay người Nhật chứ không phải từ tay người Pháp. Sau đó, chúng tôi đã sẵn sàng cộng tác hữu nghị với nhân dân Pháp. Chính vì thế chúng tôi mới ký tạm ước ngày 6-3 và 14-9-1946. Song, phản ứng của thực dân lại là nuốt lời, xem những điều ước đó như những tờ giấy lộn”.
Tất nhiên, những trang viết trên chỉ là hư cấu, nhưng cơ bản vẫn phản ánh một sự nhìn nhận chân lý lịch sử: nhân dân VN đã tuyên cáo độc lập ngày 2-9-1945 và sau đó đã chiến đấu để gìn giữ nền độc lập đó.
Không có gì mới mẻ nếu viết hay đọc những dòng chữ trên từ dải đất hình chữ S này. Song, nếu viết hay đọc từ nơi cách VN cả chục ngàn kilômét thì lại hoàn toàn khác.
Sự nhìn nhận lịch sử đó của Régine Deforges là một điều đáng ghi nhận cũng giống như việc đông đảo tầng lớp xã hội Pháp (hàng triệu độc giả đã mua các cuốnPhố Hàng ĐàovàNgọn đồi cuối cùng) chấp nhận cách nhìn nhận lịch sử này của Régine Deforges. Vì trong thực tế không hẳn xã hội nào cũng sẵn lòng chấp nhận lịch sử đã qua.
___________________
(*) Léon Blum (1872-1950), lãnh tụ Đảng Xã hội Pháp SFIO sau hội nghị Tours 1920, thủ tướng chính phủ Mặt trận Bình dân từ 1936 - 1938; chủ tịch Hội đồng bộ trưởng Pháp năm 1946-1947.
