Những tình nguyện viên trẻ của B5
Lên mạng vớivnvolunteer.com
Hẳn là khi bỏ ra 9 USD để mua cái tên miền này và sau đó mỗi tháng phải đóng tiền thuê chỗ đặt web khoảng 15 USD nữa, những nhà quản trị trẻ vẫn chưa hình dung được website của mình về lâu dài sẽ như thế nào...
Thử đăng nhập vào đó. Một giao diện chân phương, những nội dung thường thấy của một web bình thường. Cũng là trang tin tức (được cập nhật nhanh, đủ từ các báo, các bản tin điện tử, có chọn lọc và ưu tiên nhắm tới phục vụ TNV), trang tư liệu (các kỳ SEA Games, thông tin về các nước ASEAN, thành tích của nước chủ nhà, các thông báo cần thiết như việc cấm đường trong thời gian diễn ra đại hội, các công việc cụ thể của TNV...), trang giới thiệu thành viên...
Bản sắc của website này có lẽ chính là diễn đàn (forum) của họ. Bật cười với nét ngộ nghĩnh tuổi trẻ khi bên cạnh những thông tin, bình luận về SEA Games và công việc của những TNV, lại có những câu chuyện đùa tếu kiểu như: “Thông tin từ ban tổ chức cho biết sẽ cấp 1.200 đồng phục cho 6.000 cổ động viên...”. “Vậy là sẽ có nhiều cổ động viên không... mặc gì hết sao?”.
Vui hơn là thông tin của một thành viên: “Tin vui: một admin và nhóm trưởng của tụi mình vừa tốt nghiệp với số điểm cao ngất: 9,06 và 8,71!”. Ồ, ra là bên cái ham chơi rất tuổi trẻ, họ cũng là những người học giỏi...
Website chung của những TNV SEA Games 22 ở TP.HCM, song lướt qua có thể thấy nhóm B5 - tức nhóm TNV được phân công hỗ trợ Trung tâm báo chí phía Nam - là nhóm “máu mê” nhất, tham gia nhiều nhất và... làm tràn ngập thông tin trên website.
"Xuống mạng" cùng B5...
Cho đến thời điểm này B5 còn 170 thành viên (trong số hơn 200 đăng ký từ đầu). Trưởng nhóm là Đỗ Lệnh Hùng Sơn, cử nhân công nghệ thông tin của ĐH Khoa học tự nhiên. “Những ngày làm website là những ngày bọn mình bắt đầu cao điểm của đề tài tốt nghiệp - Sơn nói - Công việc chồng chất, thật không dễ để chia thời gian ra mà làm việc!”.
Đăng ký làm TNV, với Sơn, là cách để... trả (nhưng khó lòng trả hết) một món nợ! “Hồi đó mình nhận học bổng “Học trò giỏi - hiếu thảo” của báo Tuổi Trẻ do Gạch Đồng Tâm tài trợ, thấy canh cánh bên lòng lá thư của anh Võ Quốc Thắng, đại ý là tụi mình không nợ nần gì ảnh mà phải làm những điều cho cuộc sống tốt đẹp hơn!”.
Để toàn tâm toàn ý cho “công cuộc phục vụ SEA Games”, Sơn đã tạm ngưng quá trình tìm việc của mình, tham gia làm cộng tác viên cho Trung tâm Hỗ trợ SVTP, dành nhiều thời gian hơn cho công việc nhóm trưởng.
Hai hoạt động song song của B5 trong khoảng thời gian này là bảo đảm hơi thở cho website (khó khăn nhất vẫn là tìm kiếm những thông tin độc quyền) và tạo sân chơi tiếng Anh cho nhóm. Chơi ở đâu? “Mướn hội trường ở đường Nguyễn Thông - Sơn cho hay - mỗi lần 100.000 đồng, lại vẫn là tiền các bạn đóng góp!”.
B5 đã rầm rộ đem chín nhóm quân đi thi Đường đến SEA Games của HTV, ẵm gần hết giải thưởng khoảng 5 triệu đồng, sung hết vào công quĩ. Trung thu vừa rồi các bạn tổ chức tiệc giao lưu với ba nhà báo Malaysia sang tập huấn cho TNV.
SEA Games càng cận kề, công việc càng dày lên. Không phải là việc từ trên trời rơi xuống mà việc do chính nhóm bày biện ra. Trước mắt, trên website sẽ cho ra đời bản tin điện tử mang đặc thù của TNV nhưng cũng mang tính phổ cập cho bất kỳ ai khoái lang thang trên mạng.
Canh cánh nỗi niềm...
Mãi đến bây giờ vnvolunteer.com mới được thừa nhận - cũng chưa phải bằng văn bản - như một website chính thức của TNV. Mà đã là TNV thì đâu cần đòi hỏi gì.
Nhưng để “nuôi” cái website mỗi tháng 15 USD, hay sắp tới thành bản tin điện tử, hẳn là nhóm quản trị rất cần một sự đỡ đầu của một doanh nghiệp nào đó. Bởi bây giờ nhóm quản trị đang tìm cách bắt liên lạc với các TNV ở Hà Nội để cùng liên kết thực hiện web này chứ không chỉ dừng lại ở phía Nam.
Ngoài ra, việc cất công tìm kiếm các thông tin về kinh nghiệm làm TNV ở các quốc gia khác đang được nhóm quản trị tất bật thực hiện. “Thỉnh thoảng rảnh lại lên Yahoo chat rao hàng: có ai đã từng là TNV cho các đại hội thể thao không?...”.
Rồi mai mốt SEA Games qua đi, website này có còn? “Vẫn còn chứ - nhóm trưởng B5 Đỗ Lệnh Hùng Sơn khẳng định - Nó vẫn là nơi liên lạc thường xuyên của các cựu TNV SEA Games, và tham vọng lớn hơn vẫn là sân chơi cho những hoạt động tình nguyện mang tính đối ngoại của thanh niên mình!”.
