Người dân xem bảng vẽ toàn cảnh miệng hầm Thủ Thiêm (phía quận 1, TP.HCM)
Chỉ điều chỉnh, không nâng giá đền bù
Bà Thái Thị Hạnh - phó chủ tịch UBND quận 2 - thắc mắc trên cùng tuyến liên tỉnh lộ 25A, địa bàn phường An Phú, một bên là dự án khu đô thị mới Thủ Thiêm thì đền bù 3,4 triệu đồng/m2, còn một bên là dự án đại lộ đông - tây chỉ được đền 3 triệu đồng/m2?
Bà Ngô Kim Liên, phó giám đốc Sở Tài chính - vật giá, giải thích: “Áp dụng đơn giá theo quyết định 05 về giá đất của UBND TP, tại vị trí liên tỉnh lộ 25A có ba mức giá cho ba đoạn là 500.000 đồng/m2, 700.000 đồng/m2 và 800.000 đồng/m2 (chưa nhân hệ số K).
UBND TP đã phê duyệt áp dụng mức giá 700.000 đồng/m2 mà đúng ra tại vị trí của tuyến đại lộ đông - tây phải áp dụng giá 800.000 đồng/m2, nay cần điều chỉnh lại cho đúng qui định để tránh tình trạng người dân khiếu nại tập thể”.
Khu vực bến Chương Dương đã giải tỏa xong
Đại lộ Đông - Tây TP.HCM
- Địa điểm xây dựng: quận 1, 2, 4, 5, 6, 8 và huyện Bình Chánh.
- Tổng chiều dài toàn tuyến gần22km, điểm đầu tuyến: quốc lộ 1A (huyện Bình Chánh), điểm cuối tuyến: xa lộ Hà Nội (quận 2).
- Chiều dài hầm Thủ Thiêm: gần1.500m,miệng hầm phía quận 1: vị trí giữa cầu Mống và cầu Calmette, phía quận 2: ấp Cây Bàng, phường Thủ Thiêm.
- Số lượng nhà giải tỏa di dời: 6.800 căn, đã di dời 4.800 căn.
- Tổng kinh phí đầu tư: 9.800 tỉ đồng, trong đó chi phí xây lắp chiếm 65%.
- Triển khai thực hiện từ năm 1999.
Ông Đua: “Vậy, “tác giả” của việc 800.000 đồng lại ghi 700.000 đồng là ai?”. Bà Hạnh cho rằng do khâu khảo sát tuyến, do cập nhật hóa điều chỉnh không kịp, lỗi của nhiều phía. Ông Đua: “Có lỗi thì phải rút kinh nghiệm, phải sửa thành 800.000 đồng nhân với hệ số K sao cho ra 3,4 triệu đồng/m2. Bà con chịu nhiều thiệt thòi khi phải di dời, ta phải làm sao cho đúng pháp luật và có lợi cho dân”.
Ông Đua cũng nhấn mạnh đây là chỉ đạo điều chỉnh cho phù hợp, UBND TP không có chủ trương nâng giá ở đại lộ đông - tây lẫn khu đô thị mới Thủ Thiêm.
Di dời hệ thống cấp nước: đùn đẩy lẫn nhau...
Theo ông Huỳnh Ngọc Sĩ, giám đốc Ban quản lý dự án đại lộ đông -tây và môi trường nước TP, tính đến nay hồ sơ đền bù hệ thống thông tin và hệ thống cấp nước đã hoàn thiện với kinh phí dự kiến hơn 105 tỉ đồng.
Phó chủ tịch Nguyễn Văn Đua hoan nghênh ngành bưu điện vì ngoài việc di dời hệ thống (được chi 18,2 tỉ đồng lấy từ 1.100 tỉ đồng vốn đền bù giải tỏa của dự án), ngành đã chủ động tính toán bổ sung thêm kinh phí của mình để hiện đại hóa hệ thống thông tin.
Ông Đua cũng phê bình cả Công ty Cấp nước TP.HCM lẫn Ban quản lý dự án đại lộ đông - tây và môi trường nước do... đùn đẩy nhau trong việc nhận làm chủ đầu tư di dời hệ thống nước khiến việc di dời này giậm chân tại chỗ trong ba tháng qua.
Qua báo chí, Phó chủ tịch Nguyễn Văn Đua đề nghị mọi người nên biết ơn những hộ dân chấp hành di dời vì công trình thế kỷ này. Ông nói: “Bộ Giao thông vận tải đánh giá tốt tiến độ đền bù giải tỏa của dự án đại lộ đông - tây dù Thành ủy, UBND TP chưa thật hài lòng. Lãnh đạo TP sẽ tiếp tục tháo gỡ các trục trặc kỹ thuật, các phát sinh khác để công trình hoàn thành đúng tiến độ”.
