Cuối năm 2002, vàng bán ở thị trường New York là 382,80 USD/ounce. Đầu tháng hai cơn sốt vàng hoành hành cao độ khi các nhà đầu tư Mỹ bắt đầu thu giữ vàng, đẩy giá tăng vọt 388,50 USD/ounce.
Nhiều cửa hàng vàng cho biết chủ yếu là niêm yết giá chứ không mua bán vì hai lý do: giá tăng đột biến, lại rơi vào ngày nghỉ cuối tuần. Đó cũng là lý do khiến giá vàng trong nước không tăng theo kịp và vẫn thấp hơn giá thế giới ít nhất 20.000 đồng/chỉ.
Các biến động của giá vàng trong nước đều theo giá thế giới, trong ngày thứ bảy giá vàng thế giới tăng đột biến, từ 376,75 USD/ounce lên 382 USD/ounce.
Lý giải biến động giá vàng quốc tế, Ronald Call thuộc Tập đoàn tài chính Jennings Capital cho rằng công chúng hăm hở mua vàng vì tâm lý chung quan ngại kinh tế Mỹ và toàn cầu ẩn tàng nhiều bất trắc. Hơn nữa các nhà đầu tư quốc tế lo lắng đồng đôla Mỹ giảm giá đến 41% so với đồng euro, trong khi Ngân hàng Trung ương châu Âu (ECB) dự báo tăng trưởng kinh tế 12 nước sử dụng đồng euro năm nay rất “hẻo”, xấp xỉ 0,1 - 0,5%.
Ngay khi giá khởi động leo thang, ngân hàng trung ương Canada và Thụy Sĩ tháo khoán 10 tấn vàng trong tháng tám, nhưng không đủ sức trấn áp cơn sốt vàng thế giới. Về phía Anh, chính phủ không dám tái diễn quyết định như năm 1999: cho phép Bộ trưởng Ngân khố Gordon Brown bán trên 50% vàng dự trữ của Ngân hàng Trung ương Anh (715 tấn), đánh sụt giá vàng còn 252 USD/ounce, thấp nhất trong hai thập niên cuối thế kỷ 20.
Cho dù từ năm 1968 vàng không còn chính thức xem là bản vị tiền tệ, nhưng trước sức ép phức hợp: đôla Mỹ tiếp tục rớt giá; thâm thủng ngân sách Mỹ tiếp tục khoét sâu: 455 tỉ USD năm nay, dự kiến tăng lên 530 tỉ USD năm 2004 (tương ứng 5,5% GDP); Iraq trở thành vùng đất lún chôn chân gần 15 vạn quân chiếm đóng Mỹ; chiến tranh chống khủng bố toàn cầu chưa có đáp án; bất đồng gay gắt về chính sách tỉ giá không chỉ hạn hẹp giữa Washington - Bắc Kinh, ngày 15 vừa qua Liên minh châu Âu bắt đầu nhập cuộc, chỉ trích gay gắt Trung Quốc, Nhật và nhiều nền kinh tế châu Á - Thái Bình Dương thao túng quan hệ mậu dịch toàn cầu khi chốt tiền tệ ở tỉ giá thấp so với USD..., vàng lên ngôi là sự kiện tất yếu.
