TT - 11g30 sáng 21-9, tại một đám ruộng cuối sân bay Long Khánh, hai người đi câu nhìn thấy hai đôi dép nhựa nhỏ màu xanh trên một bờ đá. Cả hai lội xuống và phát hiện ba trẻ em nằm dưới đáy nước. Cả ba em đã được đưa đến Bệnh viện đa khoa Xuân Lộc nhưng do phát hiện quá muộn nên cả ba đã không qua khỏi.
Đó là ba anh em ruột: Nguyễn Võ Minh Ngọc, 12 tuổi, học lớp 6 Trường Xuân Lộc; Nguyễn Võ Minh Hoàng, 9 tuổi, học lớp 4 và Nguyễn Võ Hoàng Vũ 6 tuổi - cả hai đều học tại Trường tiểu học Long Khánh 1, con anh Nguyễn Ngọc Châu, nghề nghiệp làm rẫy và chị Võ Thị Minh, công tác ngay tại bệnh viện. Khi các cháu được đưa đến, chị đang trong ca trực và đã ngất xỉu.
Khu vực tai nạn thuộc tổ 10, khu Bàu Trâm, thị trấn Xuân Lộc. Nơi xảy ra tai nạn là một đám ruộng rộng khoảng 2 sào, ở góc có một ô kích thước khoảng 10x10m, hai mặt giáp ruộng được ngăn cách bằng một vài hàng đá nhỏ. Ở ven bờ nước sâu đến đầu gối, gần giữa có một hố sâu khoảng hơn 1m. Trẻ em trong xóm vẫn thường đến đây câu cá.
Anh Dương Văn Tích, người vớt các cháu, cho biết có thể một cháu bị trượt chân rớt xuống trước, hai cháu còn lại cố lôi kéo nhưng không may tất cả đều bị chìm. Bà con cho biết hằng ngày mẹ các cháu đi làm, bố các cháu làm rẫy và rất cẩn thận trong việc coi sóc các con. Sáng nay bố các cháu đi họp phụ huynh học sinh nên các cháu đã đến đây chơi.
Khu dân cư này là nơi nghèo nhất nhì thị trấn Xuân Lộc. Đây là một khu đồi đá thấp và nhấp nhô. Rải rác có những đám ruộng rộng vài trăm mét nằm xen giữa những lùm cây ăn trái. Phần lớn người dân ở đây mùa nắng sống bằng nghề đục đá, mùa mưa làm vườn. Do nước thiếu nên mùa khô bà con phải đào hầm dưới ruộng để lấy nước tưới vườn và sinh hoạt.
Căn nhà của các cháu rất sơ sài. Các bàn học nhỏ hằng ngày nay trở thành bàn thờ của các cháu. Nhìn ba cỗ quan tài nhỏ không ai cầm được nước mắt...
Cách đây bốn năm, hai học sinh Trường cấp II Chu Văn An ở xã Nhân Nghĩa (huyện Long Khánh) gần đó cũng bị chết đuối khi rơi xuống một hầm đất do xe ben khai thác. Và năm năm trước, tại xã Sông Nhạn (huyện Long Khánh), để lấy đất vượt nền nhà, một người đã đào một hố rộng chỉ bằng cái chiếu lớn, sâu 2m nhưng đã làm năm đứa trẻ chết đuối, trong đó có con chủ nhà.
