Thủ lĩnh tối cao Taliban Mullah Omar
Người phát ngôn Taliban vừa thông báo, thủ lĩnh tối cao Taliban Mullah Omar đã có cuộc họp với giới lãnh đạo của lực lượng này để bàn việc tổ chức lại các cuộc nổi dậy chống quân Mỹ và binh lính chính phủ Afghanistan. Nhận là đại diện của Taliban, Sayed Hamid Agha đã gọi điện cho phóng viên AP thường trú tại Afghanistan và Pakistan để đọc thông báo này.
Agha nói: ''Trong vài ngày vừa qua, chúng tôi đã thành lập một hội đồng dưới sự lãnh đạo của Thủ lĩnh Mullah Omar và cơ quan này đã bổ nhiệm 4 ban: quân sự, chính trị, văn hoá và kinh tế để điều hành các vấn đề có liên quan''.
Xác nhận nguồn tin, một trong 2 phóng viên AP khẳng định, đã nhận ra giọng nói của Agha và biết nhân vật này là một chiến binh Taliban. Phóng viên AP còn nhận được thông báo tương tự bằng văn bản từ một người tình nghi có quan hệ khăng khít với Taliban hiện đang sống tại thành phố Peshawar, Pakistan.
Phát ngôn viên Đại sứ quán Mỹ tại Kabul Roy Glover xác nhận, thông báo của Taliban đã thu hút sự chú ý của họ song từ chối bình luận về tin này.
Cũng liên quan đến tin tức trên, Amurullah Saleh, trưởng cơ quan tình báo Afghanistan nói những thông báo như vậy họ nhận được thường ngày song có một thông tin mới trong văn bản lần này là đề cập tới cuộc họp của thủ lĩnh Taliban.
Ông Amrullah Saleh khẳng định với phóng viên AP: ''Tôi cho rằng đó chỉ là chiến dịch tâm lý nhằm thông báo với người dân ở đây rằng Taliban vẫn đang hoạt động''.
Hiện nay quân đội liên minh do Mỹ lãnh đạo đang phối hợp cùng với lực lượng an ninh chính phủ Afghanistan để truy tìm thủ lĩnh một mắt Omar, kẻ có liên quan tới mạng lưới Al Qaeda của trùm khủng bố Osama Bin Laden.
Theo một số nguồn tin, Omar hiện đang ẩn náu trên các dãy núi cao tại Afghanistan hoặc di chuyển đâu đó tại các khu vực bộ lạc ở Pakistan, nơi nhóm Hồi giáo bảo thủ cực đoan đang chiếm giữ.
Trong thời gian gần đây, các tin tức Taliban tái hợp đang được truyền miệng khắp nơi. Hơn nữa, với các cuộc tấn công nhằm vào liên quân, nhân viên cứu trợ và binh sĩ chính phủ Afghanistan, người ta cho rằng lực lượng này sẽ tiến hành cuộc nổi dậy quy mô lớn nhằm giành lại chính quyền.
