Một hoạt cảnh của nhóm tư vấn ma túy - AIDS cũ. Nhiều người trong ảnh đã không còn
TT (TP.HCM) - Ở ngoài đời họ là anh bảo vệ, chị bán hàng, bạn sinh viên trẻ măng, hiền lành... nhưng khi đối đầu với ma túy họ là những “dũng sĩ” thật sự.
Ngày... tháng... năm 1995
Nhóm tham vấn ma túy - AIDS (thuộc Trung tâm Công tác xã hội thanh niên TP) được thành lập với 16 thành viên, trong đó 12 người có nhiều “ân oán” lâu năm với “nàng tiên nâu” nay đã dứt khoát đoạn tuyệt.
Tiêu chí nhóm đặt ra ban đầu là tiếp cận và vận động càng nhiều bạn trẻ đi cai nghiện càng tốt. Nhưng làm không phải dễ như nói...
“Đến nhà đối tượng có tổ trưởng dân phố đi theo mà còn bị đuổi, bị chửi huống chi đi một mình. Nhiều người đóng ầm cửa ngay trước mặt. Tủi lắm nhưng nghĩ tới phận mình trong quá khứ rồi thương các bạn trẻ. Thế là tiếp tục gõ cửa” - anh L., thành viên nhóm, tâm sự.
Nhóm nghĩ ra chuyện biểu diễn văn nghệ tuyên truyền. Thùng loa, ampli, micro... chất gọn lên xe ba gác cả nhóm thay nhau đạp. D., Q.N. đàn organ, H. chơi trống, B. đàn accord, H. đàn bass, Tr.D. chỉnh âm thanh, Đ. đạo cụ, S. “cận” tuyên truyền viên, chị S., Ng., R. diễn viên kiêm phát phiếu bướm...
Nhóm “chạy sô” như con thoi khắp các quận huyện trong TP: Bình Chánh, Củ Chi, Hóc Môn.
Chị Nguyễn Thị Ngọc Hồng, nguyên giám đốc Trung tâm Công tác xã hội thanh niên TP, người “khai sinh” ra mô hình tư vấn ma túy - AIDS, tâm sự: “Trung tâm thấy rõ trách nhiệm của mình khi xã hội càng ngày càng nhiều bạn trẻ vướng vào “cái chết trắng”. Họ thiếu thông tin, loay hoay không biết đường ra, không biết cai ở đâu, bằng cách nào... Nhóm muốn làm người chỉ đường cho họ”.
Ngày... tháng... năm 1997
“Thả tôi ra... thả tôi ra... Mấy người là đồ... Nếu không thả, tôi sẽ chết tại đây cho mà xem…”. Tiếng la hét của H. làm kinh động giấc ngủ trưa của mấy nhà hàng xóm. Tay lăm lăm con dao sắc lẻm dứ sát vào cổ tay, H. vừa la vừa đập đầu vào cửa rầm rầm, người vật vã vì “đói” thuốc. Lần lên cơn này, H. như con hổ hoang đói ăn, cào xé tất cả những ai đến gần.
Mấy đội viên trực ca phát hoảng, không biết giải quyết sao liền gọi gấp về trung tâm xin ý kiến. “Đừng hành động gì, để chị lên rồi tính” - chị Hồng tức tốc phóng xe như bay xuống văn phòng của nhóm tư vấn ma túy/AIDS (đặt tại phường 2, Q.10).
“Vì “nó” mà em muốn chết hả? Cả nhóm anh chị ở đây lo cho em mà em như thế đó à?” - chị Hồng lớn tiếng át cả tiếng la hét của H. sau khi thẳng tay giội một thau nước lạnh lên người H.. Đoạn chị xông tới, nhanh như cắt đoạt con dao khi H. vẫn còn “chết đứng” vì lạnh.
“Con ma túy làm em mất hết tính người nên đã hành động như người điên. Em xin lỗi mọi người. Em hối hận lắm…” - H. khóc như mưa và lịm đi trong vòng tay của những người bạn.
H. chỉ là một trong số gần 50 thanh niên đến nhờ nhóm tư vấn cắt cơn và sau đó xin tham gia nhóm cùng đi phát phiếu bướm, diễn văn nghệ tuyên truyền phòng chống ma túy - AIDS.
Ngày... tháng... năm 2003
8/12 “đàn anh” năm xưa giờ không còn tham gia nhóm. Họ đã ra đi vì căn bệnh AIDS. Những thành viên khác cũng đã chuyển công tác khác. Thành viên ngày nay là những chàng trai, cô gái trẻ, khỏe, năng động và đều có tinh thần “quyết chiến” với ma túy.
Mô hình nhóm tư vấn ma túy - AIDS giờ đã nhân rộng tới tận phường - xã với hơn 343 đội nhóm, CLB, giúp đỡ, tư vấn hơn 10.000 người và gia đình.
Những buổi diễn văn nghệ giờ đây đã rất qui mô, nhiều ca sĩ, diễn viên nổi tiếng của TP tham gia biểu diễn phục vụ tại các trường, trung tâm cai nghiện.
Nhóm đang lên kế hoạch mở chiến dịch tham vấn cho gia đình học viên để hiểu sâu hơn về chương trình “Sau cai nghiện” của UBND TP.HCM.
Đêm Đắc Lắc tối và lạnh, học viên và đội viên nhóm tư vấn còn nghêu ngao: “Sao còn mãi lang thang bên lề cuộc đời... Sao còn mãi đam mê kéo dài một trò chơi... Về đây anh... vòng tay đang chờ đợi... Nhà đây anh... trường đây anh... bình yên ngày mới... Mùa xuân đang chợt tới... đổi thay tâm hồn... ngát hương…”.
Đó là bài hátẢo giác đencủa N.T.B., một trong những đội viên đầu tiên sáng tác cho nhóm để cổ động phong trào phòng chống ma túy/AIDS.
