Bức tượng thần Surya Mỹ Sơn sau khi được phục chế
TT (Đà Nẵng) - Hải, một trong những chuyên viên trẻ của Bảo tàng điêu khắc Chăm - Đà Nẵng, bắt đầu buổi sáng bằng việc xem xét một lượt các hiện vật trong kho bảo quản. Cặp mắt thành thạo của Hải phân biệt rất nhanh và chỉ đúng vào từng chi tiết một của lớp hồ dùng gắn kết các vết nứt trên tượng thần Surya đã có tác dụng tốt. 14 hiện vật bằng đá của bảo tàng đã được chữa “các căn bệnh đủ loại”.
Cách đây gần hai năm, một cuộc hội thảo do Bảo tàng Chăm -Đà Nẵng và Trường đại học Tây Sydney (Úc) phối hợp tổ chức đã đưa ra những thông tin làm dư luận quan tâm: nhiều hiện vật điêu khắc đá trong tổng số 294 hiện vật đang trưng bày tại bảo tàng đã xuống cấp trầm trọng theo thời gian.
Chưa hết, gần 1.000 hiện vật nằm trong kho bảo quản cũng đã bị nấm mốc làm đổi màu, tróc lở; bị nứt vì chấn động (do bảo tàng nằm bên một con đường nhiều xe trọng tải lớn chạy ngang)..., 65 hiện vật trưng bày ngoài vườn cũng bị xuống cấp ngày một nhanh.
Trước tình trạng đó, Đại học Tây Sydney đề nghị cần có can thiệp bảo vệ ngay bộ sưu tập quí giá này trước khi quá muộn.
Cũng từ cuộc hội thảo, có thêm nhiều sự hợp tác quốc tế nhằm bảo vệ một kho tàng cổ vật quan trọng; đặc biệt là sự trợ giúp trong một năm qua của Bảo tàng Guimé ở Paris (Pháp) với các thiết bị đủ để hình thành một xưởng phục chế hiện vật đá. Chỉ tiếc sau nhiều tháng lênh đênh, các thiết bị này vẫn còn “mắc” ở cảng vì thủ tục hải quan.
Nhân viên Bảo tàng Chăm đang phục chế tượng thần Siva Mỹ Sơn thế kỷ 7-8
Bảo tàng Guimé đã cử ông Bertrand Porte, một bậc thầy trong lĩnh vực phục chế hiện vật điêu khắc đá cổ khu vực Đông Nam Á, sang hỗ trợ Bảo tàng Chăm. Từng làm việc tại các đền tháp Angkor Wat (Phnom Penh) nhiều năm, ông Bertrand Porte đã đến Đà Nẵng với nhiệm vụ đào tạo một đội ngũ chuyên môn làm công tác bảo quản hiện vật đá. Chính ông đã trực tiếp hướng dẫn các chuyên viên trẻ của Bảo tàng Chăm “chữa bệnh” cho các hiện vật đá.
Chúng tôi đã có dịp chứng kiến một buổi “chữa bệnh” cho tượng thần Siva có niên đại thế kỷ thứ 7-8 mà phần trán đã bị bong lở một miếng to bằng nửa bàn tay do vi khuẩn, nấm mốc đục phá từ hàng trăm năm qua.
Theo giáo sư Bertrand Porte, hiện vật này lúc nào cũng có nguy cơ đổ sụp, gãy vụn vì thân tượng đã bị oxy hóa, bào mòn trở nên xốp và dòn. Ông cho biết việc chữa bệnh cho tượng Siva mất khoảng 4-6 tháng.
Sau bốn đợt đến bảo tàng này từ tháng 8-2001 đến nay, ông mới có phương án để bắt đầu tiến hành gia cố sửa chữa hiện vật vào cuối năm nay. Giúp việc cho giáo sư Bertrand Porte là các chuyên viên trẻ Hải, Hồ, Duy, Nghi, những người đã tốt nghiệp ngành bảo tàng.
Họ được ông Bertrand Porte kèm cặp, hướng dẫn các kỹ thuật sửa chữa hiện vật đá cổ bằng các phương pháp tiên tiến nhất từng được ông áp dụng hiệu quả tại các đền tháp Angkor. Nhưng điều quan trọng nhất là họ phải học cho được kinh nghiệm lập phương án sửa chữa thích hợp đối với từng hiện vật, để sau này có thể chủ động với công việc khi không có thầy bên cạnh hướng dẫn.
Bức tượng thần Surya đã được giáo sư Bertrand Porte “phẫu thuật” lấy ra phần sắt đang bị oxy hóa khiến gây nứt thân tượng. Đây là kỹ thuật khó làm nhất trong khi tại bảo tàng này các hiện vật có chốt sắt bên trong bị oxy hóa làm nứt vỡ khá nhiều.
Ông hướng dẫn các học trò thận trọng di chuyển hiện vật (đang được gắn chặt vào các điểm cố định như bệ thờ, tường), làm vệ sinh, tẩm hóa chất diệt các loại nấm mốc. Sau đó tháo chốt sắt được đóng vào thân tượng từ những lần sửa chữa cách đây vài chục năm không còn thích hợp; tách bỏ các loại gắn kết không cùng chủng loại với đá, thay vào đó là một loại vữa được pha bằng cát, vôi, bột màu và một loại bột keo chuyên dùng mang từ Pháp sang, đủ làm cho hiện vật có kết cấu bền vững hơn.
Sau bốn đợt sửa chữa 14 hiện vật, kết quả ban đầu khiến các cán bộ chuyên môn của bảo tàng khá hài lòng. Các phần nguyên bản gốc được tôn trọng tối đa. Hiện vật được xử lý bằng nhiều hóa chất, hạn chế tối đa hay loại bỏ các tác nhân gây xuống cấp, bong nứt, tróc lở bề mặt. Những phần khiếm khuyết được phục chế theo những tiêu chuẩn về nhân chủng học.
Quan điểm của ông Bertrand Porte là cố gắng tôn trọng nguyên bản gốc để người xem biết rõ phần nào phục chế, phần nào là bản gốc hiện vật.
Như vậy, gần 1.000 hiện vật đã và đang chuẩn bị trưng bày tiếp tục (ở phần mở rộng) tại Bảo tàng Chăm sẽ lần lượt được chẩn đoán đúng “bệnh” và sẽ được những bàn tay đáng tin cậy chăm sóc, bảo quản đúng như giá trị của chúng.
