Đại sứ VN tại Hàn Quốc Dương Chính Thức
TT - “Dân tộc VN là một dân tộc tuyệt vời. Bản thân tôi và những người Hàn Quốc muốn có lời xin lỗi VN. Hàn Quốc còn nợ VN nhiều lắm...”. Đó là tâm sự chân tình giữa Tổng thống Hàn Quốc Roh Moo Hyun và Thủ tướng Phan Văn Khải trong cuộc gặp tại Seoul ngày 16-9.
Đại sứ VN tại Hàn Quốc Dương Chính Thức chia sẻ với Tuổi Trẻ những dư âm xúc động và thú vị quanh chuyến thăm Hàn Quốc vừa qua của Thủ tướng Phan Văn Khải.
Vừa mới nghe tin Thủ tướng (TT) VN sắp sang thăm, các phóng viên và doanh nghiệp (DN) của Hàn Quốc đã tới tấp liên hệ với đại sứ quán VN. Ai cũng muốn có được thông tin nhanh nhất, nhiều nhất về lịch trình và nội dung hoạt động của TT Phan Văn Khải tại Hàn Quốc. Bận rộn là thế, nhưng tôi vẫn sắp xếp trả lời phỏng vấn các báo.
Chuyến thăm Hàn Quốc lần này của TT Phan Văn Khải là chuyến thăm lần thứ hai của TT VN sau chuyến thăm của TT Võ Văn Kiệt tháng 5-1993. Nhưng về số lượng lãnh đạo các bộ ngành, lãnh đạo 10 địa phương cùng 68 doanh nghiệp thì đây là đoàn tháp tùng TT đi nước ngoài đông đảo nhất với thành phần phong phú nhất.
Bà con Việt kiều không quản ngại đường xa tới đại sứ quán VN ở Seoul để gặp Thủ tướng. Đại diện hậu duệ nhà Lý VN tại Hàn Quốc vô cùng xúc động khi được tiếp kiến TT.
Tuy đã xa đất nước 8 thế kỷ từ khi hoàng tử Lý Long Tường (hậu duệ thứ 5 của vua Lý Thái Tổ) chạy sang đất Cao Ly và định cư tại đây, dòng dõi nhà Lý vẫn không ngừng hướng về cội nguồn.
Thành công của hai cuộc hội thảo về đầu tư vào VN nhiều hơn mong đợi. Số lượng các DN Hàn Quốc tới Seoul và Busan dự hội thảo nhiều hơn so với dự kiến ban đầu: mỗi cuộc có tới vài trăm người đến dự.
Thú vị nhất là tại các cuộc hội thảo, DN hai bên sốt sắng tới tìm hiểu, trao đổi với nhau và đã ký kết được hàng loạt hợp đồng không hề có trong chương trình làm việc. Các DN Hàn Quốc đều bày tỏ ý định sang VN đầu tư, nhưng (lại chữ nhưng) cũng mong muốn VN mở cửa, tạo môi trường kinh doanh thông thoáng hơn nữa.
Việc mở đường bay trực tiếp TP.HCM - Busan, hai thành phố vốn kết nghĩa từ năm 1995 sẽ góp phần khuyến khích các DN và khách du lịch của Busan nói riêng và các tỉnh phía đông nam Hàn Quốc tới VN nhiều hơn nữa.
Busan là thành phố lớn thứ hai của Hàn Quốc, với dân số gần 4 triệu người và hiện có 26 DN đang đầu tư ở VN. Đường bay TP.HCM - Busan dự kiến sẽ thực hiện chuyến bay đầu tiên vào ngày 23-10 với tần suất hai chuyến/tuần.
Trong cuộc tiếp xúc với TT Phan Văn Khải, Tổng thống Roh Moo Hyun tâm sự từ lâu ông đã rất quan tâm đến VN, luôn có thiện cảm đối với nhân dân VN. “Dân tộc VN là một dân tộc tuyệt vời. Bản thân tôi và những người Hàn Quốc muốn có lời xin lỗi VN. Hàn Quốc còn nợ VN nhiều lắm” - Tổng thống Roh xúc động nói khi nhắc tới sự liên quan của Hàn Quốc vào cuộc chiến tranh VN.
Các vị lãnh đạo khác của Hàn Quốc cũng chung cách nhìn, đánh giá cao vai trò và vị trí của VN ở khu vực và bày tỏ sự khâm phục đối với dân tộc VN - một dân tộc ưu tú - đã giành được độc lập, thống nhất trong cuộc chiến đấu bảo vệ đất nước.
Thủ tướng Phan Văn Khải xem mô hình qui hoạch cơ sở sản xuất của Công ty viễn thông SK tại Seoul, ngày 17-9
Khi nghe đề nghị của VN về việc Hàn Quốc giúp xây dựng Trường cao đẳng Công nghệ thông tin tại Đà Nẵng, Tổng thống Roh Moo Hyun lập tức chỉ đạo các bộ ngành Hàn Quốc thực hiện dự án càng sớm càng tốt. Kết quả là ngay trước khi đoàn của TT ra về, phía Hàn Quốc đã chính thức thông báo đồng ý với đề nghị của VN, cam kết hỗ trợ 10 triệu USD để xây trường.
Tổng thống Roh Moo Hyun nhắc nhiều tới thành công của VN trong sự nghiệp đổi mới hiện nay và cho rằng hai nước Việt - Hàn tăng cường đoàn kết, hợp tác chặt chẽ với nhau nhất định sẽ làm được nhiều việc lớn. Ông còn viện dẫn câu tục ngữ: “Thuận bè, thuận bạn, tát cạn biển Đông”.
Khi tôi viết những dòng này thì những bận rộn và niềm vui về thành công của một tuần sôi động trong quan hệ Việt - Hàn vẫn còn vương vấn.
Chuyến thăm của TT Phan Văn Khải thật sự là một mốc mới trong quan hệ hai nước. Thủ tướng Goh Kun đã hội đàm và chiêu đãi trọng thể chào mừng TT Phan Văn Khải, Tổng thống Roh Moo Hyun, Chủ tịch Quốc hội Park Kwan Yong cũng đã tiếp và chiêu đãi trọng thể TT nước ta. Cần biết rằng đây là một sự trọng thị hiếm có ở Hàn Quốc. Báo chí Hàn Quốc đăng tải liên tục và đưa tin đậm về chuyến thăm. Đúng như TT Phan Văn Khải nói, hai nước Việt - Hàn mới có quan hệ ngoại giao chưa đầy 11 năm nhưng chưa có mối quan hệ của VN với nước nào lại phát triển nhanh như mối quan hệ Việt-Hàn.
