Mua bán vàng tại một cửa hàng ở trung tâm TP.HCM
TT (TP.HCM) - Ngay giờ mở cửa sáng 22-9 Công ty Vàng bạc đá quí Sài Gòn (SJC) công bố giá bán vàng ở mức 711.000 đồng/chỉ, tăng 9.000 đồng/chỉ so với ngày chủ nhật (21-9). Một số nơi còn niêm yết giá bán ra đến 713.000 đồng/chỉ nhưng thực tế giao dịch chỉ ở mức 710.000 đồng/chỉ.
Giới kinh doanh nói rằng tình trạng giá “nhốn nháo” là bình thường vì giá trong nước thấp hơn giá thế giới đến cả chục ngàn đồng/chỉ. Đến cuối giờ chiều, lúc 17g, Công ty SJC niêm yết giá giảm 1.000 đồng/chỉ so với sáng, bán ra còn 710.000 đồng/chỉ. Giá giảm là do hoạt động giao dịch trong buổi chiều có chựng lại. Khá nhiều cửa hàng treo giá, hạn chế mua vào.
Theo giới kinh doanh, giá vàng trong nước chưa thể giảm ngay và vẫn còn xu hướng “cứng” do giá thế giới tuy đã tăng vọt gần bằng thời điểm trước cuộc chiến tranh Iraq nhưng vẫn còn nhích thêm lên.
Có khả năng giá vàng thế giới đạt mức “đỉnh”, khoảng 390 USD/ounce, qua ngưỡng này có thể tăng tiếp, trường hợp nếu có giảm cũng chỉ giảm theo “kiểu lăn tăn chứ không đổ nhào”. Mặt khác giá vàng trong nước vẫn chưa đuổi kịp mức tăng của giá vàng thế giới, chiều 21-9 đạt 387 USD/ounce (khoảng 727.000 đồng/chỉ).
Giá vàng thế giới đã “nghiêng ngả” trong cơn biến động của thị trường tiền tệ thế giới. Ông Nguyễn Công Tụ, tổng giám đốc Ngân hàng thương mại cổ phần Việt - Á, cho biết có hai nguyên nhân đan xen nhau đẩy giá vàng tăng vọt.
Thứ nhất là giá vàng phụ thuộc vào sức khỏe của USD, nhưng USD đã giảm giá mạnh sau khi kết quả cuộc họp tại Dubai của bộ trưởng tài chính và thống đốc ngân hàng các nước G7 được công bố. Giới đầu tư đã đổ xô bán USD chuyển sang mua vàng làm tăng cầu về vàng.
Trong khi đó nguồn cung vàng lại có xu hướng giảm và đó cũng là lý do thứ hai đẩy giá vàng tăng mạnh. Các nhà đầu tư đã mong đợi lãnh đạo ngân hàng trung ương của 15 nước châu Âu xem xét khả năng bán thêm lượng vàng dự trữ theo kế hoạch bán vàng hằng năm lên đến 400 tấn. Thế nhưng sau cuộc họp tại Dubai, các nước này đã không đưa ra kế hoạch bán thêm vàng dự trữ trừ khi có kế hoạch cụ thể.
Trong lúc đó có thông tin Nga tuyên bố sẽ tăng dự trữ ngoại hối bằng vàng bằng cách găm giữ lượng vàng dồi dào của mình. Nhận định chung là diễn biến của thị trường những ngày tới còn hết sức phức tạp, do vậy giá vàng và USD sẽ còn biến động.
