Nguyễn Mạnh Trung
TT (TP.HCM) - Ngày 22-9-2003, trừ khoảng một tiếng rưỡi đầu ngày xét kháng cáo của Lê Thị Kim Anh, hội đồng xét xử đã dành toàn bộ thời gian còn lại cho bị cáo Nguyễn Mạnh Trung, nguyên phó thủ trưởng Cơ quan cảnh sát điều tra, Công an TP.HCM - bị tòa sơ thẩm tuyên mức án 5 năm tù về tội lợi dụng chức vụ, quyền hạn trong khi thi hành công vụ. Qua phần xét hỏi bị cáo Nguyễn Mạnh Trung đã cho thấy có một số tình tiết mới.
Nguyễn Mạnh Trung đã có thông tin rất sớm về vụ giết Phan Lê Sơn
Trước khi xét hỏi Nguyễn Mạnh Trung, tòa cho cách ly tất cả những phạm nhân, nhân chứng, người liên quan... Tòa đã hỏi nhiều tình tiết mà tại phiên tòa sơ thẩm chưa hề được nhắc đến.
Chẳng hạn Nguyễn Mạnh Trung khai là không có thông tin gì về vụ án, tòa đưa ra một tài liệu là vào ngày 31-1-2000 Nguyễn Mạnh Trung đã có bút phê vào báo cáo đề xuất của điều tra viên Đặng Hải Tương (bị kết án 3 năm tù trong vụ án này về tội làm sai lệch hồ sơ vụ án, không kháng cáo) là phải “tập trung truy tìm Bảy Việt”. Lúc đó Nguyễn Mạnh Trung nói vì vụ án xảy ra cách nay đã lâu, tòa hỏi đột ngột nên bị cáo không nhớ hết.
Tòa hỏi: bị cáo đã xác định vấn đề cần tập trung sao không khởi tố ngay mà để tới ngày 17-2-2000, khi Đặng Hải Tương báo cáo Bảy Việt bỏ trốn? Nguyễn Mạnh Trung lại nói tuy có thông tin vậy nhưng để khởi tố một con người không đơn giản, vụ án lại phức tạp, cho nên như vậy là không chậm.
Tòa lại hỏi sao suốt một thời gian dài cơ quan điều tra chỉ lấy lời khai của Nguyễn Văn Thọ có ba lần, trong khi các bị cáo khác đều có lời khai cho thấy vai trò của Thọ trong vụ án? Nguyễn Mạnh Trung giải thích rằng việc lấy lời khai chỉ là một hoạt động trong điều tra, ngoài ra còn tiến hành những việc điều tra khác như trinh sát... và mãi tới tháng 7-2000 bị cáo mới được báo cáo về việc Thọ ra hiện trường.
Chủ tọa lại công bố tiếp là trong hồ sơ có nói chính Nguyễn Hữu Thịnh chở Nguyễn Văn Thọ (Thọ “đại úy”) ra quán Cấm Chỉ để đánh nhau; Thọ cầm hai vỏ chai bia đập vỡ, xông vào quán rượt đuổi anh Phan Lê Sơn, rồi bị đâm nhầm, chứ không phải “chưa kịp làm gì đã bị đâm nhầm”. Nhưng sau đó trong các báo cáo gửi ông Võ Văn Măng (lúc đó là phó giám đốc Công an TP.HCM, thủ trưởng Cơ quan cảnh sát điều tra, làm trưởng ban chuyên án vụ án giết Phan Lê Sơn) thì lại không có chi tiết “rượt đuổi anh Phan Lê Sơn”. Tòa hỏi: “Bị cáo nghĩ như thế nào?”. Nguyễn Mạnh Trung cho là do chủ quan, nghĩ điều tra viên báo cáo là chính xác nên không xem kỹ, chỉ chú ý phần đề xuất. Bị cáo thừa nhận là có sơ suất. Chủ tọa phiên tòa nói “sơ suất này có nghĩa ở chỗ đánh giá sai vai trò của Nguyễn Văn Thọ”.
Nhân chứng Võ Văn Măng đã có mặt
Ông Võ Văn Măng: "Tôi là trưởng ban chuyên án trong vụ giết anh Phan Lê Sơn, nhưng trách nhiệm của tôi là chỉ đạo chung, khác với trách nhiệm của nguời trực tiếp điều tra"
Bị cáo Nguyễn mạnh Trung: "Trong vụ giết anh Phan Lê Sơn, bị cáo có lỗi là do chủ quan, nghĩ điều tra viên báo cáo chính xác nên không xem xét kỹ"
Theo bản đề xuất được HĐXX chiếu lên màn hình, Nguyễn Mạnh Trung đã dùng bút đỏ sửa chữa đề xuất của Đặng Hải Tương từ khởi tố, bắt tạm giam Nguyễn Văn Thọ thành “khởi tố tội gây rối không thuyết phục mà để điều tra, khởi tố về tội giết người thì thuyết phục hơn”.
Đề xuất này trái ngược với tinh thần cuộc họp liên ngành ngày 7-8-2000 của cơ quan điều tra và VKS, nhưng Nguyễn Mạnh Trung vẫn cho rằng mình chỉ sửa chữa về câu văn, còn lỗi là do điều tra viên không ghi đầy đủ tinh thần cuộc họp.
HĐXX còn thẩm tra nhiều bản cung, chứng cứ khác cho thấy đã có nhiều lời khai của các bị can, nhân chứng khác về vai trò chủ mưu, cầm đầu của Thọ “đại úy” trong vụ án. Thậm chí có cả các bản cung của Thọ thừa nhận có bàn bạc với Trương Tấn Phi để che giấu tội phạm, chính trong bản cung này có chữ ký của Nguyễn Mạnh Trung, nhưng Trung lại cho rằng “việc ký tên vào bản cung của Trung chỉ là hình thức, bị cáo không đọc”.
HĐXX hỏi Trung vì sao có đủ cơ sở kết luận Thọ phạm tội gây rối (từ tháng 8-2000) nhưng mãi đến đầu năm 2001 mới khởi tố. Trung cho rằng do bận rất nhiều công việc không có điều kiện chỉ đạo điều tra viên.
Nguyễn Mạnh Trung cũng phủ nhận mối quan hệ thân thiết với Trương Văn Cam, việc Trung chỉ đạo cho Bảy Việt bỏ trốn như lời khai của Năm Cam tại cơ quan điều tra. Tại tòa, Năm Cam cũng thay đổi lời khai, chỉ thừa nhận có đi ăn nhậu, trả tiền nhậu cho Trung nhưng không thừa nhận đã nhiều lần cho Trung tiền.
Nhân chứng Võ Văn Măng (còn gọi là Út Măng, nguyên phó giám đốc Công an TP.HCM, kiêm thủ trưởng Cơ quan cảnh sát điều tra) dù đang bị bệnh, huyết áp tăng cao (17/10) cũng có mặt để trả lời thẩm vấn của HĐXX và luật sư Phan Trung Hoài (người bào chữa cho Nguyễn Mạnh Trung).
Nguyễn Mạnh Trung
Năm Cam
Ông Võ Văn Măng cho biết ngay trong lần họp thứ hai hay thứ ba gì đó của ban chuyên án, ông đã biết thông tin về vai trò của Thọ “đại úy” là chủ mưu trong vụ này nên đã chỉ đạo phải điều tra bắt ngay. Tuy nhiên, theo ông Măng, trong nhiều lần họp tiếp theo ông nghe Nguyễn Mạnh Trung báo cáo rằng không đủ chứng cứ về tội giết người, làm không được. Có lần ông Măng bực mình nói: “Không bắt được về tội này thì bắt về tội khác”, Trung đã đứng dậy cự lại, cho biết nếu bắt về tội gây rối (ít nghiêm trọng) thì VKS không phê duyệt.
Tòa gọi Nguyễn Mạnh Trung để đối chất. Bị cáo Trung nói ông Măng khai không đúng, đề nghị phải đưa ra bằng chứng về lời khai của mình. Tòa thẩm vấn Lý Văn Ngộ (đội trưởng đội điều tra), ông Ngộ cho biết ông Măng có chỉ đạo phải điều tra, khởi tố Thọ về tội giết người, còn chuyện ông Măng có chỉ đạo “không bắt được tội này thì bắt tội khác” hay không thì ông Ngộ nói không nhớ.
Tòa cũng thẩm vấn ông Võ Văn Măng vì sao trong khi chỉ đạo phải khởi tố bắt Thọ, nhưng Nguyễn Mạnh Trung đề xuất không khởi tố tội gây rối mà để điều tra bổ sung tội giết người mới khởi tố và bắt thì lại phê “đồng ý”. Ông Út Măng trả lời là do quá tin tưởng vào Nguyễn Mạnh Trung.
Tòa hỏi ông Măng: “Với cương vị của mình, lại làm trưởng ban chuyên án ông có thấy trách nhiệm gì trong việc bỏ lọt tội phạm trong vụ án?”. Ông Măng trả lời: “Tôi là phó giám đốc, thủ trưởng cơ quan điều tra, trưởng ban chuyên án thì phải có trách nhiệm, nhưng là trách nhiệm của người chỉ đạo chung, khác với trách nhiệm của người trực tiếp điều tra vụ án”.
Sáng nay, tòa vẫn tiếp tục xét hỏi các phạm nhân, nhân chứng khác để làm rõ hành vi và nội dung kháng cáo của Nguyễn Mạnh Trung. Buổi chiều, tòa thẩm vấn vụ giết người của Châu Phát Lai Em và Châu Phát Út.
