Hai tay chắn VN không ngăn nổi quả đập của Amporn (11-TL)
TT (TP.HCM) - Đúng như nhận xét của HLV Nguyễn Mạnh Hùng, bóng chuyền nữ Thái Lan vẫn là số 1 trong khu vực Đông Nam Á. Bất chấp sự ủng hộ cuồng nhiệt của gần 3.000 khán giả VN tại sân Phan Đình Phùng tối 22-9, các nữ đấu thủ Thái Lan chỉ cần 70 phút đã tìm được chiến thắng dễ dàng 3-0 trước các cô gái chủ nhà!
Chỉ mơ bạc ở SEA Games!
Cách đây vài tháng, tại Cúp bóng chuyền quốc tế Thăng Long, đội nữ VN đã thắp lên một chút hi vọng khi chơi hay hơn nhiều so với quá khứ để rồi đoạt cúp vô địch sau khi vượt qua những Úc, Kazakhstan, Trẻ Thái Lan - những đối thủ mà trước đây chưa bao giờ chúng ta thắng.
Vì vậy, khán giả mong lắm một trận đấu với đội số 1 Đông Nam Á nhiều năm nay là Thái Lan nhằm nhìn lại bóng chuyền nữ VN đã tiến như thế nào so với đối thủ. Trận đấu ấy đã diễn ra tối 22-9 trong khuôn khổ vòng loại bảng A Giải vô địch châu Á.
Xem xong rồi lại buồn khi khoảng cách vẫn rất diệu vợi! Những Thinkaow Pleumjit (5) và Hyapha Amporn (11)... đã dễ dàng vô hiệu hóa các tay đập VN, đồng thời liên tục ghi điểm bằng những quả đập trên tay chắn, hoặc lách chắn một cách dễ dàng và thắng nhanh ba ván trong 70 phút với tỉ số 25/18, 25/12, 25/14. Phải thừa nhận khoảng cách trình độ giữa hai bên còn rất xa.
Bên cạnh sự thua kém về kỹ thuật, chính tâm lý thi đấu không tự tin của các cô gái chủ nhà đã làm cho khoảng cách càng thêm xa. Những Kim Huệ, Ngọc Hoa, Phạm Thị Yến... mới hôm nàochơi rất tưng bừng trước Úc, Kazakhstan ở Cúp Thăng Long; bỗng trở nên rúm ró như những chú cừu non gặp sói! Thật kỳ lạ, họ phạm những sai lầm thật không hiểu nổi, chủ yếu là khâu bắt bước một và phát bóng quá kém. Chỉ trong ván một Kim Huệ (5) năm lần phạm vào hai lỗi này, còn Ngọc Hoa cũng hai lần...
Bao giờ bóng chuyền nữ VN mới xóa bỏ được mặc cảm thua kém khi đối đầu Thái Lan? Bao giờ thì khoảng cách trình độ mới được xóa nhòa? Đó là những câu hỏi đã được đặt ra từ gần chục năm nay nhưng chưa một quan chức nào của Liên đoàn Bóng chuyền VN dám đặt ra một cột mốc thời gian để phấn đấu!
Bất ngờ Nhật Bản
Sau ba ngày thi đấu, có thể sớm xác định trận chung kết vào ngày 27-9 chắc chắn sẽ là Trung Quốc với Nhật. Ở bảng B, Trung Quốc toàn thắng cả ba trận đấu trước các đối thủ Kazakhstan (3-0), Philippines (3-0), Hàn Quốc (3-1). Còn các cô gái đến từ Nhật Bản (bảng A) cũng chơi rất ấn tượng tại giải lần này và cũng có ba trận toàn thắng trước Thái Lan (3-0), VN (3-0) và Đài Loan (3-1).
Đội Nhật được xem là một hiện tượng tại giải này khi trước giải họ bị đánh giá kém hơn Hàn Quốc (á quân giải này năm 2001). Các cô gái Nhật đã trình diễn một lối chơi công thủ toàn diện, có chiến thuật rất biến hóa. Điều thú vị là linh hồn của đội Nhật là một trong hai cô gái có chiều cao khiêm tốn nhất giải: tay chuyền hai Takeshita (7) chỉ cao 1,59m nhưng cực kỳ xuất sắc trong việc phân phối bóng làm bất ngờ dàn chắn đối phương.
