Ông Vũ Công Chính - thành viên của ban soạn thảo nghị định
TT(Hà Nội) - Biện pháp nào khả thi để quản lý giá thuốc, tránh “vết xe đổ” của thông tư liên tịch về hướng dẫn kê khai, niêm yết giá thuốc làm giá thuốc tiếp tục lên? Trao đổi với Tuổi Trẻ, ông Vũ Công Chính, nguyên vụ trưởng Vụ Giá hàng công nghiệp tiêu dùng (Ban vật giá Chính phủ), thành viên của ban soạn thảo nghị định, đã nói:
- Nhiều năm qua chúng ta đã buông lỏng quản lý giá thuốc. Từ khi có kinh tế thị trường hầu như giá thuốc do thị trường quyết định, Nhà nước chỉ qui định giá một số chủng loại như văcxin, thuốc thuộc các chương trình mục tiêu quốc gia...
Chính vì thế mà vừa rồi Chính phủ giao Bộ Y tế chủ trì soạn thảo thông tư về kê khai và niêm yết giá; giao Bộ Tài chính soạn thảo nghị định về quản lý giá thuốc. Như vậy, ở cấp Chính phủ đã có cam kết không để giá thuốc trôi nổi như thời gian qua.
Bộ Y tế quyết định lùi thời hạn thực hiện niêm yết giá thuốc:
Sáng qua, 22-9, thứ trưởng Bộ Y tế Trần Chí Liêm đã ký công văn gửi Sở Y tế các tỉnh, thành, các doanh nghiệp sản xuất, kinh doanh, xuất nhập khẩu thuốc để “giải thích, hướng dẫn triển khai thông tư 08 về đăng ký và niêm yết giá thuốc”.
Theo đó, với những thuốc còn tồn kho tại cơ sở sản xuất, cơ sở nhập khẩu tỉnh đến 1-10 chưa thực hiện được việc niêm yết giá thuốc, Bộ Y tế cho phép tiếp tục triển khai để hoàn tất việc niêm yết giá thuốc, đưa ra lưu hành trên thị trường từ 1-11-2003
* Vậy nghị định sẽ chú trọng quản lý những vấn đề gì trong giá thuốc, thưa ông?
- Điểm cơ bản trong dự thảo nghị định là chia thuốc thành ba nhóm với ba cơ chế quản lý khác nhau: nhóm thuốc do Nhà nước định giá (thuốc thuộc chương trình y tế quốc gia, thuốc cấp không thu tiền cho các đối tượng được hưởng chính sách); nhóm thuốc thiết yếu (Nhà nước sẽ qui định khung để khống chế giá không lên quá cao); những thuốc không thuộc hai danh mục trên sẽ do doanh nghiệp tự định giá, nhưng phải tuân theo thặng số lãi trần đã được Nhà nước qui định. Sau này, các cơ quan liên quan sẽ qui định chi tiết danh mục thuốc thiết yếu.
Còn về vấn đề thặng số, đặc biệt là thặng số bán lẻ, tôi cho là một giải pháp để hạn chế tình trạng móc ngoặc giữa bác sĩ và trình dược viên, hạn chế tình trạng độc quyền nâng giá thuốc như báo chí nêu.
Nói nôm na là có thặng số, tức Nhà nước quản lý giá thuốc trên cơ sở chi phí và lãi hợp lý của doanh nghiệp, như thế thì không thể bán vô tội vạ, mua 1 bán 3, 4, khoản chênh lệch lãi được đem chia chác cho bác sĩ, trình dược viên.
Tất nhiên qui định được thặng số sao cho sát tình hình thực tế, đảm bảo hài hòa lợi ích của doanh nghiệp và người dân, lại không để giá thuốc cao quá mức cũng là điều rất nan giải. đặc biệt, trong trường hợp giá thị trường thuốc có biến động bất thường, nghị định cho phép bộ trưởng Bộ Y tế quyết định và công bố áp dụng các biện pháp nhằm bình ổn giá thuốc (các biện pháp này chỉ áp dụng trong thời điểm giá thuốc đó biến động).
* Ông nghĩ sao về tình trạng lâu nay giá thuốc ở VN quá cao, ảnh hưởng đến người bệnh nhưng cơ quan chức năng lại không có biện pháp gì để quản lý?
- Quản lý giá thuốc trước đây chưa làm được vì chưa có cơ chế, giá thuốc hoàn toàn do doanh nghiệp quyết định. Chưa kể ở khâu nhập khẩu còn vấn đề độc quyền phân phối, ở bệnh viện còn tình trạng bác sĩ “liên minh” với trình dược viên.
Thuốc hiện nay lại quá nhiều chủng loại, nhập từ nhiều nguồn, trong đó có cả các nguồn nhập lậu, nhập phi mậu dịch không chính thức. Quản lý từ đầu vào đã khó, cơ chế quản lý kinh doanh dược cũng chưa thật chặt chẽ, khâu phân phối cũng rất lộn xộn...
Từ những vấn đề này, giá thuốc ở VN trở nên cao hơn rất nhiều so với các nước trong khu vực, nhất là so sánh với thu nhập của người dân VN thì càng khủng khiếp. Vì thế theo tôi, muốn giải quyết triệt để vấn đề giá thuốc ở VN, quản lý giá thôi chưa đủ mà các khâu cấp phép, phân phối... cũng phải đi vào nền nếp. Dự thảo nghị định giao cho Bộ Y tế tìm biện pháp chống độc quyền, nâng giá trong phân phối, kinh doanh dược phẩm ở VN, trình Chính phủ quyết định.
Sự biến động giá thuốc thời gian qua cho thấy cơ chế quản lý thuốc hiện hành đã bộc lộ một số nhược điểm: Trong khâu nhập khẩu chưa có qui định hạn chế các công ty nước ngoài lợi dụng vị thế độc quyền, bán thuốc giá cao.
Trong khâu bán lẻ chưa có cơ sở pháp lý để kiểm tra tính hợp lý của mức giá niêm yết. Với thuốc sản xuất trong nước, để cạnh tranh, các doanh nghiệp đã có lúc sử dụng biện pháp hạ giá. Vì vậy doanh nghiệp dược nội địa hoạt động kém hiệu quả, không có điều kiện tái đầu tư, nâng cao chất lượng thuốc.(Nguồn: Dự thảo tờ trình Chính phủ về ban hành nghị định quản lý giá thuốc)
* Như vậy nghị định này ra đời cũng chưa giải quyết được vấn đề nhức nhối bấy lâu là độc quyền, nâng giá thuốc?
- Khi nghị định ban hành, các bộ sẽ phối hợp để triển khai. Trong đó Bộ Y tế có trách nhiệm nghiên cứu báo cáo biện pháp chống độc quyền. Bộ Tài chính và các cơ quan liên quan cùng Bộ Y tế tìm giải pháp chung, bảo đảm giá thuốc ở mức hợp lý.
* Ngoài nghị định này, ông cũng tham gia soạn thảo thông tư hướng dẫn về đăng ký và niêm yết giá thuốc. Ông thấy sao khi doanh nghiệp đang phản đối thông tư này? Chưa kể phản ứng trên thị trường cũng không thuận lợi, giá thuốc tiếp tục tăng.
- Chưa thể khẳng định giá thuốc sẽ còn lên. Mấy hôm nay chúng tôi đã rải quân đi nắm tình hình. Nhận định chung là giá thuốc có lên, nhất là những loại thuốc nhập ngoại. Nếu đúng lý do tăng giá như báo chí nói, tức là phản ứng của thị trường trước thông tư, thì chắc chắn chúng tôi sẽ đề xuất biện pháp mới.
Mục tiêu thông tư ra đời là quản lý để ổn định giá thuốc, nhưng nếu thị trường lại phản ứng ngược lại thì phải có biện pháp khác. Vài ngày tới đây chúng tôi sẽ có báo cáo về tình hình biến động giá thuốc thời gian gần đây.
* Thưa ông, thông tư vừa ban hành qui định nhà sản xuất, nhập khẩu niêm yết giá bán lẻ. Từ đây dẫn tới hậu quả là nhiều mặt hàng được niêm yết giá ảo, giá “đón đầu” để dự phòng giá lên?
- Tất cả những vấn đề này đã được đặt ra để bàn bạc trước khi ban hành thông tư. Khi đó có hai luồng ý kiến: để nhà bán buôn công bố giá bán buôn, nhà bán lẻ công bố giá bán lẻ; hoặc là để nhà sản xuất, nhập khẩu niêm yết giá bán lẻ như thông tư đã ban hành.
Tuy nhiên, phải hiểu kỹ thông tư này là giá nhà sản xuất, nhập khẩu niêm yết là giá bán lẻ tối đa. Bên cạnh đó các nhà bán lẻ phải niêm yết một giá bán lẻ thực tế, tức là có hai giá được niêm yết song song. Trong dự thảo nghị định về quản lý giá thuốc mà chúng tôi đang lấy ý kiến, giá bán lẻ thuốc sẽ do các cơ sở bán lẻ niêm yết.
