Vieira (trái) tức tối mắng Nistelrooy sau khi bị thẻ đỏ
TT - Hiệp hội Bóng đá Anh (FA) cho biết sẽ xem lại những hành động thiếu văn hóa của các cầu thủ Arsenal đối với tiền đạo Van Nistelrooy trong trận Manchester United hòa Arsenal 0-0 ở vòng 6 Premier League nhằm có hình thức xử lý kỷ luật thích đáng. Những cầu thủ bị “soi” là Martin Keown, Ray Parlour và Lauren.
Sau khi trọng tài Bennett thổi hồi còi kết thúc trận đấu, cả ba cầu thủ này đã có hành động hết sức “giang hồ” là vây quanh định hành hung Nistelrooy. Họ xô, đẩy và chửi Nistelrooy khiến chàng cầu thủ Hà Lan phải co chân chạy thẳng một mạch vào phòng thay quần áo!
Các nhà bình luận quốc tế khẳng định cú bay người đè đầu cưỡi cỗ Vieira của Nistelrooy thật khiêu khích và có chủ đích! Bởi anh thừa biết cá tính thiếu kiềm chế của tiền vệ thủ quân Patrick Vieira. Và đúng là Vieira đã không kiềm chế được... nên phải rời sân phút 81.
Nhưng dù Nistelrooy có chủ ý khiêu khích đi nữa cũng không thể đồng tình với cách cư xử lỗ mãng của các cầu thủ Arsenal. Và cái giá họ phải trả là giờ đây “lên ruột” chờ án kỷ luật của FA!
Bệnh “nóng đầu” của các cầu thủ Arsenal có một phần lỗi của HLV Wenger. Ở Arsenal, Wenger là HLV có tài nhưng cũng rất yếu lòng. Ông chưa bao giờ “nặng tay” với cầu thủ dù họ sai mười mươi. Chẳng hạn như sau trận gặp M.U, người mà Wenger chỉ trích là… Nistelrooy!
Còn những cầu thủ Arsenal định hành hung Nistelrooy thì ông không đá động gì đến. Cách hành xử của Wenger không giống với Sir Alex Ferguson - người nổi tiếng cứng rắn, cương quyết với những trường hợp cầu thủ bất tuân kỷ luật. Năm nay Sir Ferguson đã gạt thủ môn Barthez ra khỏi đội hình chính vì những lần diễn “trò khỉ” trên sân.
Hậu quả là bảy năm dưới thời Wenger, Arsenal đã nhận số thẻ kỷ lục: 52 thẻ đỏ! Năm nào Arsenal cũng là một trong những đội nhận nhiều thẻ nhất: mùa bóng 2001 - 2002, Parlour nhận 3 thẻ đỏ, Keown 2… Sang mùa 2002 - 2003 Sol Campbell nhận 2, Vieira 1… Mùa này chỉ mới bắt đầu Arsenal đã nhận đến 3 chiếc thẻ đỏ dành cho Jeffers (trận tranh siêu Cúp Anh), Campbell và Vieira (Premier League).
Arsenal đã nhiều mùa trắng tay vì những cái đầu thiếu kiềm chế đó…
