Từ ngày 1-11, các đơn vị chức năng sẽ kiểm tra, kiểm soát mặt hàng điện thoại di động nhập lậu lưu thông trên thị trường một cách thường xuyên, liên tục và chặt chẽ theo phương án của Ban chỉ đạo Trung ương về chống buôn lậu, hàng giả và gian lận thương mại (Ban chỉ đạo 127TW), vừa được hoàn tất.
Mục tiêu trước mắt của Ban chỉ đạo 127 -TW là xóa bỏ việc bày bán, tàng trữ điện thoại di động các loại nhập lậu ở các cửa hàng, cửa hiệu; khắc phục những quy định chưa chặt chẽ từ khâu quản lý chứng từ nguồn gốc nhập khẩu, căn cứ theo số máy (số IMEI) kê khai tại bộ hồ sơ khai báo thủ tục hải quan với các hợp đồng, chứng từ ghi chép khi mua, bán và đăng ký hòa mạng sử dụng.
Trong đợt này sẽ có 5 nhóm đối tượng bị kiểm tra. Nhóm 1 là các trung tâm thương mại, cửa hàng, cửa hiệu có trưng bày, buôn bán, tàng trữ ĐTDĐ; các nơi phát luồng hàng hoá trên phạm vi cả nước. Trọng điểm kiểm tra là Hà Nội, Tp.HCM và các thành phố, thị xã, thị trấn.
Nhóm 2 là các doanh nghiệp, đại lý của các hãng nước ngoài hay cá nhân trục tiếp nhập khẩu ĐTDĐ qua các cửa khẩu đường biển, đường hàng không, bưu điện dưới mọi hình thức (nhập khẩu theo hợp đồng, phi mậu dịch, quà biếu tặng...) hoặc được uỷ quyền phân phối, sửa chữa bảo hành ĐTDĐ.
Nhóm 3 là các cá nhân là nhân viên hàng không, thuyền viên, người đi công tác hay du lịch mang theo hành lý cá nhân trong đó có điện thoại di động khi nhập cảnh. Nhóm 4: các đối tượng khác vận chuyển điện thoại di động nhập lậu qua các đường mòn biên giới, cánh gà cửa khẩu... Nhóm 5: các phương tiện vận tải có cất giấu chuyên chở ĐTDĐ nhập lậu.
Theo ước tính có tới 70% số máy điện thoại đang sử dụng trên thị trường là hàng ngoài luồng. Tình trạng gian lận thương mại, buôn lậu, trốn thuế, lừa dối người tiêu dùng bằng hàng giả, hàng nhái vẫn chưa được kiểm soát.
Theo phân tích của Ban chỉ đạo 127TW, để xảy ra tình trạng này trước hết lỗi thuộc về các nhà quản lý như cơ chế quản lý nhập khẩu chưa chặt chẽ; sự phối hợp giữa các lực lượng trong công tác chống buôn lậu như hải quan, bưu chính viễn thông, quản lý thị trường, cảnh sát kinh tế chưa đồng bộ.
