CẦN TUYỂN 3 NHÂN VIÊN THẨM MỸchuyên chăm sóc da mặt, massage body, có kinh nghiệm ít nhất 1 năm, ngoại hình tương đối đẹp, tuổi từ 19 đến 28. Lương thỏa thuận, làm việc tại Trung tâm TP.HCM. Hồ sơ: Đơn xin việc, lý lịch (dán ảnh) chứng nhận của chính quyền địa phương. Liên hệ: 611/31A Điện Biên Phủ, P.1, Q.3, TP.HCM (không tiếp xúc trên điện thoại).
KIỀU OANHcần tuyển gấp 50 nhân viên nam nữ bán hàng tiếp thị băng vệ sinh, tuổi từ 18-25. Lương căn bản 1.000.000đ (hoa hồng cao), làm việc có xe ôtô đưa rước, có nội trú miễn phí cho nhân viên ở xa. LH VP số 33 Giải Phóng, P.4, Q.Tân Bình (Đthoại: 8115979 - 0913.90.8036 gặp chị Oanh - A.Tân).
SEVENTEEN SALOONmở rộng, phát triển kinh doanh cần tuyển: nam, nữ quản lý, bartender, phục vụ, tiếp tân, P.R, thâu ngân, chỉnh nhạc sống. Cao 1,6m, ngoại hình, kinh nghiệm, giao tiếp tiếng Anh tốt. Tại: 17 Tôn Đức Thắng, Q.1 từ 14g - 17g mỗi ngày gặp anh Thạch.
CTY VẠN THỊNHcần tuyển gấp: NV nam tiếp thị (hàng thực phẩm) có kinh nghiệm + nữ bán hàng qua ĐT thuộc các khu vực siêu thị, tuổi từ 19-32, có xe máy, hoạt bát, lương thỏa thuận. Nộp hồ sơ kèm ảnh 4x6 tại B5, E23 Phan Đình Giót, P.2, Tân Bình.
TUYỂN QUẢN LÝ CỬA HÀNG CÀ PHÊ - FAST FOODtại trung tâm Q.3. Yêu cầu: từ 28-40 tuổi, tốt nghiệp ngành liên quan (ưu tiên Đại học) thực sự có kinh nghiệm, sáng tạo, giao tiếp tốt. Có xe gắn máy. Và 1 nữ thâu ngân. LL: 6A Ngô Thời Nhiệm, P.7, Q.3. Hoặc ĐT: 0903.81.2719 A.Tuấn.
CTY BẢO VÊ ĐẤT VIỆTcần tuyển: 450 vệ sỹ, nam cao 1,7m, nặng 60kg. Nữ cao 1,6m, nặng 50kg. TN PTTH tuổi 18 - 35. Ưu tiên: có chứng chỉ nghiệp vụ bảo vệ, bộ đội, CA xuất ngũ, biết ngoại ngữ, võ thuật, lái xe. LH VP: 92 QL13, P.26, Q.BT (không tiếp ĐT).
CTY TNHH XD TM KIẾN THÀNHtuyển kiến trúc sư kinh nghiệm từ 3 năm trở lên, lương thỏa thuận, tổ trưởng thợ sắt kinh nghiệm từ 5 năm trở lên, kỹ sư công trình kinh nghiệm từ 3 năm trở lên. Nộp hồ sơ tại ĐC: 455 Nguyễn Chí Thanh, P.15, Q.5.
CTY MAY MẶC THỊNH ĐẠTcần tuyển: 200 công nhân may thành thạo hàng thun, 02 công nhân đi sơ đồ, cắt. Lương hấp dẫn, nhiều khoản tiền thưởng, phúc lợi... Bao ăn và ở. Địa chỉ: ấp Vàm, thị trấn Bến Lức, tỉnh Long An (sau chợ Bến Lức). ĐT: 072.871421.
CẦN TÌM 1 DƯỢC SĨcó đủ chứng chỉ hành nghề tư nhân hợp tác mở nhà thuốc Tây (hoặc sang tiệm). Liên hệ ĐTNR: 9965273 - ĐTDĐ: 0913.14.8643 (gặp Thy).
CẦN TUYỂN MỘT THỢ CÓ KINH NGHIỆMthu mua bò thịt, làm việc tại huỵện Hàm Tân, tỉnh Ninh Thuận. Liên lạc: chị Trúc, ĐT: 8293838.
CÔNG TY TNHH BÌNH ĐÔNG SÀI GÒNcần tuyển: nữ nhân viên văn phòng. Điều kiện: thông thạo Anh ngữ, vi tính biết căn bản về Kế toán, ngoại hình khá. Lương thỏa thuận. Liên hệ địa chỉ: số 14 đường 44 phường Thảo Điền, Q.2, TP.HCM. ĐT: 8875755 - DĐ: 0908.15.4838.
CẦN 1 DƯỢC TÁ NỮkinh nghiệm đứng bán thuốc tây, đã từng đứng tiệm bán trên 2 năm. LH: C.Nga 9900190.
CÔNG TY XD HƯNG PHÚC THỊNHtuyển: 1 KSXD vẽ kết cấu, có kinh nghiệm thi công, 2 kế toán trưởng, báo cáo thuế XD, ngoại ngữ, vi tính văn phòng thành thạo. 2 NV tạo mẫu túi xách giỏi. HS LH: 45/21 Hoàng Diệu 2, P.Linh Trung, Q.Thủ Đức. ĐT: 0903.66.2208 gặp A.Thịnh.
TUYỂN NHÂN VIÊN:1- Quản lý tiếp thị & Quản lý bán hàng. Điều kiện: nam tuổi từ 25 trở lên. Tiếng Anh thông thạo nói và viết, vi tính văn phòng. Chấp nhận đi công tác, tinh thần đồng đội và chịu áp lực cao. Ưu tiên biết về ngành mỹ phẩm, chăm sóc da. Có cơ hội đi nước ngoài. 2- 2 nữ tư vấn bán hàng. Điều kiện: nữ từ 20 tuổi, tiếng Anh giao tiếp, vi tính văn phòng. Có năng khiếu giao tiếp khách hàng. Hòa đồng, ham thích học hỏi. Ưu tiên biết về ngành chăm sóc da. Có cơ hội đi nước ngoài. Nộp hồ sơ tiếng Anh và tiếng Việt, gởi đến Công ty Thanh Lan - 37 Tôn Đức Thắng, lầu 2 #222. ĐT: 9103188. Từ 9g đến 18g.
CẦN TUYỂN:02 nữ + 01 nam thiết kế quần áo trẻ em trên máy vi tính đã từng đi làm việc trên 3 năm. 10 nữ thợ 1 kim chuyên may hàng thun dưới 28T, 01 nữ biết định mức kế hoạch hàng may mặc dưới 30T. LH: 56D/24 Lạc Long Quân, P.3, Q.11. ĐT 8581482.
CẦN TUYỂN NỮ LỄ TÂN KS,có ngoại hình, biết thông thạo tiếng Anh. Ưu tiên người biết tiếng Hoa, trình độ 12 trở lên, làm việc theo ca. Bao ăn, lương khởi điểm 900.000đ/tháng. Khách sạn Nam Hy. LH: 139 Huỳnh Mẫn Đạt, P.7, Q.5. Không tiếp qua điện thoại.
