CHUYÊN DẠY KÈM TƯ GIA (MỌI NƠI)Anh, Pháp, Đức, Nga, Tiệp, Hàn, Thái, Hoa, Nhật. GV chuyên khoa (du học về) giảng dạy đàm thoại, xuất cảnh, TM, du học. Luyện A, B, C, Toefl, Ielts... phát âm chuẩn, phản xạ nghe nói nhanh. GV người Hoa dạy đàm thoại Quảng, Phổ thông... 1 tháng giao tiếp tốt. LH: 8476902 - 0913.62.7316 thầy Thi, Cô Ly.
GV-SV NGHÈO, THẬT THÀ SIÊNG NĂNG, HIẾU HỌC, ĐỨNG TUỔInhiều kinh nghiệm dạy kèm Toán, Lý, Hóa, Văn (3b/tuần). Từ lớp 1-6: 200.000 đ/tháng, lớp 7-9: 250.000 đ/tháng. Lớp 10, 11, 12, LTĐH: 300.000 đ/tháng. GV-SV chuyên Anh, Pháp, Hoa, Nhật, Đức, Hàn, Tin học. Phản xạ nhanh, giao tiếp tốt 250.000đ - 300.000 đ/tháng. LH: 9124141 - 9124142 thầy Đức, cô Oanh. Học sinh tiến bộ rõ rệt sau 1 tháng (thử 6 ngày).
THẦY LÂM, CÔ NHẬT GVSP TRƯỜNG CHUYÊN TOÁN, LÝ, HOÁ, ANHdạy HS 1-12 sát CT, tận tâm nâng đỡ HS yếu, lười, ôn căn bản, dạy nâng cao HS khá, giỏi, Lê H.Phong, N.Du, T.Đ.Nghĩa, PPSP dễ hiểu. ĐT: 8359150 - 9913861. Cô Chi, Thầy Thục, GV tiểu học, đứng tuổi, yêu trẻ, dạy lớp 1-5 chữ đẹp C.tả, Toán, T.Việt, AV, chăm học, vâng lời. 9912540 - 8461680.
THẦY KHÁNH - CÔ THỦY CÙNG TẬP THỂ GV CHUYÊN TOÁN, LÝ, HÓA, ANHnhiều kinh nghiệm dạy kèm Toán, Lý, Hóa, Văn (3b/tuần). Từ lớp 1-6: 200.000 đ/tháng, lớp 7-9: 250.000 đ/tháng. Lớp 10, 11, 12, LTĐH: 300.000 đ/tháng. GV-SV chuyên Anh, Pháp, Hoa, Nhật, Đức, Hàn, Tin học. Phản xạ nhanh, giao tiếp tốt, 250.000đ - 300.000 đ/tháng. LH: 8633739 - 8900810 - 8901066 thầy Khánh, cô Thủy (nghiêm khắc, không ngại xa, thử 1 tuần).
GV-SV NGHÈO, THẬT THÀ SIÊNG NĂNG, HIẾU HỌC, ĐỨNG TUỔI,1-6: 200.000đ, 7-9: 250.000đ, 10, 11, 12, LTĐH: 300.000đ. Anh, Pháp, Đức, Hoa, Nhật, Hàn, Thái, Organ, Piano, Guitar, Tin học, tiếp thu nhanh. HP: 200.000đ - 300.000đ (thử 6 ngày). Hiệu quả sau 1 tháng. ĐT:8461677 - 9912388 cô Oanh, thầy Hiếu.
TRƯỜNG DẠY SỬA XE GẮN MÁY Á ĐÔNGđược hãng Honda tài trợ, chuyên đào tạo thợ lành nghề. Thường xuyên có khóa: điện, đèn, còi, sơn làm đồng và tân trang xe. Học trên máy sống và xe sống từ đời cũ đến Honda Dream, xe Cty VMEP, Bonus, Angel, Magic. Học viên được học thử 1 tuần. Có nội trú. Ghi danh: 97 CMT8 hoặc 143 Trường Chinh, P.12, Q.TB (bên trong phòng Giáo Dục). ĐT: 8492624 hoặc 8426210.
CÔ BÍCH NGỌC ĐHSP CHUYÊN ANH:GV Anh, Pháp, Hoa, Quảng, Nhật, Đức, Hàn, Nga, dạy đàm thoại, xuất cảnh, PV, TM, đi làm. Luyện A, B, C, ĐH, IELTS 6,5 điểm, TOEFL 600 điểm, du học các nước, phát âm chuẩn, phản xạ nghe nói nhanh. GV người Hoa dạy phổ thông, đàm thoại... 1 tháng giao tiếp tốt. GV dạy Anh PT, Toán, Lý, Hóa 1-12, dạy mọi nơi. LH: 9103544 - 0918.55.6986.
TẬP THỂ GIÁO VIÊN CÁC TRƯỜNG PHỔ THÔNG CHUYÊN TOÁN, LÝ, HÓA, ANH ĐỨNG TUỔI,nhiều kinh nghiệm nhận dạy tại nhà HS (3 buổi/tuần) từ lớp 1 - 6: 200.000 đ/tháng, 7-9: 250.000 đ/tháng, 10, 11, 12, LTĐH: 300.000 đ/tháng. PPSP riêng, dạy Anh, Pháp, Đức, Nhật, Hoa, Hàn, Tin (mọi trình độ) tiếp thu nhanh trong thời gian ngắn. HP: 250.000 - 300.000đ. LH: 5101043 - 8807535 thầy Thuận, cô Mai (thử 6 ngày). Đảm bảo hiệu quả sau 1 tháng.
THẦY ĐỨC, CÔ CHI, GVSP, CHUYÊN TOÁN, LÝ, HÓA, ANH,nhiệt tình, kinh nghiệm, kèm HS lớp 1-12, LTĐH, sát CT tại trường, lấy lại căn bản cho HS yếu, nâng cao HS giỏi. LT 6, 9, Tú Tài, ĐH. ĐT: 9714023. THẦY LÂM, CÔ LIÊN, GIÁO VIÊN NGOẠI NGỮ. Nhận dạy Anh, Pháp, Hoa, Nhật, Đức, Hàn. ĐT: 8646638.
GV-SV ĐẠI HỌC SƯ PHẠMchuyên Toán, Lý, Hóa, Sinh, Anh, Văn nhiều kinh nghiệm từ lớp 1 đến 12, luyện thi TN, ĐH chuyên Anh, Pháp, Nga, Hoa, Nhật, Hàn, Đức, Tin học, Organ, Piano. Dạy mọi nơi trong TP. LH:8121259 - 8661731 - 0903.63.2135 cô Tâm, thầy Công. Uy tín.
TẬP THỂ GIÁO VIÊN CÁC TRƯỜNG CHUYÊNđứng tuổi, kinh nghiệm. Nhận kèm tại nhà Toán - Lý - Hóa - Văn - Anh (1 tuần 3 buổi); từ lớp 1-9: 200.000-250.000đ/T, lớp 10-12 - LTĐH: 400.000đ - 500.000đ/T. Giáo viên Anh - Pháp - Đức, Hoa, Hàn, Nhật, Tin học: 250.000đ - 300.000 đ/T. Phản xạ nhanh, tiếp thu tốt. ĐT: 9700943 gặp T.Hùng, C.Hương (không ngại xa) - 0918.07.7142.
TẬP THỂ GIÁO VIÊN ĐỨNG TUỔI THÀNH CHUNGkinh nghiệm, nghiêm khắc, dạy PT, ĐH, kèm HS, T, L, H, V, SV, AV... HP (3b/tuần) lớp 1-4: 400.000 đ/th; 5-8: 500.000 đ/th; 9-11: 700.000 đ/th; 12-LTĐH - LHP - NK: 800.000đ. PPSP dễ hiểu, giúp HS đậu cao. Đặc biệt bồi dưỡng HS giỏi cấp TP, QG. ĐT: 8904618 - 8612794 - 0903.65.5460 thầy Chung.
