BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY - CÔNG TY TNHH THẢO ĐIỀN NAM.ĐKKD số 4102016879 do Sở KHĐT TP.HCM cấp ngày 23/7/03. Vốn điều lệ: 2.000.000.000đ. Ngành nghề kinh doanh: mua bán lương thực, thực phẩm, hàng gia dụng sữa... xuất nhập khẩu. Đại lý ký gởi hàng hóa. Địa chỉ: 16 Nguyễn Đình Chiểu, P.Đa Kao, Q.1, TP. Hồ Chí Minh. Giám đốc: Nguyễn Hoài Nam.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH SX - TM - DV KHẢI NAM.Giấy ĐKKD số 4102017558 do SKH và ĐT TP.HCM CN 3/9/2003. VĐT: 400.000.000VNĐ. NNKD: may CN, mua bán NPL ngành may, hàng TC mỹ nghệ, mây, tre, lá. TBMM ngành may. ĐC: F8/5D HL 80, ấp 6, VLB, BC.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH ĐẮC THÀNHgiấy chứng nhận đăng ký KD số 4102017339 do Sở Kế hoạch Đầu tư cấp ngày 20/8/2003. Địa chỉ: 99 Lê Thánh Tôn, P.BN, Q.1. Ngành nghề kinh doanh: kinh doanh nhà, dịch vụ môi giới bất động sản, xây dựng dân dụng. Vốn điều lệ: 5.000.000.000đ.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH MỸ THUẬT ỨNG DỤNG HỮU PHONG.VPĐD: 152 Đinh Tiên Hoàng, P.Đa Kao, Q.1. Xưởng: 457 Quốc lộ 13, Q.TĐ. Giấy CNĐKKD số 4102017004 do Sở KHĐT cấp ngày 30/7/2003. KD: Quảng cáo thiết kế, in offset, lụa, ống đồng... trên mọi chất liệu. Mua bán: tặng phẩm QC, văn hóa phẩm. VĐL: 1.440.000.000đ.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH CÔNG NGHÊ VIÊT TÂN TIẾN.GCNĐKKD số 4102017514. Trụ sở: 286 Lạc Long Quân, P.8, Q.Tân Bình, TP.HCM. Ngành nghề KD: sản xuất, mua bán, cho thuê máy móc thiết bị ngành hàn cắt, cơ khí, tự động hóa, điện, điện tử, viễn thông, tin học.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH SX & TM HỒ QUY,giấy CNĐKKD số 4102017336 do Sở KH - ĐT TP.HCM cấp ngày 20/8/2003. Vốn điều lệ: 150.000.000đ. Ngành nghề KD: sản xuất và mua bán máy móc thiết bị, linh kiện, hàng nông ngư cơ. ĐL mua bán hàng hóa, DV-TM. Địa chỉ: VP 663B Bùi Đình Túy, P.12, BT, TP.HCM.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH SẢN XUẤT - THƯƠNG MẠI TRINH TRINH.GP thành lập số 4102017283 do Sở KHĐT TPHCM cấp ngày 18/8/2003. Vốn điều lệ: 2.500.000.000đ. ĐC: lô B2-9 khu công nghiệp Tây Bắc Củ Chi, xã Tân An Hội, huyện Củ Chi. Ngành nghề kinh doanh sản xuất, gia công, mua bán quần áo, mũ, túi xách.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH I.E.X.P,GCN ĐKKD số 4102017194 do Sở KH&ĐT cấp ngày 12/8/2003. Vốn điều lệ: 27.000.000đ. Ngành nghề kinh doanh: dịch vụ giao nhận hàng hóa xuất nhập khẩu. Mua bán thiết bị xử lý nước. ĐC: 131/2 đường 3/2, P.11, Q.10.
BỐ CÁO THÀNH LẬP DNTN TM DV TRIỆU VĨ,giấy ĐKKD số 4101006796 do Sở KHĐT TP cấp ngày 8 tháng 8 năm 2003. Vốn điều lệ: 500.000.000đ. ĐC: 140 An Bình, P.7, Q.5. Ngành nghề kinh doanh: mua bán điện gia dụng, dụng cụ cầm tay và phụ tùng ôtô, thiết bị ngành cơ khí.
BỐ CÁO GIẢI THỂ CTY TNHH TM-SX THÔNG ANH.ĐKKD: 4102012338 do Sở KHĐT TP.HCM cấp 28/10/2002. ĐC: 26/18 Lý Tự Trọng, P.Bến Nghé, Q.1. Trong vòng 30 ngày các tổ chức, cá nhân có liên quan xin liên hệ để giải quyết. Quá hạn, Cty không chịu trách nhiệm.
