GHẾ SALON NỆM + GỖ GIA UY:Chuyên SX, trao đổi bọc mới ghế salon karaoke, NH, KS, cafe & gia đình theo cataloge mới nhất: với vải cotton, nhung, bố, simili, da ngoại nhập. Nhận thi công công trình về mộc. Xưởng 1: 101/26 Hồ Văn Huê, P.9, Q.PN. ĐT: 8440649 - 0903.97.3433. Xưởng 2: 216D Quang Trung, P.10, Gò Vấp, ĐT: 9890956.
CHUYÊN SỬA CHỮA VÀ BẢO HÀNH MÁY GIẶT TẠI NHÀ MINH KHANG.Với đội ngũ kỹ sư, thợ nhiều kinh nghiệm (chuyên máy giặt) đến tận nhà quý khách sửa chữa, thay thế linh kiện chính hiệu, bảo đảm uy tín, bảo hành dài hạn (không ngại xa). LH: 63 Cộng Hòa, P.13, Q.TB. ĐT: 8104722 - 0918.01.1325 gặp Khang.
TRUNG TÂM SỬA CHỮA CÓ BẢO HÀNH MÁY GIẶT TẠI NHÀ NGUYỄN HOÀNGvới đội ngũ KS thợ (chuyên máy giặt) đến tận nhà quý khách sửa chữa, tân trang các loại máy giặt, thay linh kiện chính hiệu (không ngại xa). LHĐC: 51/19 Chu Văn An, BT. 26/21C Tôn Thất Thuyết, P.1, Q.4. ĐT: 8120284 - 0918.05.9250 gặp KS Nam.
TRUNG TÂM CHUYÊN SỬA CHỮA VÀ BẢO HÀNH MÁY GIẶT TẠI NHÀ PHƯƠNG NAM:với đội ngũ KS, thợ chuyên máy giặt đến tận nhà quý khách sửa chữa nhanh, thay thế linh kiện chính hiệu, uy tín, BH dài hạn (không ngại xa). Xin LH: 840/2 đường 3/2, P.10, Q.10. ĐT: 8103659 gặp KS Đoàn.
CƠ ĐIÊN LẠNH THIÊN ẤNchuyên sửa chữa, bảo trì máy lạnh, máy giặt, tủ lạnh với đội ngũ kỹ sư, kỹ thuật viên chuyên ngành đảm trách, đặc biệt có mua bán, trao đổi máy cũ, mới, có bảo hành dài hạn. LH: 15B Núi Thành, P.13, Q.Tân Bình. ĐT: 8498585 - 0903.74.6218.
NHẬN THIẾT KẾ, THI CÔNG XÂY DỰNGsửa chữa nhà. Hồ mộc, sơn, vôi, điện, nước, chống dột, thấm và TTNT. Với đội ngũ KS, thợ lành nghề, có trách nhiệm và thiện chí, giá phải chăng, bảo hành. ĐC: 28/312H Lê Hoàng Phái, GV. ĐT; 8953960 - 0903.63.9723 gặp KS Toàn.
TRUNG TÂM DV SỬA CHỮA VÀ BẢO HÀNH MÁY GIẶT TẠI NHÀ TRỌNG TÍN,với đội ngũ kỹ sư, thợ nhiều kinh nghiệm (chuyên MG) đến tận nhà sửa chữa, thay thế linh kiện chính hiệu, uy tín, chất lượng, BH dài hạn (không ngại xa). LH: 27/69 Điện Biên Phủ, P.15, Q.BT - 177/51 đường 3/2, P.11, Q.10, ĐT: 8035847 - 0918.20.5732 gặp KS Tín.
MÁY GIẶT TÂN TIẾNchuyên SC máy giặt, máy lạnh, tủ lạnh, từ cổ điển đến đời mới, với đội ngũ thợ KS chuyên ngành, đi khắp tỉnh thành, SC nhanh, bảo hành dài hạn, uy tín. LH: 321/32 CMT8, Q.10. ĐT: 8907544, ĐC: 1114F đường 3/2, Q.11, ĐT: 8803999. 228/28 Thích Quảng Đức, PN, ĐT: 9902433 gặp KS Nam.
