TRUNG TÂM SỬA CHỮA BẢO HÀNH ĐIÊN TỬ ĐIỆN LẠNH VIÊT HOA,chuyên sửa chữa bảo trì Sharp, Sony, Toshiba, Panasonic, TV, máy phóng, Projector, lò viba, VCD, DVD, karaoke vi tính, camera, máy lạnh, máy giặt. Với đội ngũ kỹ thuật chuyên ngành, nhận phục vụ sửa chữa tận nhà, cơ quan xí nghiệp. ĐC: 313 CMT8, P.12, Q.10 - ĐT: 8633873, QLKT - 0903.71.3717.
CÔNG TY TNHH STV - DỊCH VỤ SỬA CHỮA TẬN NHÀđiện tử, điện lạnh, máy giặt rất chuyên nghiệp, rất chu đáo. Dịch vụ truyền hình số VTC 2,9tr, truyền hình cáp SCTV trọn gói 990.000đ bao gồm thuế VAT. Camera quan sát trọn gói 990.000đ. ĐT: 8239999. VP: 179 Điện Biên Phủ, Q.1.
SỬA CHỮA - THU MUA ĐIÊN TỬ - ĐIÊN LẠNH TẬN NHÀ 465 AN DƯƠNG VƯƠNG, P.14, Q.5. Nhận sửa các hiệu tivi - VCD - DVD, máy (lạnh, giặt, nóng), VS máy lạnh 45.000đ với đội ngũ thợ giỏi, bảo hành chu đáo. Chuyên Sony - JVC - Panasonic. Mua tivi cũ, ampli, loa ngoại, Karaoke VT 4, 5 số qua SD giá cao (cả nội địa). ĐT: 8548571 - 0903.35.1974 (A.Phát).
CTY TNHH ĐIỆN TỬ - TIN HỌC TẠ XUÂN THU(chuyên sửa tại gia ĐT Xuân Thu). Sửa, bảo trì ampli, cassette, tivi, video, VCD, DVD, monitor.. (cả nội địa). Với KTV giỏi, tận tâm, giá phải chăng, có bảo hành. Mua bán máy cũ - mới với nhiều quà tặng, khuyến mãi. ĐC: 491/39 Ng.Đình Chiểu, P.2, Q.3. ĐT: 8358300 - 0903.63.3263, CH: 82 Hồng Lạc, P.11, TB. 8802124.
THU MUA MÁY VI TÍNH:mua lại giá cao phòng máy vi tính Internet, game nối mạng, phòng máy cơ quan, thanh toán tiền mặt nhanh gọn, thu mua máy tận nhà giá cao và tất cả các loại linh kiện rời, mua máy tính xách tay (Notebook, Laptop). ĐT: 8404682 - 0908.10.3979 - 0913.64.2540 chúng tôi đến liền.
ĐIỆN LẠNH THANH PHONG.Chuyên mua bán, sửa chữa, lắp ráp, M.lạnh, tủ lạnh, M.giặt. Với đội ngũ thợ lành nghề, nhiều năm kinh nghiệm. ĐB bán M.lạnh xài rồi của Nhật (zin 100%). Giá rẻ, ML 1HP = 2,4tr; 1,5HP = 2,6tr - 3tr, bao lắp đặt bảo hành 12th. ĐC LH: 9/14 Trường Chinh, P.14. Q.TB. ĐT: 8120366 - 0918.22.3009.
ĐIỆN LẠNH TIẾN PHÁT. Chuyên mua bán máy lạnh mới 90% (hàng Nhật 2 cục đời mới zin 100%), ML 1HP, giá 2,6tr, 1,5HP giá 2,8tr - 3tr. Bảo hành 1 năm, thu mua máy lạnh cũ giá cao, nhận sửa chữa, vệ sinh máy lạnh, máy giặt, tủ lạnh. LH: 368 XNVT, P.25, Q.BT. ĐT: 5110378 - 0903.32.9305.
CỬA HÀNG ĐIỆN LẠNH SĨ PHÚ,178 Tạ Uyên, P.16, Q.11. Chuyên sửa chữa, lắp ráp, bảo trì máy giặt, máy lạnh, tủ lạnh... Đội ngũ KTV giỏi, nhiều KN. Bán máy lạnh, máy giặt của Nhật SX, còn 90%, giá rẻ (bảo hành 1 năm) Thu mua máy cũ giá cao. LH: 9553708 - 9040270 - 0903.34.2297 A.Nghĩa.
TRUNG TÂM SỬA CHỮA BẢO HÀNH SONY - JVCNhận sửa tận nhà tất cả các loại tivi - Sony - JVC - VCD - DVD - karaoke 4 - 5 số, máy lạnh, máy giặt, tủ lạnh với đội ngũ KTV giỏi, nhanh chóng bảo hành. Cần mua: M.lạnh, M.giặt, tivi, loa Bose Mỹ, karaoke 4-5 số giá cao. Cửa hàng 275 An Dương Vương, P.11, Q.5. ĐT: 9508236 - 8591960. Cơ sở 2: 17/16E Q.lộ 1A BHH, BC, ĐT: 7502776.
THU MUA VÀ SỬA CHỮA ĐIỆN TỬ:đến tận nhà sửa chữa các loại tivi, đầu VCD, DVD với đội ngũ KTV giỏi BH chu đáo. Chuyên Sony - JVC - Panasonic. Thu mua tivi cũ, loa Bose Mỹ, Nhật, ampli ngoại, đầu karaoke vi tính 4-5 số, máy chơi đĩa game PlayStation. Cửa hàng: 379 ADV, P.14, Q.5, ĐT: 8572542 - 0903.82.9753.
T/TÂM ĐIỆN LẠNH TẬN NHÀ THẾ QUÂN.C/sửa chữa, lắp ráp, máy lạnh, tủ lạnh, máy giặt, máy nước nóng, vệ sinh máy lạnh = 40.000 đ/bộ. Bán máy lạnh 1 cục = 1.700.000đ. Bán M/lạnh 2 cục = 2.600.000 đ/bộ, c/thiết kế đường ống ga âm tường cho công trình, nhà dân. ĐC: 220/180 Lê Văn Sỹ, Q.3. ĐT: 9312481 - 0903.64.5399.
CẦN BÁN BỘ MÁY VI TÍNHCPU Intel Cer 1GHz, RAM 128M, Main Gyga HDD 7,5GB, CD.ROM, Sound loa Nansin, Monitor digital 17", máy hoàn hảo, nghe nhạc, xem phim, học Anh văn, đồ họa rất tốt, còn mới 95%, cần tiền bán gấp giá 3,1 triệu. LH: 5110799 - 0903.39.9897.
