HUYỆN CỦ CHI
SANG ĐẤT MẶT TIỀN TỈNH LỘ 7,xã An Nhơn Tây, huyện Củ Chi. Gần chợ, bệnh viện, trường học, diện tích: 3.900m², tiện mở nhà xưởng, giá thương lượng. Liên hệ: 8551897 - 8598874 gặp Phượng.
LONG AN
CẦN SANG NHƯỢNG LÔ ĐẤT 3.600m²giấy tờ hợp lệ, có nhà xưởng thuận tiện cho sản xuất, mặt tiền đường bộ và đường thủy (sông Vàm Cỏ Đông). ĐC: ấp Nhật Long, xã Nhật Ninh, Trân Trụ, Long An. Giá rẻ. Xin liên hệ: 0913.91.4624 gặp chị My .
BÁN NHÀ MẶT TIỀN MỚI XÂY, khudân cư phát triển thuận tiện kinh doanh, đất sổ đỏ, DT: 10mx50m, nhà 120m², điện, nước, ĐT, phía sau nhà 50m, khu quy hoạch, giá 45L (bao sang tên). ĐC: ấp 6 xã Thạnh Đức, Bến Lức, Long An. ĐT: 072.871881 (gặp chị Hoàng).
BÌNH DƯƠNG
CẦN SANG 1 MIẾNG ĐẤT 23.000m², đối diện khu công nghiệp Tân Định, cách ngã tư Sở Sao 2km, đường xe rộng 6m, container vào tận nơi, tiện xây dựng nhà xưởng. LH: 0913.12.9888 gặp A.Hùng.
BÁN HOẶC CHO THUÊ NHÀ XƯỞNG 650m²,trong DT: 2.810m² tường rào xung quanh, có sổ đỏ QSD đất thổ cư 300m², giáp ranh Qlộ 1A, đường xe tải, cách QL 1A 600m, xã Đông Hòa, Dĩ An, Bình Dương, giá 1 triệu/m². LH: A.Hiền 0903.80.7179.
NHƯỢNG QUYỀN SỬ DỤNG ĐẤT 13.350m²mặt tiền đường nhựa lớn đã xây tường rào chung quanh tại thị trấn Tân Phước Khánh, Tân Uyên, Bình Dương (gần ngã tư Bình Chuẩn). Rất thuận lợi đầu tư xây dựng nhà xưởng, nhà máy sản xuất. Chủ quyền hợp lệ. LH: 0903.83.1913 A.Vinh.
CẦN BÁN GẤP NHÀ ĐẤT.DT: 465m² đường nhựa lớn, cạnh khu công nghiệp Sóng Thần 1, điện, nước, giấy tờ đầy đủ, giá thỏa thuận, 2.500.000đ/m². Liên hệ: 0650.730021 - 0913.64.9387 gặp chị Mai.
CẦN CHUYỂN NHƯỢNG QSDĐ.DT: 40mx93m, mặt đường nhựa lớn (giá 750.000đ/m²). DT: 1.000m² mặt đường lớn tiện mở xưởng (780.000đ/m²). DT: 10mx28m mặt tiền quốc lộ 13 Thuận Giao, B.Dương (giá 740 triệu). DT: 10mx32,25m khu dân cư Thuận Giao thoáng đẹp. DT: 1.422m² đường lớn tiện mở xưởng (giá 400.000 đ/m²). DT: 22.000m² (giá 280.000đ/m²) bao hạ bình điện + giấy tờ, đường 10m, tiện mở xí nghiệp. LH: 0918.26.2590 gặp anh Huy.
BÁN 2 NỀN NHÀ LIỀN NHAUcăn bìa DT: 20mx30m, thuộc KDC Đồng An, H.Dĩ An - BD. Có tường cao 2m, cổng sắt, văn phòng, giá 480 triệu. Bán 2 nền nhà liền nhau DT: 10mx30m = 300m²/nền, thuộc KDC Thuận Giao, H.Thuận An, BD. Xây nhà ở ngay, hoặc xây nhà trọ CN, giá 208tr/nền. Tất cả CSHT hoàn chỉnh, GTHL, đường nhựa 16m. LH: Cô Lan 8330810 (CQ) - 8884092 - 0913.76.7599.
