NHÀ BÁNcó CQ khu quy hoạch dân cư đông 58/30M Quang Trung, P.12, GV. 5mx15,2m, vật liệu cao cấp, 2 lầu, 1 trệt, 4 PN, 1 PK, 3 toilet, 1 P.bếp, máy tắm nóng lạnh, điện nước đầy đủ, 2 mặt đường nhựa rộng cách đường Quang Trung 150m, gần chợ Cầu, trường học, nhà thờ. Giá bán 800 triệu. ĐT: 0903.98.1154, buổi tối 9842134 gặp A.Quân.
NHÀ BÁNđường Quang Trung P.12, Q.GV. Nhà đúc kiên cố và cao cấp, hẻm lớn, yên tĩnh và thoáng mát. Nhà 2 lầu, 1 trệt, 1 PK, 1 P.ăn, 4 P.ngủ, 3 WC. Nhà xây có giấy phép XD, bao sang tên người mua (chủ quyền). DTSD: 150m² = 100L SJC. Nhà biệt thự mini, DTSD: 150m² = 95L SJC. ĐT: 4361039 - 0913.92.8825 A.Nhất.
NHÀ BÁN 2 CĂN LIỀN NHAU,hướng ĐN, P.12, GV, Phan Huy Ích vào 100m, hẻm xe tải, nhà đúc kiên cố, 1 trệt, 1 lầu, nội thất cao cấp, điện nước chính, sổ hồng. DTSD 1 căn 85m², P.khách, P.ăn, 2 P.ngủ, 2 toilet, 359 triệu. 1 nhà cấp 4, DT: 150m², tiện xây phòng trọ, sổ hồng, P.15, Q.TB. ĐT: 0913.55.1712 - 0918.15.9032 Minh Hảo.
BÁN NHÀ GẤPDT: (8x20), DTXD: 324m² (1 trệt, 2 lầu), đường 10m, trước công viên, nhà mới, mái ngói, vừa ở và làm văn phòng, nhà xưởng, gần chợ, trường học, trong khu QH biệt thự, nhà phố, giá 240L SJC bao sổ hồng. ĐC: 10/1/21 + 23 đường 26/3, ĐT: 9162185 gặp Cấp + Hiên.
NHÀ MỚI KIỂU DÁNG ĐẸP,NTCC, đúc 2 tấm 4,5mx17m, P.khách, 4 P.ngủ, P.ăn, 4 WC, bồn tắm, 4 tủ âm tường, bếp, cầu thang đá hoa cương, ĐN chính, hẻm nhựa thông, tiện mua bán, sổ hồng. Giá 925 triệu, 4mx18m, đúc 1T, 667tr. ĐC: 103/A2 Lê V.Thọ, P.11, Q.GV. ĐT: 0903.88.7012 C.Khánh.
NHÀ XƯỞNG CHO THUÊ,TDT: 1.800m2 (1.200m2 xưởng + 200m2 VP + 100m2 garage + 300m2 phụ), có điện trạm 400 KVA, ĐT + nước giếng, xe container 40 feets vào. ĐC: 177 đường 26/3, P.5, GV, cách ngã tư 26/3 và Nguyễn Thái Sơn 300m, hướng Nguyễn Oanh. Còn 1 xe Zace dư dùng cần bán. LH: anh Võ ĐT: 0903.92.9304 (miễn trung gian).
NHÀ BÁN P.12, Q.GV. Phan Huy Ích vào 300m đường rộng, chủ quyền bìa hồng. Gần chợ, trường học, nhà đúc kiên cố 1 trệt, 1 lầu đúc, 1 PK, 1 P.ăn, 4 PN, 2 WC, cửa sắt 2 lớp, trang trí nội thất cao cấp, điện nước chính, DT: 4mx22m = 510tr. Bao sang tên. LH: 0913.11.9698 gặp A.Xuân.
CHO THUÊ MẶT BẰNGmặt tiền ngang 20m, sâu 25m, diện tích văn phòng kho xưởng 450m², tường rào riêng, điện 3 pha, máy phát điện, điện thoại, Fax, máy lạnh, địa điểm P.1, Q.GV, TP.HCM. Tiện làm xưởng may, sản xuất, kho hoặc kinh doanh. LL: 8940192 gặp chú Quang.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MẶT TIỀN,số nhà 132/1F đường Lê Văn Thọ, P.11, Q.Gò Vấp. DT ngang 4,06m, dài 19,4m, 1 trệt, 1 lửng, đường nhựa, đông dân cư, gần chợ, siêu thị... ĐH điện, ĐT, nước đầy đủ, CQ hồng 2000. Giá 230L SJC. Bao sang tên + thuế trước bạ. Liên hệ ĐT: 0908.16.1381 gặp cô Thu.
CẦN BÁN GẤP 1 CĂN NHÀ NÁT,số 124/1392C Lê Đức Thọ, P.13, Gò Vấp trên DT: 8mx20m, hai mặt tiền hẻm, khu dân cư ổn định, gần chợ, nhà thờ, chủ quyền hồng. Giá bán 3,4 triệu/m². Còn thương lượng. ĐT: 0913.62.4325 - 9010198 gặp A.Phú + C.Dung.
BÁN NHÀ SỐ 25/6 TỔ 105, THỐNG NHẤT, P.11, GÒ VẤP,hướng Đông, DTSD: 86m² (4,3mx10m), lầu đúc giả kiên cố, PK, 2 PN, 2 WC, sân phơi, kho, cửa hông rất thoáng. Khu an ninh, hẻm xe hơi, gần chợ, siêu thị, ngân hàng. Giá 470 triệu bao sang tên. ĐT: 9968303 - 8959150 - 0908.24.2148 (Cô Tuyết).
CẦN BÁN GẤP 2 NHÀ MẶT TIỀN.Căn 1: đường Thống Nhất, DT: 3mx23m. Căn 2: Đường Lê Đức Thọ, DT: 3mx20m. Cả hai đã có sổ hồng, gần chợ, bưu điện, thuận tiện buôn bán, giá thương lượng. Liên hệ: 1/11 Thống Nhất, P.15, Gò Vấp. ĐT: 8948830.
NHÀ BÁN MẶT TIỀN ĐƯỜNG NỘI BỘ TRÁNG NHỰAnhiều lối ra vào. Số 21C1 đường Thống Nhất, gần ngã ba Nguyễn Văn Lượng, P.10, GV. DT: 4mx14m, nhà đúc 1 trệt, 2 lầu, 4 P.ngủ, 2 P.khách, 3 WC, nhà sáng thoáng kiến trúc mới. Chủ quyền hồng. Giá 130L SJC. ĐT: 0913.80.3546.
BÁN CĂN NHÀ SỐ C6 CƯ XÁ LAM SƠN, P.17, GÒ VẤP. DT ngang 4m, dài 18m, 1 trệt, 1 lầu. Giá 170L SJC. Liên hệ ĐT: 0903.72.2785 gặp Yến.
CẦN BÁN GẤP 1 CĂN NHÀmặt tiền đường Thống Nhất P.11, Q.Gò Vấp. DTKV: 5mx24m, diện tích sử dụng: 130m², 1 phòng khách, 1 phòng ăn, 3 phòng ngủ, 2 toilet, điện, điện thoại riêng. Giá 240L (miễn trung gian). Liên hệ ĐT: 9967570 gặp chị Hà.
NHÀ CẦN BÁN GẤP GIÁ RẺDT: 5mx14,5m, chủ quyền thành phố, đúc 2 tấm suốt, đồng hồ điện, nước, giếng khoan, hồ chứa nước sân thượng. Chừa đổ 3 tấm, gần trường học, chợ, đường 8m, cách đường Quang Trung 300m, cách đường 40m khoảng 10m. Nhà đẹp giao ngay. Liên hệ ĐT: 7271259 gặp A.Dũng.
NHÀ BÁN SỐ 41/25A, P.16, GV. Mới 100%, DT: 6,3mx22m, đúc 3 tấm, 1 P.khách, 1 P.thờ, 5 P.ngủ, toilet, bồn tắm, Mnước nóng + lạnh riêng mỗi phòng, C/thang + bếp đá Hcương, Cgỗ, gần chợ, trường, Bviện, điện, nước, ĐT chính, sân xe hơi, sát đường nhựa 12m, sổ hồng 180L. LH: A.Minh 0918.09.5109 - ĐT: 9161231 Tuyền - 0908.13.1362.
