Tối 1-9 tại ĐH Quốc gia Singapore (NUS), sinh viên VN đã tổ chức gặp gỡ và giới thiệu với bè bạn điệu nhảy sạp của VN
Nhân kỷ niệm lần thứ 58 Quốc khánh VN, báo chí châu Á đã có nhiều bài viết đặc biệt giới thiệu đất nước VN cùng những tiềm năng đầu tư hấp dẫn. Thời Báo Đài Bắc viết về VN với: "VN: nơi tuyệt vời để đầu tư", The Nation của Thái Lan dành hai trang cho "VN: một đất nước với nhiều điểm du lịch hấp dẫn", "VN - nước chủ nhà của SEA Games lần 22".
Trên tờ Thời Báo Đài Bắc số ngày 2-9, tác giả Alice Wang viết trong bài mang tựa đề "VN: nơi tuyệt vời để đầu tư": "VN nằm ở vị trí trung tâm của khu vực kinh tế phát triển nhanh nhất trên thế giới. Từ sân bay quốc tế Tân Sơn Nhất đến Đài Loan, Hong Kong, Singapore, Bangkok, Manila và Kuala Lumpur chưa đầy ba giờ bay.
VN là nhà xuất khẩu thô duy nhất thực phẩm lẫn năng lượng của vùng Đông Nam Á. VN là nơi có một lực lượng lao động sẵn sàng, rất lớn với những con người trẻ tuổi đầy nhiệt huyết. VN có dân số 78 triệu người, trong đó 60% dưới độ tuổi 40.
Đối với giới doanh nhân nước ngoài đang làm việc tại đây, người Việt c - Ngày 1-9, tại sân vân động Molonia ở thủ đô Moscow, Hội Võ thuật VN tại Liên bang Nga đã tổ chức một chương trình biểu diễn võ thuật đặc sắc chào mừng Quốc khánh 2-9 và để đóng góp cho Quĩ người nghèo tại VN.
Sau hai năm hoạt động, đến nay ngoài thành phố Moscow, hội đã thành lập được các chi nhánh tại hai thành phố Volgagrad và Orenburg, thu hút 500 võ sinh theo học tại các võ đường do hội tổ chức.
- Ngày 1-9, tại Cung văn hóa Sofia, Hội Hữu nghị Bulgaria - VN đã tổ chức mittinh trọng thể và chiếu phim kỷ niệm Cách mạng Tháng Tám và Quốc khánh 2-9. Trước đó, đại sứ quán, đảng ủy và ban công tác cộng đồng tại Bulgaria đã tổ chức mittinh và văn nghệ chào mừng lễ.
(Theo TTXVN)
ó tiếng là đáng tin cậy, cần cù, có tài, khéo tay và năng suất đặc biệt cao. Đồng tiền VN khá ổn định và nền kinh tế trong nước đang mở rộng với một tốc độ ổn định và khỏe mạnh.
Điều này dẫn đến nhu cầu tăng lên không ngừng trong các lĩnh vực xây dựng, hàng hóa tiêu thụ, thương mại và dịch vụ. VN có khí hậu nhiệt đới thuận lợi, con người thân thiện trên khắp cả nước, tỉ lệ tội phạm rất thấp và lĩnh vực giải trí đang phát triển mạnh nên đất nước này là một nơi lý tưởng để sinh sống.
Hai yếu tố quan trọng thuận lợi khác là ổn định chính trị và tình hình xã hội nội bộ. Không như nhiều nước trong vùng có bạo động tôn giáo và sắc tộc, VN không có những loại vấn đề này".
Cùng ngày, báo The Nation của Thái Lan đã dành hai trang giới thiệu về đất nước và con người VN trong thời kỳ đổi mới. Trong chuyên mục "VN: một đất nước với nhiều điểm du lịch hấp dẫn", tờ báo đã đăng bài cùng ảnh minh họa giới thiệu năm danh lam thắng cảnh đã được UNESCO công nhận là di sản văn hóa và thiên nhiên thế giới: Hạ Long, Mỹ Sơn, Huế, Phong Nha và Hội An.
Trong một chuyên mục khác với tiêu đề "VN - nước chủ nhà của SEA Games lần 22", bài báo giới thiệu những địa điểm thi đấu của khoảng 7.000 vận động viên 10 nước thành viên ASEAN để tranh 442 bộ huy chương trong 32 bộ môn thể thao sẽ được tổ chức trong những ngày hội thể thao khu vực này. Bài báo cũng ca ngợi nước chủ nhà VN đã và đang làm hết sức mình để sự kiện thể thao lớn nhất khu vực thành công tốt đẹp.
