BÁN NHÀmặt tiền đường Hoàng Hoa Thám, Bình Thạnh, DT: 140m², DTXD: 330m², nội thất cao cấp. Và 15.000m² đất mặt tiền đường trung tâm TT Mỹ Phước, Bến Cát, Bình Dương, thuận tiện làm khu giải trí, nhà hàng, nhà nghỉ. Giá 150.000 đ/m², thương lượng. LH: C.Cúc 0903.70.5279 - 8031987.
TRUNG TÂM GIAO DỊCH ĐỊA ỐC - THUỘC CTY CP ĐÔNG DƯƠNG. Nhận ký gởi, mua bán, sang thuê nhà, đất dự án ở các quận nội, ngoại thành. Nhận hợp thức hóa nhà, định giá, tư vấn... Quý khách có nhu cầu vui lòng liên hệ tại: 172 Chu Văn An, P.26, Q.BT. ĐT: 5114395 - Fax: 5114394.
CẦN TIỀN BÁN GẤP CĂN BIỆT THỰ 224 ĐƯỜNG D5Cư xá Văn Thánh Bắc, P.25, B.Thạnh. D.tích: 7,8mx20m, 1 trệt, 2 lầu, mái ngói, sân vườn, gara xe hơi. Giấy hồng. Khu vực an ninh, gần 5 trường đại học. Giá 750L SJC (có thương lượng). Liên hệ: anh Lâm 0903.90.1303 - 8982811 (sau 18g).
NHÀ BÁN 29/13 HOÀNG HOA THÁM, BÌNH THẠNH.DT: 4,2mx12m, nở hậu 3mx9,5m (chữ L), hẻm xe hơi thông qua đường Lam Sơn. Điện + nước + điện thoại. CQH, gồm 1 trệt + 1 lửng đúc. Khu an ninh, lịch sự. Nội thất đẹp. Giá 158L SJC. Liên hệ: 0918.49.4557 - 8411012 (tối).
NHƯỢNG QSD ĐẤT HẺM NHỰA QUY HOẠCH 8mquận Bình Thạnh, P.25, cách đường D1 (chợ Văn Thánh) 50m, gần chợ, trường, gần chung cư 41 Bis. Điện nước mạnh, thích hợp xây văn phòng công ty. DT: 1.000m² - 200m² - 240m². ĐT: 5106053 hay 0918.08.7338 chị Bảy.
BÁN NHÀ ĐẸPđường Bùi Đình Túy, P.12, Q.Bình Thạnh. 1 trệt, 1 gác suốt, 2 phòng ngủ, 2 toilet. Đồng hồ điện nước chính. Ngang 3,6mx7,2m. Bao sang chủ quyền. Giá 42L SJC. Liên hệ: Thúy 0908.00.7220 và 8433206.
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂN:30 Bis Lê Quang Định, P.14, B.Thạnh. Một trệt, 1 lầu đúc. Khu vực gần chợ, trường học, tiện mở văn phòng, buôn bán hay ở. Nhà đủ tiện nghi. DT: 4mx12m, nở hậu. LH: A.Hoàng 0903.94.7931.
BÁN NHÀ 101/71 NGUYỄN VĂN ĐẬU, P.5, B.THẠNH. Diện tích: 100m², dài 23m, nở hậu - sổ hồng. Một trệt, một gác suốt, có sân rộng, đủ tiện nghi. Điện nước chính. Nhà trống giao ngay. Giá 200L SJC. Liên hệ: A.Hoàng chủ nhà 0903.94.7931.
NHÀ BÁNđường XVNT, hẻm 12, P.26, BT. DTKV: 150m², DTSD: 181m², gác lửng trước sau. Nhà biệt lập, hai mặt hẻm trước sau. 6 PN, 2 bếp, 3 WC, phòng khách rộng. Gần trường, chợ, nhà thờ. Điện nước riêng, điện thoại. Chủ quyền sổ hồng. Giá 310L SJC. Liên hệ: 8981930 - DĐ: 0903.72.8963.
BÁN NHÀ HẺM HOẶC CHO THUÊ THẾ CHẤP(300tr) (gần chợ Bà Chiểu Q.BT), DT: 4,65mx11m, 1 trệt, 2 lầu đúc (sổ hồng), giá 124L SJC. Và 1 căn nhà ở Thủ Đức, DTKV: 5mx20m giá 360tr. Sang 1 nền đất dự án Q.2, 5mx21m, giá 6,7 tr/m². LH: 0903.86.0696 hoặc 0918.18.1833.
CẦN BÁN 1 CĂN NHÀ3,6mx16m, khu công chức an ninh + yên tĩnh. Hẻm rộng 4,5m. Nhà đúc 1 trệt, 1 lầu rất đẹp. Nội thất cao cấp, 2 phòng ngủ, phòng khách, bếp và 2 toilet. Khu cư xá Văn Thánh, đường ĐBP, Bình Thạnh. Giá 195L. Liên hệ: anh Toại 0908.42.0363 - 8982084.
NHÀ BÁN2,6mx11m, 1 gác lửng, 1 gác suốt. Điện, ĐT, nước giếng. Nhà gần chợ, trường học, khu dân cư ổn định. GTHL. Giá 51L SJC. L.hệ ngay chủ: 5107320 gặp cô Loan.
NHÀ BÁN MT 801/12 TẦM VU (XVNT CŨ),P.26, Q.BT. 3,8mx10m, gác suốt, balcon đúc, 2 toilet, 2 bếp, 1 máy lạnh, 1 ĐT bàn, ĐN riêng. Gần chợ + trường học 50m, tiện KD buôn bán. GTHL, sổ hồng. 95L SJC. LHĐT: 8994684 gặp A.Thắng.
BÁN NHÀ SÂN VƯỜN.Tổng DT: 5mx20m, nhà 5mx10m. Điện, nước, ĐT. Số nhà quận cấp. Giá 350 triệu. Địa chỉ: 434/34/1 Bình Quới, P.28, Q.Bình Thạnh. ĐT: 8988926 - 0913.86.6770.
NHÀ BÁN SỐ 183/53 NGUYỄN VĂN ĐẬU, P.11, Q.BT.DT: 4mx11m. Nhà 1 trệt, 3 lầu, 4 PN + PK + bếp + sân thượng. Giấy tờ hợp lệ. Khu vực an ninh, gần trường học, BV, chợ. ĐN + ĐT đầy đủ, trang trí NT đẹp. Giá 142L SJC. Liên hệ: 0903.70.2263 Cường, 8434894 - 0908.33.9966 Phương.
NHÀ BÁN SỐ 59 ĐƯỜNG SỐ 3 XVNT, P.27, QUẬN BÌNH THẠNHđầu lô 11 Cư xá Thanh Đa. Diện tích: 3,5mx5,5m, gác suốt, balcon. Điện chính, nước đầy đủ. Giấy tờ hợp lệ. Giá 120 triệu. LH: 0918.26.4353 A.Tuấn.
BÁN NHÀ SỐ 60 PHAN HUY ÔN, P.19, BT,DT: 4,1mx23,8m, một trệt, một lầu (khu chợ Thị Nghè). Và nhà số 281 đường D3, P.25, BT, DT: 4,1mx20m, sổ hồng. LH: 0908.44.2468 gặp Thạch.
CHO THUÊ NHÀ NGUYÊN CĂN.DT: 40m², 1 lầu đúc, điện nước đầy đủ. Nhà mới xây đẹp, thoáng mát. Gần vòng xoay Hàng Xanh. Liên hệ: 8996856 gặp cô Quyết. (Miễn tiếp trung gian).
BÁN GẤP NHÀ SỐ 47/1 TĂNG BẠT HỔ, P.11, Q.BT,cách lộ 12m, DTXD: 23,7m², DTSD: 39,2m², nhà kho số 47/5A DT: 4m². Sổ hồng 2003, điện, ĐT chính, nước bơm, du lịch vô tận nhà, khu an ninh, tương lai mở đường. Giá 60L SJC, còn thương lượng. LL: 5150378 - DĐ: 0908.34.3672.
