NHÀ BÁN GẦN CHỢ TÂN TRỤ, P.15, Q.TB.Nhà đúc 1 lầu, 1 trệt, 1 PK, 2 PN, P.ăn, 2 WC. Nội thất cao cấp, nhà xây thoáng đẹp, khu dân cư đông đúc, CSHT hoàn chỉnh, điện nước chính, giấy tờ hợp lệ. Ngay chủ đứng bán. DTSD: 68m² = 270tr. ĐTLH: 0918.03.1318 C.Thảo - 9876701 - 0918.09.2227 C.Hường.
CẦN BÁN GẤP NHÀ2 tấm rưỡi: 110m² đường Cống Lở, P.15, TB, CQ hồng, mới xây, trang thiết bị cao cấp, bố trí phòng tiện sinh hoạt, gần chợ - trường, an ninh, giá 420tr. Hoặc sang lô đất đường Phạm Đăng Giảng, ấp 2, Bình Chánh, 5mx20m, 2,6 tr/m². LH: 8151215 - 0918.04.7584 A.Lâm.
NHÀ CHO THUÊmặt tiền đường Trần Nhân Trung, P.13, Q.Tân Bình (đường B2 - Cộng Hòa cũ). Diện tích: 4mx30m, 1 trệt, 2 lầu, có 2 phòng máy lạnh. Nhà thích hợp mở văn phòng, công ty. Giá thuê 6.000.000 đ/tháng. Liên hệ: 8100241 (gặp cô Chung).
BÁN NHÀ MẶT TIỀN 130C/101 PHẠM VĂN HAI, P.2, Q.TÂN BÌNHkhu Hàn Quốc, gần chợ Phạm Văn Hai 100m. DT: 4mx15m, 1 trệt, 3 lầu, 3 P.ngủ, 1 P.khách, 3 P.tắm, 4 máy lạnh. Điện, nước, Đ.thoại đầy đủ. Nhà đẹp vô ở liền. Xin liên hệ: C.Hiền. ĐT: 8457228 - 9912729.
BÁN 2 NHÀ MẶT TIỀN KỀ NHAU SỐ 162B VÀ 162C NGUYỄN TRƯỜNG TỘ, P.17, Q.TÂN BÌNH. DT mỗi căn 4mx13m, 1 trệt, 2 lầu, 3 tấm, nhà mới xây đẹp (từ Lũy Bán Bích vào cuối đường), cần bán giá rẻ 118L SJC một căn, đang hợp thức hóa, bao chủ quyền. LH: 0908.17.2254 anh Thảo.
BÁN NHÀ 562D/26D ĐƯỜNG VƯỜN LÀI, P.18, Q.TBcách ngã tư Nguyễn Xuân Khoát - Vườn Lài khoảng 100m. Đến cửa hàng vật liệu xây dựng Hoàng Vũ rẽ vào. DT: 4mx6m, một trệt, 1 lửng, 1 lầu đúc, nhà mới xây có bìa hồng. Giá 44L SJC. L.hệ: 99 đường Thống Nhất, P.17, Q.TB. 0903.88.2410.
BÁN 2 NHÀ SỐ 4/10 VÀ 4/12 ĐƯỜNG NGUYỄN VĂN NGỌC, P.17, Q.TB(đường Tự Do cũ), gần ngã tư Nguyễn Văn Ngọc - Độc Lập, DT: 4mx12m, mỗi căn 3 tấm đúc kiên cố, 112L SJC một căn, giấy tờ đủ. LH: 0903.73.0085 anh Tùng.
BÁN GẤP NHÀ MTNB7m,đường Nguyễn Hồng Đào, P.13, Q.TB. DTKV: 3,8mx16,3m, DTSD: 245m². Nhà mới đúc kiên cố 3 tấm: 1 trệt + 2 lầu + 2 ST, NTCC. Tiện mở VP-CT. CQH. Giá thương lượng - dễ mua. Chỉ tiếp người có thiện chí. LH: A.Danh, ĐT: 8427964.
NHÀ BÁN 55/6B BÙI THỊ XUÂN, P.5, Q.TB.Vô hẻm trường Thăng Long, hẻm 8m, DT: 4mx14m, 1 trệt, 2 lầu đúc, 4 P.ngủ, 2 M.lạnh, MN, 3 toilet, 2 bồn tắm, khu an ninh lịch sự, nhà xây cao cấp, điện nước chính, giấy tờ hợp lệ, ở ngay. Giá 259L SJC. ĐT: 9913920 - 0903.64.6590 - 0903.76.5176.
NHÀ CẦN TIỀN BÁN GẤP, mặt tiền chợ Võ Thành Trang, Bà Quẹo, 29/17C Trường Chinh, P.14, Q.TB. Chợ đông người, nhà vừa để ở, vừa buôn bán rất thuận lợi. DT: 3,85mx23m, lầu có 2 phòng riêng biệt thoáng mát. Đã có giấy chủ quyền. Giá thương lượng. Gặp chị Nguyệt, ĐT: 8428788.
NHÀ BÁN: đường bêtông 12m, DT đất 25m². TDT xây dựng 43m², hướng Bắc. Nhà gọn, dễ coi, sân phơi, balcon đúc, nhà bếp, 2 toilet, điện nước chính, P.11, Q.Tân Bình. Cách chợ Bàu Cát 300m. Sổ hồng. 52L. L.hệ: chị Huỳnh 0913.17.2114.
NHÀ BÁN SỐ 860 LÝ THƯỜNG KIỆT, QUẬN TÂN BÌNH.Diện tích nhà 79,1m², diện tích xây dựng 60,7m², tổng diện tích 170,1m², phần sân phụ 5,3m. Tiện nghi đầy đủ, cao cấp, có sổ hồng. Giá 350L SJC. Liên hệ: 8659702 gặp C.Hương + A.Thắng.
CẦN TIỀN BÁN GẤP,giá rẻ, dễ mua, nhà mặt tiền đường phía sau chợ Hoàng Hoa Thám, P.13, Q.TB. DT: 4mx20m, gác gỗ, chủ quyền tư nhân. Và đất mặt đường khách sạn Thiên Đường, P.Tân Thới Nhất, Q.12, DT: 5mx22,7m. Giấy tờ đầy đủ. Liên hệ ĐT: 0903.22.6772.
BÁN NHÀ 421/27 PHẠM VĂN HAI, P.3, TB.3,6mx18m, nở hậu 5,3m. 1 trệt, 1 lầu, 2 P.ngủ, PK, nhà bếp, 3 toilet, máy lạnh, nước nóng, ĐT, ĐN. Trang thiết bị cao cấp, nhà mới đẹp. Giấy tờ chủ quyền, bao sang tên. 163L SJC. LH: 9611854 - 0918.39.2698 gặp chị Vy.
NHÀ MỚI XÂY 246/16 PHẠM VĂN HAI, P.3, TB.DT: 4,6mx12m, nở hậu. Kiến trúc lạ, 1 trệt, 2 lầu, 1 P.khách, 4 PN, 3 WC, 1 bếp. Tiện nghi đủ, nội thất cao cấp. Hẻm xe tải, gần đường chính, gần chợ, trường, nhà thờ, an ninh, lịch sự. GTHL. Giá 195L SJC. Bao sổ hồng. ĐT: 9912610 gặp Tuyết.
NHÀ BÁN 149/33C7 BÀNH VĂN TRÂN, P.7, TB. DT: 4mx14m, DTSD: 156m², trệt, 2 lầu, PK, 4 PN, 3 WC. Nhà đẹp, thoáng, khu DC cao cấp, yên tĩnh, đường nhựa 10m. ĐN, ĐT, M.lạnh đủ. CQ hồng, giá 260L SJC, th/lượng. ĐT: 0903.84.3885 - 0903.94.1687 Lâm - Hương.
BÁN NHÀ MTđường hẻm nhựa 7m, thông suốt. 143/61 Gò Dầu, P.16, Q.TB. 4mx10m, trệt, 1 lầu đúc kiên cố, cầu thang đúc, 1 PK, 2 PN, 2 WC. ĐN đủ. Hạ tầng đầy đủ. Cách đường Gò Dầu 70m. GTHL, kê khai 99, bao sổ hồng. Giá 75L SJC. A.Lập 0913.70.2034.
BÁN NHÀ 513 LÔ B CHUNG CƯ VƯỜN LÀI, P.18, Q.TÂN BÌNH(45m², lầu 5, thang bộ). Điện, nước, điện thoại. Giấy tờ hợp lệ. Giá bán 145 triệu (còn 27 triệu góp 10 năm). Liên hệ: Hùng 9780218 - 0913.91.0945.
NHÀ BÁN,DT: 4mx13,2m, gác suốt, balcon đúc. ĐC: 22/5D tổ 7E, P.16, Q.TB. Hẻm xe hơi, điện nước đầy đủ. Nhà đẹp. Xem nhà cả ngày. Vui lòng liên hệ điện thoại trước khi xem nhà. ĐT: 0918.73.4230. Giá 63L SJC.
BÁN CĂN HỘ 129 CHUNG CƯ BÀU CÁT II(đi gần cuối đường Đồng Đen hỏi đường Bàu Cát 7 gặp chung cư II) lầu 1, có máy lạnh, điện thoại. Gần chợ, trường học, công viên. Bán 250.000.000 đồng (hai trăm năm mươi triệu đồng). ĐT: 8491740.
KHÔNG NGƯỜI TRÔNG COI CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀ 12B/33 (27/3 cũ)nay Tân Sơn Nhì, P.14, Q.TB. DTSD: 5,2mx22m, nhà trệt. GTHL. 2 MT, khu sầm uất tiện kinh doanh. Điện + nước + ĐT đầy đủ. Gần ngã ba Bà Quẹo. Giá 390L SJC, bao sang tên. LH: 0903.96.2177 gặp Quang.
NHÀ BÁN.Cần bán gấp nhà bên hông chợ Phạm Văn Hai, P.2, Q.TB. Khu mua bán sầm uất. DT: 3,8mx15m, 3 lầu. 5 phòng ngủ, 6 vệ sinh, nhà mới đẹp. Giấy tờ hợp lệ. Giá 350L SJC. ĐT: 0908.13.5588 - 8478992 gặp cô Bích.
BÁN NHÀ:4mx14,5m đúc kiên cố 1 PK, 2 PN, 1 PĂ, 2 toilet, hẻm 5m, chủ quyền hồng, gần trường - nhà thờ - chợ, giá 75L SJC. Nhà P.15, Tân Bình, đúc 1 tấm, DTSD: 65m², giá 260 triệu. Liên hệ ĐT: 0903.33.1992 gặp Hà.
SANG CĂN HỘ CC MỚI XÂY LẦU 4,trả góp khu Bàu Cát 2, đường Vườn Lan, P.10, Q.TB. DT: 55m², 2 P.ngủ, 1 PK, 1 PĂ, bếp, toilet. Khu dành CNVC. Trả trước 178 triệu, 110 triệu trả dần 5n. Tiện cho HS ở học đại học, bao sang tên. LH: 0913.98.0674 - 5109891.
ĐẤT gần KCN Tân Bình. Đất nền 4mx14m, 2 lô liền. Đất 17mx14m, có thể bán từng phần hoặc bán hết, giá 2 triệu/m². Nhà mặt tiền đường Trường Chinh, đối diện siêu thị Coopmart Thắng Lợi, DT: 4mx15m đã trừ lộ giới, giấy tờ hợp lệ. ĐT: 8155138 - 0908.01.4978.
