CHO THUÊ NHÀ MẶT TIỀN 320 Nguyễn Thượng Hiền, P.5, Q.PN.1 trệt, 3 lầu, DT: 3,6mx22m, nhà mới TTNT cao cấp. 5 PN - ML, 4 toilet, PK, bếp rộng, sân thượng trước - sau, sân để xe. Khu sang trọng, tuyệt đối an ninh. Thuê 600 USD/tháng. LHĐT: 8422633 C.Linh (đi P.Đ.Lưu vào N.V.Đậu 50m gần làng nướng 40).
BÁN NHÀ MẶT TIỀN 111 PHÙNG VĂN CUNG, P.2, Q.PN,6,3mx18m, 580L SJC. 597/1 Nguyễn Kiệm, P.9, PN, 4mx16m, 350L SJC. Tất cả 1 trệt, 3 lầu, 2 sân thượng, 5 P.ngủ, 6 toilet nóng lạnh, massage, điện, nước, điện thoại chính, CQ hồng XD 2003, truyền hình cáp, trang thiết bị cao cấp, camera quan sát, nhà đẹp ở ngay. ĐT: 0903.81.6414 - 0903.36.6400.
NHÀ BÁNDT: 6mx7m, XD năm 2002 gồm 2 lầu + sân thượng, 4 phòng ngủ đầy đủ tiện nghi, cấu trúc kiểu KS mini tuyệt đẹp. Điện nước chính + nước giếng. Điện thoại riêng. Xây trong khuôn viên biệt lập, yên tĩnh, an ninh. GTHL. Giá 170L SJC, bao sang tên. ĐT: 9952167 gặp cô Tám.
BÁN NHÀ XD 2003, 419/2C PHAN XÍCH LONG, P.2, PNvào hẻm 88 (50m) giáp Q.1 và khu Miếu Nổi, hẻm taxi. DTXD: 275m² (5,1mx15m, nở hậu 6,5m). Trệt + 3 lầu + ST. Gồm PK + P.ăn + bếp + 5 P.ngủ + 6 toilet. Trang trí nội thất cao cấp. Hậu viên thoáng mát. Đã hoàn công. Giá 345L.Khánh 0903.77.4263.
NHÀ BÁNhẻm 3m cách đường 50m. 3,5mx14m, nở hậu 21m². Gần chợ, trường, hẻm an ninh. Bao sang tên. Tặng TTNT. 3 P.ngủ, 1 khách, 2 toilet, đúc 1 tấm. 130L SJC. Liên hệ: 9901367 cô Tính. ĐC: 34/8 Nguyễn Đình Chiểu, P.3, Phú Nhuận.
XUẤT CẢNH BÁN GẤPnhà hẻm rộng xe hơi đậu trước cửa, cách MT Phan Đình Phùng 30m thẳng một đường. Đầy đủ tiện nghi, máy lạnh + N.nóng + Đ.thoại. 1 trệt + 1 lầu, 2 phòng. DTKV: 37,8m², DTSD: 75,6m². Địa chỉ: 72/4 Cô Giang, P.2, PN (số cũ: 222/2A). Giá 81L. LH: 0903.37.4330 - 0903.36.6400. Ưu tiên người quyết định nhanh.
NHÀ MẶT TIỀN 124 NGUYỄN ĐÌNH CHÍNH, P.15, Q.PHÚ NHUẬN(đoạn Ng.Trọng Tuyển và Trần Huy Liệu). Gần trường, chợ. Hướng Đông Nam. DTKV: 3,5mx17,6m, DTSD: 200m², trệt, 2 lầu, mái BT. Điện 3 pha, nước máy. Bìa hồng thành phố. Giá 325L SJC. ĐT: 0903.80.3527 anh Hà.
NHÀ BÁN GẤP 14/6 TRẦN HỮU TRANG, P.11, Q.PN.Ngang 4,8mx13,5m, 1 lầu, sân thượng, nhà bếp, 3 toilet. Nhà mới xây, nội thất cao cấp, kiểu dáng thiết kế theo catalogue nước ngoài. Hướng Tây Nam. Giá 220L SJC, còn thương lượng. Xem nhà cả ngày. Liên hệ: 8457953 gặp A.Lộc.
BÁN/CHO THUÊ CĂN HỘ C/C CAO CẤP 69m²,2 PN, 1 PK, trung tâm Q.PN. Nhà đẹp đủ tiện nghi cao cấp, khu biệt lập có cổng BV. Nhà 2 căn liền kề dạng phố villa mới, đẹp, sang trọng. Đ.Hoàng Việt, khu Đệ Nhất khách sạn. An ninh, lịch sự. GTHL. DT: 4mx20m/1căn, giá 350L SJC/căn. Nhà MTNB 8m Chu Văn An, Q.BT, DT: 4mx18m đẹp, giá 250L SJC. Đất QH DT: 4,8mx14m Trung Mỹ Tây, Q.12, giá 1,8 tr/m². LL: 0908.19.8281.
PHÒNG CHO THUÊđầy đủ tiện nghi, T.vi, T.lạnh, máy lạnh, nước nóng. Phòng sạch đẹp, gọn, ấm cúng, lối đi riêng. Cho thuê 100.000 - 130.000đ 1 ngày. Quý khách có nhu cầu LH: chị Cúc, 2B Nguyễn Thị Huỳnh, P.8, PN. ĐT: 8452495.
CẦN BÁN GẤP NHÀthoáng mát, gần chợ, trường học, yên tĩnh. Chủ quyền hồng, cầu thang hoa cương. DT: 3,5mx9m, 1 trệt, 2 lầu đúc, 4 PN, 2 toilet. ĐN riêng, 1 phòng khách, bếp gạch Mỹ. Nội thất đẹp. Giao nhà ngay. Giá 115L. LH: 71/4 Phan Đình Phùng, Q.PN.
CẦN TIỀN BÁN GẤPhẻm cụt lịch sự 13/4 Duy Tân, P.15, Q.PN. DTKV: 41m², nhà trệt, gác lửng, tiện xây mới. K.vực an ninh, toàn nhà cao tầng. CQH (không lộ giới). Giá 79L (TL). Tặng CPXD + BVTK. LH: 8484942 - 8482236 - 0903.62.2757 (Nhất).
NHÀ BÁN MẶT TIỀN SỐ 550 NGUYỄN KIỆM, P.4, Q.PHÚ NHUẬN.Chủ quyền hồng. Tiện kinh doanh. ĐT, ĐH điện nước. Ngang 3,55m, dài 21,4m. DT: 76,8m², có cửa bên hông. Giá 500L SJC (có thương lượng). LH: 0903.15.7076 - 5893912 (sau 14 giờ).
CẦN SANG NHƯỢNG QUYỀN SỬ DỤNG ĐẤT NỀNnhà mặt tiền đường Hoa Mai, khu quy hoạch Rạch Miễu, P.2, quận Phú Nhuận. DT: 8mx13,75m = 110m². Giá 25 triệu/m². Liên hệ gặp chị Hà, ĐT: 9319481.
BÁN GẤP NHÀ MẶT TIỀN Hồ Văn Huê 2 - Đào Duy Anhmới. Tiện kinh doanh mua bán, mở văn phòng. Khu sầm uất, kiến trúc đẹp, nhà ở ngay. DT: 4mx17m, 1 trệt + 2 lầu + ST. Giá 360L. Đồng hồ điện + nước 2 nguồn + Đ.thoại riêng. Chủ quyền tư nhân. Ưu tiên người quyết định nhanh. LH: 0903.37.4330 - 0903.03.3999.
XUẤT CẢNH BÁN NHÀ MỚI XDrất đẹp, kiểu biệt thự 2003. DT: 4,2mx12m. Đúc 3T rưỡi, 1 trệt, 3 lầu + ST, 1 P.khách, 1 P.bếp, 5 P.ngủ, 5 toilet. Điện, nước chính. Hẻm cụt xe hơi, lịch sự, an ninh. CQ hồng. Giá 223L SJC. ĐC: 468/3D Nguyễn Kiệm, P.3, PN (nhà cổng lớn màu đen). LH: 0908.27.2960.
BÁN GẤP NHÀ: MẶT TIỀN HẺM 100/30 THÍCH QUẢNG ĐỨC, P.5, Q.PN.Gồm trệt, gác gỗ. DT: 3,3mx11m, nở hậu 5,10m, có cửa hậu. Điện nước chính, ĐT, máy lạnh, nước nóng, hai WC, cao cấp. Giấy tờ hợp lệ. Giá 120L SJC, bao sang tên. ĐT: 9902389 - DĐ: 0903.88.9848 - 0903.97.1955 gặp Diệp, Hùng.
BÁN GẤP NHÀ MT P.X.LONG,khu sầm uất tiện kinh doanh, mở VP, DT: 9,5mx30m, giá 3,8L/m², có thể bán 5mx30m. Hẻm rộng cách đường P.Đ.Phùng 40m, DT: 3,5mx17m, 1 lầu, giá 135L. Nhà Phan Đăng Lưu, xe hơi đậu trước cửa, 4mx13,5m, 3 lầu, giá 210L. LH: 0903.37.4330 Huệ. Nhận giới thiệu mua bán cho thuê.
BÁN NHÀ SỐ 52/20 (HẺM 88) ĐẶNG VĂN NGỮ, P.10, PHÚ NHUẬN. Đồng hồ điện, nước, điện thoại. Đất 36,4m², trệt + gác suốt 62,9m², CQ hồng, 700 triệu. Liên hệ: 8453678 Thủy, Lợi.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MỚI.DT: 4,2mx11,8m, 1 trệt, 2 lầu. TDTSD: 128m², trang trí nội thất đẹp, 4 phòng ngủ, 5 toilet, phòng khách, phòng ăn. ĐC: 482/1A Phan Xích Long, P.1, Q.Phú Nhuận (vào hẻm 482 PXL đối diện UBND P.2). Giá 165L. LH: 0913.12.2883 (gặp Tuấn). Nhà trống, xem nhà cả ngày.
