KDC HƯNG PHÚ, P.PHƯỚC LONG B, ngay MT Vành Đai Trong, gần TDTT Rạch Chiếc, đường Liên Phường, tiếp giáp KDC Nam Long, 7mx20m, 2,8 triệu/m². Ngoài ra chúng tôi đang KD nền khu Trung Sơn, Him Lam, Invesco, 6B.. & Q.8, Q.2, Q.9. LH: Hoàng Quân, TT Chợ Lớn, ĐT: 9233068 - 9230089.
NQSDĐẤT khu quy hoạch phường Phú Hữu, Q.9, DT: 10mx255m, MT 10m, giá 1,45 tr/m². 5mx19,5m, MT 10m giá 2,15 tr/m². 10mx20m, MT 10m giá 2 tr/m². 10mx23,5m, MT 10m, giá 1,8 tr/m² (đã san lấp xong). Cty Phú Nhuận PLB: 319,2m², 349,7m², MT 12m, giá 2,5 - 2,6 tr/m². LH: Minh 7470490 - 0918.32.0516.
CẦN CHUYỂN NHƯỢNG LÔ ĐẤTthuộc khu quy hoạch nhà ở Phú Hữu 3 - Q.9 của Cty Đông Dương (ĐC: 282 NKKN, Q.3) đã san lấp mặt bằng, nửa đầu năm 2004 XD cơ sở hạ tầng. Nền số B52 (5mx17m), lô góc 2 mặt tiền, hướng Nam - Đông Nam, giá 2 triệu/m². LH: Phòng Kinh doanh 8483944 - 8436818.
CĂN HỘ CAO CẤP NGUYỄN TRI PHƯƠNG, Q.10.DT: 67m² - 71m², căn bìa 2 mặt tiền, mới xây dựng, đẹp, an ninh, gần các siêu thị lớn, trường học, bệnh viện, nơi ở lý tưởng cho công chức, tầng 2 giá 635.000.000đ; tầng 8 giá 640.000.000đ. LH: Cty Phú Gia Hội, 112 NTMK, P.6, Q.3. ĐT: 9302720 - 0913.91.4745 (Mr.Tuấn).
CẦN BÁN GẤP 1 LÔ ĐẤTmặt tiền đường Ngô Gia Tự, Q.10. Vị trí đẹp, sổ hồng. TDT: 345m² (6,6mx10 + 13,5x21m) nở hậu. Giá 4,2L/m². Mọi chi tiết xin liên hệ: chị Ảnh, ĐT: 0903.78.4418.
NHÀ BÁN3mx17m (sàn gỗ và đổ tấm 3mx10m) gồm 1 sân, 1 phòng khách, 3 phòng ngủ, 1 bếp và 2 WC. Điện, đồng hồ nước mạnh lên lầu 1. 520A/02 Nguyễn Tri Phương, P.12, Q.10 (105/38 Sư Vạn Hạnh, P.12, Q.10). Giá 207L (có thương lượng). ĐT: 0903.85.8228 - 0903.93.2397 gặp A.Huy.
CẦN BÁN NHÀ SỐ 179/12 TÔ HIẾN THÀNH, Q.10.DT: 4mx6m. Nhà mới cất chưa ở, một trệt, 1 lầu. Hẻm xe hơi vào được. Cần sang 1 lô đất, DT: 1.200m², huyện Hóc Môn, MT đường lớn. Liên hệ: 8327248 - 0903.10.4324 gặp Trâm. Miễn trung gian.
NHÀ CHO THUÊ.Cho thuê nguyên căn làm văn phòng hoặc mở cửa hàng. 4,8mx20m = 1 trệt, lửng, 2 lầu. Mặt tiền đường Ngô Gia Tự, Q.10. Liên hệ: 8100840 - 0903.83.4980 gặp chị Dung.
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂN,khu trung tâm Q.10, MT hẻm 10m. DTXD: 6mx30m, 1 trệt, 2 lầu. DTSD: 500m². Đang xây dựng, có thể thay đổi kiến trúc theo yêu cầu. Giá thương lượng. Xin liên hệ: 149/10B Tô Hiến Thành, P.13, Q.10. ĐT: 8658650 gặp C.Dung, 0918.57.5552 gặp A.Chánh.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN 314 LÊ HỒNG PHONG, P.1, Q.10.DT: 3,65mx24m. Một trệt, 1 lầu. Điện, nước, ĐT đầy đủ. Giấy tờ hợp lệ (sổ hồng). Giá thương lượng. LH: anh Thịnh 0903.95.5277.
