ĐÔ THỊ MỚI GIÁ TỐT- nền nhà thuộc khu quy hoạch đô thị mới Đồng Diều, phường 4, diện tích 6mx25m, mặt tiền đường Nguyễn Thị Thập rộng 35m, hướng Tây Bắc, giá 9.500.000 đ/m². LH: A.Duy 0918.06.2289 - 8506224. nhà đất ĐÔ THỊ MỚI.
KHU ĐÔ THỊ MỚI Q.8.Nơi an cư lý tưởng - Đầu tư tuyệt vời. Khu dân cư cao cấp, vị trí tuyệt đẹp, Điểm hội tụ các trục đường chính Nguyễn Văn Linh 120m, đường Batơ 60m - Phạm Thế Hiển 30m - Hương lộ 5 - Nền nhà phố, DT: 4mx16m, 4mx20m, đường 20m, pháp lý hoàn chỉnh, cuối năm 2003 giao nền, giá gốc. LH: CN Địa ốc Tân Bình, 312 Trường Chinh, P.13, Q.TB. ĐT: 8109938-39-40.
CẦN BÁN NHÀ MẶT TIỀN SỐ 201 DẠ NAM, P.3, Q.8. DT: 3,6mx30m, đối diện công viên, buôn bán sầm uất. Hiện đang cho thuê mặt bằng bán cà phê. Chủ quyền tư nhân hợp lệ. Điện thoại: 0913.12.4249. Giá cả hợp lý dễ mua.
NHÀ BÁN 8/12A CHÁNH HƯNG, P.4, Q.8.4mx17m, 1 trệt, 1 lầu, 2 phòng ngủ, 2 toilet, 2 máy lạnh, máy nước nóng, điện nước, ĐT, có cửa hậu, sổ hồng. Nhà trống giao ở ngay. Nhà mới, giá 155L SJC. Gần chợ, gần trường. ĐT: 8350023 (chị Tư) - 0903.94.2863.
NHÀ BÁN SỐ 2695/21 PHẠM THẾ HIỂN, P.7, Q.8.Nhà mới, DT: 4,2mx17m, cấp 4. Gồm 4 phòng, P.bếp + P.ăn, 2 phòng ngủ, 1 phòng khách, nền gạch, trần nhựa ĐL. Hẻm theo quy hoạch 12m, không ảnh hưởng đến nhà. ĐH điện, nước riêng. CQ hồng. Giá 65L SJC. LH: chị Bá 0903.39.6313 - 8425313.
CẦN SANG 2 LÔ ĐẤT Q.8, đã có sổ đỏ, hướng Đông Nam. 4mx19m, khu nhà ở Cty Khiêm Khải, cách cầu Chánh Hưng 200m, móng công nghiệp, trị giá 118 triệu. 6mx18m, lô F31 khu Đồng Diều, Cty Him Lam, đối diện nhà trẻ và công viên đang xây, giá thỏa thuận. LH: 0903.01.1195.
NHƯỢNG QSDĐ,1 nền 4mx20m lô K4, lộ giới 16m, khu Đồng Diều, P.4, Q.8. Liên hệ: A.Đức 8351561.
BÁN NHÀ NGUYỄN DUY P.12, Q.8.4,8mx7,2m, nở hậu, gác suốt, balcon đúc, ô văng đúc có cửa hậu. Thoáng mát, điện, nước, điện thoại chính, có sổ hồng. Hẻm rộng cách mặt tiền 10m. Giá 45L SJC. Đ.thoại 9501799 chị Tuyền.
CẦN BÁN NHÀ MẶT TIỀN SỐ 35 NGUYỄN THỊ TẦN, P.2, Q.8.DT: 3mx11m, giấy tờ hợp lệ. Gần chợ, trường học. Điện nước, điện thoại chính. Giá thương lượng. Miễn trung gian. Liên hệ ĐT: 8512697 sau 18g gặp ông bà Nhơn.
NHÀ BÁNcó giấy tờ, gác lửng cả đất, dài 4mx9m, giá 95 triệu (VN). 20/21 ghép 11 đường Mễ Cốc, tổ 54, P.15, Q.8, TP.HCM. ĐT: 9801455 cho gặp chín Hải.
NHIỀU CĂN HỘ MỚI XÂY,DT từ 20m² đến 30m², toilet, buồng tắm, bếp ăn riêng trong phòng, điện nước sinh hoạt riêng. Giá thuê: từ 800 đến 1.400.000 đ (thế chân 1 tháng). LH: cô Nga, số 927 - 929 Phạm Thế Hiển, P.4, Q.8 (phía sau Ngân hàng SG Thương Tín). ĐT: 8504523.
BÁN 1 TRONG 2 NHÀ TRỆT,hẻm lớn, cách MT Nguyễn Tri Phương nối dài (Chánh Hưng cũ) 20m, đầy đủ tiện nghi, TH cáp 30 kênh, đang kinh doanh. Khu vực không quy hoạch. Bán 92L nhà 6mx15m hoặc 68L nhà 5mx13m. Liên hệ: C6/33 Chánh Hưng (cách hồ bơi Hòa Bình 200m). ĐT: 4310532 - 0958.87.0087 anh Quang.
