QUẬN 5
CẦN BÁN NHÀ SỐ 402/27 AN DƯƠNG VƯƠNG, PHƯỜNG 4, QUẬN 5.DT: 4mx18m, đúc 2 tấm rưỡi. ĐT, điện, nước đầy đủ. Giấy tờ hợp lệ. Liên hệ DĐ: 0903.66.4088 gặp Cúc.
CẦN TIỀN GẤP CHO THUÊ MẶT BẰNG,95 Nguyễn Văn Cừ, P.1, Q.5 (đối diện cafe Trung Nguyên, vi tính 104 Nguyễn Hoàng) tiện mở VP, tin học, tiệm may... Hoặc bán nhà mới xây, tiện nghi đường Ba Đình, Q.8 (vừa qua cầu Nguyễn Tri Phương), GTHL. LH: 0903.62.4624 - 0913.71.5578 Đào.
BÁN GẤP CĂN HỘ 65,6m²cao cấp, lầu 8 số 822 C/c Phan Văn Trị, P.2, Q.5, mặt đường Lê Hồng Phong, Đông Nam, có thang máy, ĐT, đồng hồ điện, nước riêng. CQTN, nhà trống, giao ngay, giá 72L. LH: Trân 8476426 - 0918.71.0761.
NHÀ BÁN:3 tầng, đẹp, nở hậu, trống giao ngay, gần chợ An Đông, gần BV NTP-N.Trãi, cách ngã tư cầu Nguyễn Tri Phương - Hưng Phú 95m. DTSD: 221m², DTXD: 4,55mx10,42m, DT lầu: 5,35mx11,82m. CQ hồng. Điện nước, hẻm chính 3,5m, cách đường chính 9m: 125L SJC. LH: Lộc 8506809 - 0913.71.9340.
CẦN BÁN GẤP 1 CĂN NHÀtại phường 1, quận 5. DTSD 3,2mx8,5m, giá bán 102L SJC. Nhà hẻm rộng và thông, cách đường và chợ Cao Đạt 20m, 1 trệt, 2 gác suốt, ĐTQT, ĐN, máy lạnh, máy nước nóng. Liên hệ ĐT: chị Mai 0918.04.2554.
NHÀ BÁN MT 161 CAO ĐẠT, P.1, Q.5,DT: 3mx12m, 1 lầu, 270L. 63/71A Nguyễn Biểu, P.1, Q.5, hẻm 4m, DT: 3,2mx16m, 170L. 73/121A Nguyễn Biểu, P.1, Q.5, hẻm 4m, DT: 3mx9m, 3 lầu đúc, 150L. Còn thương lượng. ĐT: Yến 8363954 - 0903.33.1785.
QUẬN 6
NỀN KQH BÌNH PHÚ I - Q.6.DT: 4mx18m, đường 12m, khu dân cư cao cấp, sổ đỏ, giá 122L. DT: 4mx20m, đường 14m, gần ST Metro, chợ Bình Phú, sổ đỏ, giá 143L. LH: Cty Phú Gia Hội, 173 Nguyễn Tri Phương, P.8, Q.5. ĐT: 8593378 - 0908.02.0102 (Mr.Phương).
CẦN BÁN NHÀ SỐ 127/30 ĐƯỜNG MAI XUÂN THƯỞNG(trệt). Ngang 4,1m, dài 22m, nở hậu, hẻm xe tải. Khu an ninh gần CA Q.6. Giấy chủ quyền đầy đủ. Giá 98L SJC. ĐT: 9508439 - 8866614.
NHÀ MẶT TIỀN CHO THUÊ GIÁ RẺ,ĐC: 71B Hùng Vương, P.6, Q.6, TP.HCM. Tiện mở văn phòng, cửa hàng. Liên hệ: anh Hùng, ĐT: 0903.75.5598.
NHÀ 2 MẶT TIỀN ĐƯỜNG LỚNcạnh chợ Bình Tây. 60 Phạm Đình Hổ, P.2, Q.6. 45 Nguyễn Xuân Phụng, P.2, Q.6. 4mx22m, 1 trệt, 3 lầu, ST, xây năm 2002. Kiểu dáng đẹp, đã hoàn công, tiện mở VP, kinh doanh. GTHL. Điện, nước, ĐT. Giá 790L SJC (còn TL). LH: 0903.80.2551.
