CẦN TIỀN SANG GẤP LÔ ĐẤT 120m²(8mx15m) khu QH Thanh niên Xung phong, quận 2 (cách đường Trần Não 80m), giá 14 triệu/m². Lô đất 492m² (24mx20,5m), khu QH Thảo Điền, quận 2, 2 mặt tiền đường Nguyễn Văn Hương, giá 11 triệu/m². Sổ đỏ, hợp lệ. Liên hệ: 0918.00.2222 - 0913.92.8898.
QUẬN 3
CHO THUÊ VĂN PHÒNG 11 TẦNG,mỗi tầng sử dụng 500m², có 2 thang máy, 2 thang bộ, thiết bị cao cấp, bãi đậu xe rộng, vị trí đẹp. L.hệ ĐT: 8468636 - DĐ: 0903.91.7308.
NHÀ BÁN:số 8 Trương Định, P.6, Q.3. DT: 4,5mx28m, 1 trệt, 2 lầu, 1 ST, CQTN, bìa hồng, không cây, cống, cột đèn, nhà mới đẹp trống, 5 toilet, khu lịch sự sang trọng, tiện mở VP, Cty... giá 1.550L SJC. 636 - 636A Nguyễn Trãi, P.8, Q.5. DT: 8,5mx21m, 1 trệt, 2 lầu, 1 ST, 3 mặt tiền, khu TTTmại Q.5, góc Ng.Quyền - Nguyễn Trãi, nhà mới đẹp, trống, hướng ĐN, CQTN bìa hồng, giá 1.900L SJC. LH: 9290120 - 0903.80.2224 A.Hùng.
NHÀ BÁN 386/63 LÊ VĂN SỸ, P.14, Q.3. DT: 4mx14m nở hậu, hướng Đông Nam, hẻm cụt xe du lịch, chủ quyền hồng, đúc 1 tấm, khu an ninh yên tĩnh, điện nước điện thoại, máy lạnh nước nóng, giá 230L miễn trung gian. LH trước: ông Năm ĐT: 0903.11.6749.
CẦN SANG GẤP CỬA HÀNG TẠP HÓAMT đường Nguyễn Thượng Hiền, đã kinh doanh 7 năm. Cần bán 1 nhà mặt tiền 424 Nguyễn Thượng Hiền, P.5, Q.3. Nhà mới cất, điện nước, tiện nghi, DT: 3,5mx4m, một trệt, hai lầu. Liên hệ: 8327248 - 0903.85.5950 gặp Trang. Miễn trung gian.
CHO THUÊ NHÀ CHUNG CƯ 16/9 KỲ ĐỒNG, P.9, Q.3(lầu 4). DT: 68m² gồm 1 phòng khách, 2 phòng ngủ, 1 bếp, 1 toilet, 2 balcon. Giá thỏa thuận. Liên hệ: Đức Anh 0903.83.6522.
CẦN BÁN GẤP GIÁ RẺ,nhà mặt tiền đường Phan Đình Phùng ngay chợ Phú Nhuận. Vị trí thuận lợi KD mọi ngành nghề. Giáp ranh Q.1, Q.3, hướng Đông Bắc. DTKV: 3,6mx17m, 1 trệt, 2 lầu, cấu trúc mới đẹp, GTHL. Bán nhà cấp 4 hẻm cụt, rộng, xe hơi ra vào, DT: 6mx15m, cách mặt tiền đường Lê Văn Sỹ, Q.3 50m, khu vực sang trọng an ninh. Liên hệ: Ông Tư 8204439 - 0903.69.0395.
CẦN BÁN CĂN HỘ CHUNG CƯ TẦNG TRỆT, 190 NKKN, P.6, Q.3.Đối diện Coopmart Ng.Đình Chiểu. Diện tích SD: 40m². Liên hệ: Diệp, ĐT: 0913.11.5726 ngoài giờ hành chánh. Giá thương lượng.
XUẤT CẢNH CẦN BÁN: VILLA 41/4 PHẠM NGỌC THẠCH (Duy Tân cũ), P.6, Q.3.Giấy tờ hợp lệ. Giá thương lượng. Liên hệ ngay chủ nhà: Ô.Hương 0903.97.5532.
NHÀ BÁN TTQ.3hẻm gần 2 trục đường chính Nam Kỳ Khởi Nghĩa và Lê Văn Sỹ, KV an ninh, lịch sự, gần chợ, trường, BV Hoàn Mỹ, chùa Vĩnh Nghiêm. DT: 4mx13m, nở hậu 8m, hình L. KV nhà cao tầng (hẻm 3m). Tổng DT: 60m². ĐC: 18/161C Trần Quang Diệu, P.14, Q.3. 140L SJC. GTHL. LH: Điền Nam 9971874 - 0903.30.9449.
CHO THUÊ PHÒNG Ở MỚI, ĐẸPvà đầy đủ tiện nghi, có chỗ nấu ăn. DT: 3,5mx10m, trung tâm TP, giá thuê 2 triệu/tháng. Liên hệ: chị Sơn 8334081 - 0903.88.0304 và coi phòng tại địa chỉ: 285/2 Võ Văn Tần, P.5, Q.3.
BÁN NHÀ XD 2003, hẻm xe hơi, hướng ĐN. 31/3A Lê Văn Sỹ, P.13, Q.3 (sau chợ Nguyễn Văn Trỗi) giáp Q.1. DTKV: 4mx14,5m, trệt + 2 lầu + ST (P.khách, P.ăn, bếp, 4 P.ngủ, 5 toilet nước nóng). Điện nước chính, điện thoại, tủ âm tường, nội thất cao cấp. Chủ quyền hồng. Giá 340L. ĐT: Tường Vi 0903.64.0600.
CẦN BÁN 1 TRONG 2 CĂN.1. 3,8mx10m, 1 lửng, 1 lầu, 2 toilet, giá 165L SJC. 2. 4,25mx14m, nhà đúc 3 tấm, 3 toilet, máy nước nóng, bồn tắm, nhà mới vào ở ngay (giá 350L SJC). 2 căn đều ở trung tâm Q.3, đường Ng.Đình Chiểu, gần chợ, trường học, bệnh viện. Chủ quyền hồng. Liên hệ: 338/24 Ng.Đình Chiểu, P.4, Q.3. ĐT: 8343696 gặp cô Nguyệt.
BÁN GẤP NHÀ 563/68 NGUYỄN ĐÌNH CHIỂU, P.2, Q.3,DT: 4mx11m, nhà trệt, gác gỗ, giấy tờ hợp lệ, 140L. Nhà MT 401 Vĩnh Viễn, P.5, Q.10, DT: 4,35mx16m, trệt, 1 lầu, CQ hồng, 388L. LH: 0903.60.9454 - 08083274 Oanh, 0918.10.2992 - 9302665 Hùng.
NHÀ BÁN 480/3 CMT8, P.11, Q.3.DT đất 5,2mx13,4m, DTSD: 97m², gác gỗ. Điện, nước + ĐT. Hẻm rộng 4,5m. Đối diện nhà sách Nguyễn Văn Cừ, gần trường Lương Thế Vinh. Giấy tờ hợp lệ. Giá 250L SJC. Liên hệ: A.Hà 0903.82.9342.
PHÒNG CHO THUÊ rộng 30m²sạch đẹp, đầy đủ tiện nghi: Máy lạnh, nước nóng, tivi, tủ lạnh, giường tủ, bàn ghế, toilet trong phòng, tiêu chuẩn khách sạn. Giá thuê 1.500.000 đ/tháng. Ưu tiên 1-2 người, giờ giấc không hạn chế. Liên hệ: Chị Oanh, ĐT: 8439020 hoặc 0903.10.8364. ĐC: 453/162 Lê Văn Sỹ, P.12, Q.3.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀ 337/28 NGUYỄN ĐÌNH CHIỂU, P.5, Q.3. DT: 3,5mx18m, nở hậu chữ L 5m. 1 trệt, 2 lầu, 3 toilet. Đồng hồ điện, nước, điện thoại riêng. Tặng toàn bộ nội thất còn mới, đẹp (2 máy lạnh, giường ngủ, salon, bếp ga..). Hẻm thông hai đường, không ngập nước, khu an ninh yên tĩnh, gần chợ Vườn Chuối, trường học. Giấy tờ hợp lệ, giá 265L SJC. Coi nhà thứ 2, 4, 6 từ 8g-17g. LH: cô Nguyệt 0903.30.0193.
