Dịch vụ giới thiệu nhà bán và cho thuê, tư vấn địa ốc, thủ tục mua bán nhà với thời gian nhanh nhất và chi phí hợp lý nhất. CHỨNG THƯ THẨM ĐỊNH GIÁ BẤT ĐỘNG SẢN HOÀNG QUÂN. Chúng tôi sẽ giúp bạn tự tin hơn khi giao dịch Bất Động Sản. Xin liên hệ: Trung tâm Giao dịch và Thẩm định giá bất động sản Hoàng Quân 33-35 Hàm Nghi, P.Nguyễn Thái Bình, Q.1. Điện thoại: 9144016 (4 lines) - 9143337 - 9144034 (hot line).
400 NỀN ĐẤT QUẬN 2, 7, 9(Cty Huy Hoàng, An Phú - AK, Cty Phú Nhuận, Cty Văn Minh, Sài Gòn 5.. ) đất thổ vườn. Xin vào Website: ttbatdongsan.com hoặc nhà, đất, bán, thuê các quận. Cty VP31: 31 Lý Tự Trọng, Q.1, 8238013 - 8294702. Chi nhánh: 1A Trần Não, Q.2: 8883156 - 7400758 - 0903.93.7500.
CẦN BÁN GẤP:1- Hẻm ôtô: L.T.Tôn 5mx11,5m, 1 lầu, 350L; Hoàng Sa, Q.1 (gần N.Đ.Chiểu) 4mx12m, 4 lầu, 375L; T.T.Tùng 4,9mx12m, 3 lầu, 420L; M.T.Bưởi 3,6mx12m, 3 lầu, 420L; cư xá Đô Thành 10mx13m, 500L; N.K.K.Nghĩa 7,5mx12,5m, 2 lầu, 590L; Đ.B.Phủ, Q.3: 6mx22,5m, 1 lầu, 600L; B.T.Xuân 6,8mx23m, 850L; T.H. Đạo, Q.1: 7,8m nở 13mx23m, 234m, 1.000L; Cao Thắng 13mx18m, 1.000L; T.N.Duật 8mx24m, 1.050L; Pasteur villa trệt DTKV đất: 360m, 1.650L. 2- Mặt tiền: Pasteur 4mx15,5m, 410L; N.K.K.Nghĩa 9,5mx14m, 1 lầu, 670L; Đ.T.Hoàng Q.1: 4,5mx17m, 2 lầu, 700L; B.H.T.Quan 3,8mx20,8m, 3 lầu, 780L; P.N.Lão 3,8mx21m, 1 lầu, 780L; MT.Bưởi 3,8mx17,6m, 2 lầu, 1.150L; L.T.Trọng 4,6mx21m, 1 lầu, 1.200L; Ng.Trãi Q.1 (khu shop) 4,4mx17,2m, 1 lầu, 1.250L; Đặng Tất 8mx24,5m, 1.280L; H.B.Trưng (nhà hát TP) 4m nở 4,6mx44m, 1 lầu, 1.650L; Trương Quyền Q.3: 12,4mx23,5m, 1 lầu, 1.620L; Tú Xương 12mx29m, 1.750L; N.T.M.Khai 8mx30m, 2.100L; V.V.Tần 11mx28m, 2.700L. Xin liên hệ: A.Hùng 158 Pasteur, Q.1, ĐT: 8291654 - NR: 8244095 - ĐTDĐ: 0918.34.5555 - 0903.81.4381 - 0903.90.3366.
CHO THUÊ: LẦU 1 TTTM Lucky Plaza,38 Nguyễn Huệ và 69 Đồng Khởi, Q.1, diện tích: 750m², thích hợp kinh doanh siêu thị, showroom, văn phòng, trường học. Nhà bán: số 557/T/7 đường Nguyễn Tri Phương, Q.10, 3 lầu, 7 phòng, mặt tiền đường nội bộ 20m, thuận tiện làm văn phòng, trường học, nhà ở. Liên hệ: 24 Nguyễn Thị Nghĩa, Q.1. Điện thoại: 9254937 hoặc 0918.04.5908 (gặp anh Phương).
BÁN NHÀ 2 CĂN SỐ 24+26 ĐƯỜNG PHÓ ĐỨC CHÍNH. Hiện trạng nhà 3 tầng + 1 lửng, diện tích sàn 4mx15m x 2 căn. Đã có phép xây dựng khách sạn 8 tầng + 1 hầm; Chủ quyền đầy đủ. Mọi chi tiết xin liên hệ ĐT: 0903.74.3660 gặp anh Thành.
SANG CĂN HỘ C/C LẦU 2cách chợ Bến Thành 200m, nhà mới sửa đẹp, thoáng mát, an ninh. DT: 4,2mx12m, bếp, nhà tắm, điện nước riêng, giấy tờ hợp lệ, giá 54L SJC. Cho thuê hoặc bán nhà 4,2mx10m, 1 trệt, 1 lầu. Nhà đẹp, có chủ quyền ở quận 4, bán 70L, thuê 1,5 triệu. Liên hệ: chị Thành 9408690 - DĐ: 0913.15.5782.
CHO THUÊ NHÀ NGUYÊN CĂN, 48B1 TRẦN ĐÌNH XU, Q.1.Nhà 1 trệt, 2 lầu, sân thượng có mái che, sân nhỏ phía trước, hướng Đông Nam, khu an ninh. 4 P.ngủ, 1 P.khách, bếp, P.ăn. Tiện nghi cao cấp, có GPKD cho người nước ngoài thuê. Liên hệ: bà Lan 8365285 - 9306259, cô Hương 0903.78.9382.
NHÀ PHỐ (LẦU 2)bán rẻ, trung tâm quận 1. Gần chợ Bến Thành, hẻm cụt, an ninh. Có ĐT, ĐN riêng và chủ quyền hồng. DT: 3,7mx18m, giá 60L. ĐC: 17/5 Cô Giang, ĐT: 0918.13.2035 A.Bảo.
NHÀ CHO THUÊ.DT: N:3m, D:15m, 1 trệt + gác suốt, balcon đúc. Khu yên tĩnh, AN, thoáng mát. Điện, nước, ĐT đầy đủ. Quý khách có nhu cầu xin liên hệ địa chỉ: 102/40 Trần Quang Khải, P.TĐ, Q.1.
NHÀ BÁNtrung tâm hẻm rộng, gần đường chính. DT: 3mx12m, 1 trệt, 1 lầu gỗ suốt, 2 toilet. Điện, nước, ĐT riêng. Nhà đẹp ở liền. Chủ quyền hợp lệ. Xem nhà tại: TK 21/38 Nguyễn Cảnh Chân, P.Cầu Kho, Q.1 (đi từ Trần Hưng Đạo vào đến hẻm thứ 4 bên phải, đầu hẻm số 18/1 đi thẳng vào nhà phía bên trái). 150L. ĐT: 8365470 - 0903.33.3103.
NHÀ MẶT TIỀN ĐƯỜNG CHO THUÊ NGUYÊN CĂN.1 trệt, 3 lầu đúc (9mx3m) Nơi buôn bán sầm uất, thuận tiện mở văn phòng hoặc kinh doanh. L.hệ: 31T Cao Bá Nhạ, P.Nguyễn Cư Trinh, Q.1. ĐT: 9201299 (miễn trung gian) gặp anh Phụng hoặc chị Hoa.
