Máy móc ngưng hoạt động, để cho bụi bám, tơ nhện giăng đầy
TT - Sau khi vụ án tham ô ở Công ty Lương thực An Giang (Cty LTAG) đưa ra xét xử, đến nay nhiều kho bãi chứa lúa cùng nhà máy xay xát chế biến gạo xuất khẩu của đơn vị này bị ngưng hoạt động, đang trong tình trạng hoang phế. PV Tuổi Trẻ đã đến một số nơi phản ánh tình trạng trên.
Đi sâu vào vùng tứ giác Long Xuyên, qua nhiều kênh rạch chằng chịt, cách TP Long Xuyên chừng 45km, chúng tôi đến trạm mua lúa của Cty LTAG nằm ở địa bàn ấp Vĩnh Hòa 1, xã Vĩnh Nhuận (huyện Châu Thành, An Giang).
Toàn bộ nhà kho chứa lúa cùng dãy nhà máy xay xát đều đóng cửa im ỉm dù đang thời điểm chế biến lúa gạo vụ hè - thu. Hai bên hông nhà kho cỏ mọc um tùm, còn con đường phía trước thì lầy lội do không người coi sóc.
Qua khung cửa sổ nhìn vào trong, cả dàn máy xay xát chế biến gạo xuất khẩu màu đỏ au đang tắm mình trong lớp bụi hoang phế, tơ nhện giăng đầy. Chị Trần Ngọc Thảo, nông dân kế bên nhà, cho biết dàn máy này trước đây được coi là chủ lực trong xay xát gạo xuất khẩu. Máy này của một tư nhân bán lại cho Cty LTAG khoảng 700 triệu đồng.
Nhìn dãy nhà kho qua khe cửa sắt đã gỉ sét, có thể thấy bên trong còn ba máy sấy lúa kê sát tường. Cả ba máy này cũng không sử dụng, bỏ mặc cho bụi bám lớp dày. Bà con quanh vùng cho biết mỗi máy sấy ước khoảng 20 triệu đồng. Tính chung, cả kho lúa có sức chứa 1.300 tấn cùng dàn máy móc nói trên tổng trị giá khoảng 1 tỉ đồng.
Chúng tôi đi tiếp vào “rốn” tứ giác Long Xuyên, tới địa phận xã Vĩnh Thành. Ngay cả anh cán bộ người địa phương cũng khó khăn lắm mới tìm được đường vào nhà kho. Lý do vì bỏ lâu không hoạt động, người dân quanh vùng cất nhà tạm, che chắn mái hiên lấp kín lối đi, lấn quanh nhà kho.
Dấu hiệu duy nhất để nhận ra kho lúa Vĩnh Thành là cánh cửa bằng tôn đóng im ỉm. Đường vào kho đã bị người dân dùng làm nơi… đổ rác. Phải leo lên một nhành cây trứng cá bên đường, tôi mới nhìn được bao quát cái kho có sức chứa khoảng 1.200 tấn lúa. Bà con quanh vùng cho biết kho đã ngưng hoạt động từ cuối năm 2001.
Đi tiếp 20km qua xã Tân Phú, hai kho lúa nằm trên bờ kênh xã này cũng bị bỏ hoang tương tự. Chưa hết, chúng tôi qua vùng Bảy Núi, tới khu vực núi Chóc thuộc xã Vọng Thê (huyện Thoại Sơn), một kho có sức chứa 1.300 tấn lúa cũng bị bỏ hoang. Ước tính mỗi kho lúa có diện tích 400 - 600m2, vốn đầu tư xây dựng khoảng 500 - 600 triệu đồng.
Ngày 12-9-2003, chúng tôi đã đến liên hệ với Sở Tài chính - vật giá tỉnh An Giang để tìm hiểu thông tin về tình hình trên. Một cán bộ lãnh đạo nơi đây cho biết đúng là đang có một số kho lúa và máy xay xát chế biến gạo xuất khẩu bị ngưng hoạt động do vụ án Cty LTAG vừa xử xong, đang chờ thi hành án và thanh lý tài sản. Một số kho đã được cho thuê lại nhưng cũng còn số khác không thể hoạt động.
Tuy nhiên, trước mắt số kho lúa và máy móc nói trên đã được chuyển giao cho Tổng công ty Lương thực miền Nam quản lý.
Trong lúc nông dân đang thiếu nhà kho, sân bãi để chứa lúa, nhiều hợp tác xã nông nghiệp trong tỉnh đang phải tốn nhiều tiền của để đầu tư máy móc phơi sấy, xay xát, chế biến gạo thì việc bỏ phế máy móc, kho bãi như vậy thật là hoang phí.
