Chân dung thời gian
TT (LÂM ĐỒNG) - Sau chưa đầy chín năm cầm máy, Lý Hoàng Long đã chất đầy cái phòng nhỏ vốn dành để vẽ quảng cáo ở trên đường Phan Bội Châu, Đà Lạt đầy những cúp vàng, cúp bạc, giải thưởng, bằng khen... của rất nhiều cuộc thi ảnh trong nước và quốc tế.
Chiều hôm ấy, căn phòng nhỏ của Long trở thành nơi tụ họp những tay máy của Đà Lạt để cùng nhau tuyển chọn ảnh tham dự một cuộc thi tại Hàn Quốc.
Có cảm giác rằng nghệ thuật nhiếp ảnh đã “thống trị” tự bao giờ cái không gian bé xíu vốn chỉ dành để tiếp khách hàng đặt vẽ quảng cáo, và để Lân (tên thật của Lý Hoàng Long) bày cọ, panô, apphich.
Đây dường như còn là “trụ sở” Câu lạc bộ nhiếp ảnh Đà Lạt - cái nhóm nhiếp ảnh mà để nó “sống” Lân đã giữ vai trò đầu tàu và thổi vào đó một không khí sáng tác.
Thời gian đi sáng tác của Lân tựa như những cuộc chạy trốn khách hàng (đặt vẽ quảng cáo). Cuộc chơi của Lân không bó hẹp ở cao nguyên Lâm Đồng mà mở rộng ra những vùng miền khác của đất nước, như tham vọng của anh về những đề tài mới lạ của đời sống, con người.
Mùa khô
Ảnh của Lý Hoàng Long bao giờ cũng có hình bóng con người, đời sống con người: những xóm chài ở Bình Định, những người đàn bà làng Chăm ở Ninh Thuận, bóng dáng con người Huế, Hội An... cho đến miền sông nước Nam bộ.MPK là kẻ gợi cảm hứng để Lý Hoàng Long đến với nhiếp ảnh thì thuở mới cầm máy, ông thầy đầu
Nếu tiên của anh về ảnh đen trắng lại là người thợ kim hoàn già làm công cho tiệm vàng ở kế phòng vẽ quảng cáo của anh.
Một mối duyên nữa đã đến với Lân khi anh gặp Trần Đức Tài - cây bút phê bình và đã viết nhiều sách về nhiếp ảnh: chính Tài đã thổi vào Lân tình yêu vi tính, để rồi tình yêu mới này nhanh chóng biến Lân trở thành kẻ chinh phục nhiếp ảnh kỹ thuật số.
Một loạt tác phẩm ảnh kỹ thuật số đã đưa tên Lý Hoàng Long xuất hiện trên các cuộc thi ảnh số thế giới suốt hai năm nay (bức ảnh số Cánh chim hòa bình của Lý Hoàng Long đã được chọn làm bìa TTCN số đầu năm 2002, sau khi nó đoạt giải một cuộc thi ảnh nghệ thuật tại TP.HCM).
Tăng tốc
Nói đến Lý Hoàng Long có lẽ người ta nhớ đếnCội già(huy chương vàng JPS, Nam Phi), đếnThiền(bằng danh dự cuộc thi ảnh quốc tế Taejon, Hàn Quốc),Chia sẻ(huy chương vàng FIAP)...
Mới đây nhất, anh đã đoạt huy chương vàng Liên hoan ảnh các tỉnh miền Đông Nam bộ với tác phẩmTăng tốc- vẫn là ảnh ứng dụng kỹ thuật số.
Nhưng với riêng tôi, ấn tượng nhất về ảnh Lý Hoàng Long là một tác phẩm mà anh chưa công bố rộng rãi:Chân dung thời gian.
Bức ảnh kỹ thuật số này mô tả một chân dung của Tây nguyên mà một nửa là khuôn mặt một bà cụ 93 tuổi nhăn nheo, tàn tạ; nửa còn lại là khuôn mặt đầy sức sống, trẻ đẹp của chính đứa cháu ruột của bà; và hai khuôn mặt ấy khớp với nhau thật kỳ lạ, như thể của chính một người!
Tay máy chưa qua tuổi 40 này xứng đáng là một đại diện tiêu biểu của nhiếp ảnh của thành phố cao nguyên.
