Học sinh vào lớp 6 năm học 2004-2005 theo cách nào thì còn phải... chờ
TT (TP.HCM) - Sở GD-ĐT TP.HCM đang ráo riết tìm kiếm giải pháp tuyển sinh vào lớp 6 sau khi bỏ thi tốt nghiệp tiểu học (sẽ thí điểm áp dụng trong năm học này). Nhiều cuộc thăm dò ý kiến đã được tổ chức nhưng xem ra vẫn chưa có phương án nào được cho là khả thi trước một hệ thống trường THCS đa dạng như ở TP.HCM.
* Ông LÊ HUY HOÀNG (Hiệu trưởng Trường tiểu học Trần Quốc Toản, Tân Bình): "Không thể thi tuyển!"
Đã đặt mục tiêu bỏ thi tốt nghiệp tiểu học là giảm áp lực, bớt tốn kém thì con đường duy nhất vào lớp 6 là xét tuyển chứ không thể thi tuyển. Theo tôi, với các trường trọng điểm thì có thể tổ chức thi, còn lại xét tuyển đại trà vào bán công, công lập.
Việc xét tuyển vào lớp 6 nên thực hiện theo địa bàn trường tiểu học trên cơ sở phân bổ chỉ tiêu cho từng phường. Tùy kinh tế của địa bàn phường, khu vực nội thành hay vùng ven mà giao chỉ tiêu công lập, bán công theo tỉ lệ khác nhau.
Trước kia, vì kỳ thi tuyển vào lớp 6 quá nặng nề nên ngành mới gộp hai kỳ thi tốt nghiệp tiểu học và tuyển sinh lớp 6 thành một kỳ thi. Nay nếu thay thế thi tốt nghiệp tiểu học bằng kỳ kiểm tra học kỳ II nhưng lại tổ chức thi tuyển lớp 6 thì vô tình lại trở về con đường ngày xưa.
Vì thế cần cân nhắc để có một phương án tuyển sinh tối ưu và công bằng.
Khu vực phường nghèo có thể giao 80% công lập, 20% bán công. Ngược lại những phường ở khu vực phát triển có thể tăng tỉ lệ bán công hơn để bù cho khu vực kia. Vì tỉ lệ công lập, bán công từng phường khác nhau nên sẽ có nhiều điểm chuẩn khác nhau cho nhiều khu vực.
Việc xét tuyển sẽ chia làm ba giai đoạn: giai đoạn 1, HS thi vào trường chất lượng cao (có thể dùng đề của phòng giáo dục); giai đoạn 2 : cho phụ huynh HS đăng ký theo nguyện vọng và giai đoạn 3 phân theo địa bàn.
*Bà VÕ THỊ THU NGA (phó Phòng GD-ĐT Phú Nhuận): "Thi mới công bằng"
Kiểm tra học kỳ II (ở lớp 5) thường không có kinh phí như các kỳ thi và quan trọng là không có những qui chế ràng buộc nên việc coi thi chấm thi khó chặt chẽ. Lấy kết quả này xét tốt nghiệp tiểu học thì được nhưng để tuyển vào lớp 6 lại không có sự công bằng.
Do vậy theo tôi, nên tổ chức thi tuyển vào lớp 6 và cho HS đăng ký thi theo nguyện vọng. Nguyện vọng 1, HS có thể chọn trường trọng điểm; nguyện vọng 2 vào một trường công lập nào đó. Nếu vẫn không đậu thì được phân bổ vào bán công theo địa bàn.
Để tránh phát sinh chuyện luyện thi, không nên kéo dài thời gian mà tổ chức thi tuyển lớp 6 sớm trong tháng năm. Những em nào cảm thấy yếu không cần thi thì thôi, cứ để phòng giáo dục tự phân bổ.
* NGƯT CHU XUÂN THÀNH: "Cần cơ chế riêng cho những trường thu hút nhiều HS"
Điều làm tôi rất băn khoăn là việc tồn tại của những trường THCS chất lượng cao. Nếu trường chất lượng cao là biến tướng của trường chuyên thì đã đi trái với nghị quyết của T.Ư: không có trường chuyên, lớp chọn bậc THCS.
Nếu tình hình chưa cải thiện ngay được, theo tôi, có thể áp dụng biện pháp tạm thời: chọn ra một số trường đang chịu áp lực cao trong mùa tuyển sinh để tổ chức thi tuyển vào lớp 6. Nhưng phải có cơ chế riêng cho những trường này: thu học phí cao hơn so với các trường khác.
Bên cạnh đó cũng phải qui định chế độ miễn giảm đặc biệt cho những HS nghèo khi vào học ở các trường này. Các trường THCS còn lại cứ tuyển HS theo địa bàn gần nhất, không cần phải thi tuyển chỉ thêm tốn kém.
* TS DƯƠNG THIỆU TỐNG: "Không để tồn tại trường trọng điểm, chất lượng cao"
Tôi rất tán thành chủ trương bỏ thi tốt nghiệp tiểu học. Nhưng nếu ngành giáo dục cứ để tồn tại nhiều loại hình trường THCS như hiện nay: trường trọng điểm, trường chất lượng cao, trường công lập, trường bán công... thì rất khó tạo được sự công bằng trong tuyển sinh lớp 6.
Tôi không thể hiểu được trường trọng điểm, trường chất lượng cao là như thế nào. Ai đặt ra các trường này? Chính việc “đặt ra” đó đã tạo nên tâm lý nhất định phải cho con mình vào học trường điểm của đa số phụ huynh.
Theo tôi, ở bậc phổ thông không nên để tồn tại các loại trường chuyên, trọng điểm, chất lượng cao. Có thể gọi là công bằng được không khi số HS vào trường trọng điểm hầu hết là con em gia đình giàu có?
Theo tôi, ngành giáo dục nên định hướng phát triển theo xu thế chung của các nước trên thế giới: một trường học giảng dạy liên thông từ cấp tiểu học đến THPT. HS học xong bậc học này sẽ được tiếp tục học lên bậc học cao hơn, không phải trải qua thi tuyển hay xét tuyển như hiện nay.
