Nguyễn Đức Tâm là một cán bộ Đoàn năng nổ và hoạt bát của ĐH Luật TP.HCM, khi tốt nghiệp và được giữ lại trường làm cán bộ phòng CTCTSV, những tưởng Tâm sẽ bắt đầu những bước đi vững chắc trong cuộc sống và nghề nghiệp. Khi phòng này được thu tiền học phí của SV, Tâm là người trực tiếp tham gia thu.
Cứ thế những đồng tiền học phí của SV đã được Tâm “tiêu thụ” cho riêng mình. Khi nhà trường phát hiện thì số tiền đã lên đến hàng trăm triệu đồng, tất nhiên sau đó Tâm đã bị buộc thôi việc...
Đồng nghiệp với Tâm là Lê Nhất Trí, cũng tham gia lấy tiền của SV phục vụ mục đích cá nhân. Và cũng như Tâm, Lê Nhất Trí cũng từng được đánh giá là cán bộ trẻ có năng lực.
Vụ biển thủ học phí của SV hệ chính qui xảy ra từ khoảng tháng 7-2002, liên quan đến ba cán bộ phòng CTCTSV của trường này với số tiền biển thủ lên đến 500-600 triệu đồng.
Nhưng tại sao phòng CTCTSV, một nơi không hề dính líu đến tiền bạc lại được giao thu học phí? Ông Nguyễn Văn Luyện - hiệu trưởng nhà trường - giải thích: “Xét thấy thực tế số SV tương đối đông, việc thu học phí đòi hỏi nhiều nhân lực trong khi phòng tài vụ nhân sự không đảm nhận được. Về phía SV việc nộp học phí cứ lai rai, kéo dài nên việc giao thu học phí cho phòng CTCTSV là tương đối phù hợp” (!?).
Khi phát hiện ra biển thủ, ĐH Luật TP.HCM đã tiến hành thu hồi như thế nào? Trường đã ráo riết “giúp đỡ, giáo dục, động viên” gia đình của Tâm và Trí... thế chấp nhà để bồi hoàn lại cho trường.
Thậm chí trường còn tạo điều kiện giúp đỡ Lê Nhất Trí và Nguyễn Đức Tâm các thủ tục thế chấp ngân hàng để vay tiền.. Thời gian tác động, thuyết phục các đối tượng kéo dài hơn sáu tháng, cuối cùng cũng thành công... cốc.
Số tiền nợ hiện nay là bao nhiêu? “Một người đã trả hết, còn hai người này mới chỉ trả được một ít, hiện còn nợ khoảng hơn 300 triệu đồng”, hiệu trưởng ĐH Luật TP.HCM cho biết.
Và vì vậy, ĐH Luật TP.HCM phải làm công văn gửi Công an TP.HCM nhờ thu hồi tiền, và đề nghị nếu có đầy đủ chứng cứ thì xử lý theo pháp luật.
Tiền thu hồi chưa hết, cán bộ trẻ lại phải ra đi... Xem ra đây cũng là một bài học đau lòng về công tác tổ chức và quản lý tài chính ở các trường ĐH, CĐ.
