Nemo: câu chuyện thần thoại đầy tính nhân bản
TT - Biển lung linh xanh thẳm, muôn sinh vật biển sống động, vô số loài cá ngũ sắc tung tăng... Hình ảnh bộ phim hoạt hình đồ họa vi tính không gian ba chiều (3D)Finding Nemothật kỳ ảo và bắt mắt người xem. Nhưng tại saoNemokhông chỉ thu hút con nít mà người lớn xem cũng cảm động?
Đó là một đại dương như một xã hội thu nhỏ với đủ đầy người tốt, kẻ xấu. Nền tảng chuyện phim là hành trình đầy gian nan của một chú cá bố tên Marlin đi tìm con mình là Nemo.
Marlin đã mất đi người vợ yêu dấu sau một trận tấn công kinh hoàng của cá mập, nên cũng dễ hiểu khi người cha nhất quyết bảo bọc chú cá con duy nhất sống sót. Sự khắt khe của người lớn là đúng, chỉ quên một điều: tuổi trẻ bao giờ cũng hăm hở đối diện với những điều mới lạ. Nemo đã lao ra đại dương mới mẻ nhưng đầy bất trắc. Rủi thay cậu bị một người nhái tóm gọn.
Marlin đã làm một chuyện tưởng chừng vô vọng và hão huyền: tìm con giữa trùng khơi. Người bố ấy đã trải qua bao hiểm nguy sinh tử, chiến đấu chống lũ cá mập to xác, thủy quái nơi vực sâu, thoát ra khỏi bụng cá voi, vượt qua vòng vây lũ sứa dày đặc... để đến tận nơi Nemo đang bị giam cầm trong một hồ cá kiểng.
Thông điệp đầu tiên nẩy lên của phim chính là tình cha con, rộng hơn là tình cảm gia đình mà các nhà xã hội học ở phương Tây lẫn phương Đông đều lo lắng về sự mai một trong thời đại mới. Và không chỉ vậy, Nemocòn lung linh những tình bạn đẹp.
Người bạn đường Dory dù chỉ tình cờ quen nhưng đã nhiệt tình sát cánh cùng Marlin để chú cá bố không đơn độc trong cuộc hành trình. Cách giáo dục con cái tự lập cuộc sống, cho chúng rèn luyện và chứng tỏ khả năng từ sớm của bác rùa tốt bụng Crush cũng rất đáng để cho các bậc phụ huynh suy gẫm.
Finding Nemo: Hãng Walt Disney.
Đồng kịch bản và đạo diễn: Andrew Stanton (từng được đề cử Oscar và là chủ xị phim hoạt hình ăn kháchA bug's life-1998).
Tựa VCD tại VN:Cuộc phiêu lưu của Nemo.
Câu tự nhận “150 tuổi, nhưng tâm hồn còn trẻ bạn ơi” của Crush cũng không chỉ để khán giả bật cười suông mà thật ra đã định nghĩa về “tuổi trẻ” rất hàm súc ở khía cạnh tâm hồn.
Những nhân vật phụ như lão cá Gill giúp đỡ Nemo thoát khỏi hồ cá, vịt biển Nigel quên thân mình đưa Marlin đến gặp con đã điểm tô thêm tính nhân bản của câu chuyện thần thoạiNemo: dù sao đi nữa thì cuộc sống này vẫn đầy ắp bao tấm lòng nhân hậu, hướng thiện.
Vâng, cái tài của nhà làm phimFinding Nemolà mượn chuyện của cá để nói đến tình người. Mà lại “nói” quá dễ thương, hài hước và xúc động.
