Thi công sửa chữa hầm chui cầu Văn Thánh 2 trên đường Nguyễn Hữu Cảnh, quận Bình Thạnh
Tại buổi hội thảo “Xã hội hóa vốn đầu tư phát triển hạ tầng kỹ thuật giao thông TP.HCM” tổ chức vào sáng 23-9, ông Nguyễn Thiện Nhân, phó chủ tịch UBND TP.HCM, cho biết khó khăn nhất của TP.HCM là vốn đầu tư cho hạ tầng kỹ thuật giao thông.
Theo ông Trần Quang Phượng, phó giám đốc Sở Giao thông công chánh (GTCC) TP.HCM, số vốn 175.783 tỉ đồng (chưa kể đến nguồn vốn dành cho hàng không và đường thủy) để xây dựng đường trục hướng tâm, các đường vành đai, các trục xuyên tâm, cải tạo các đường phố chính nội ô, xây dựng các cầu lớn... Trong khi đó vốn ngân sách không đủ đáp ứng nhu cầu này, vì vậy rất cần đa dạng hóa hình thức đầu tư dự án để huy động mọi tiềm lực xã hội.
Sở GTCC TP.HCM đề xuất ba phương thức huy động vốn: đầu tư bằng BOT (đầu tư, kinh doanh và chuyển giao); tạo vốn đầu tư thông qua đấu giá quyền sử dụng đất và phát hành trái phiếu đô thị.
Trong đó, tạo vốn bằng đấu giá quyền sử dụng đất là một phương thức mới cần được nghiên cứu áp dụng. Riêng phương thức tạo vốn bằng phát hành trái phiếu đô thị càng cần được xem xét đối với các dự án cấp bách.
Đồng tình với đề nghị của Sở GTCC TP.HCM về huy động vốn bằng hình thức phát hành trái phiếu đô thị TP, bà Giao Thị Yến - tổng giám đốc Quĩ Đầu tư phát triển đô thị TP.HCM - nói đây là một phương thức huy động vốn trực tiếp, rộng rãi, mang tính chiến lược, vấn đề chính của phát hành trái phiếu là “thanh khoản”, tức người sở hữu trái phiếu có thể mua bán để sinh lợi. Giải quyết vấn đề “thanh khoản” là yếu tố quan trọng gắn liền với phát triển thị trường vốn, thị trường chứng khoán.
Nhấn mạnh phương thức huy động vốn từ quĩ đất, ông Lương Văn Lý - phó giám đốc Sở Kế hoạch và đầu tư - cho rằng cần qui hoạch lại đất an ninh quốc phòng trên địa bàn TP, vì có nhiều khu đất thuận lợi về mặt kinh tế nhưng lại không có ý nghĩa lớn về mặt an ninh quốc phòng, nhiều khu đất còn bỏ trống hoặc sử dụng không hiệu quả.
Ngoài ra, cần sử dụng hiệu quả đất kho tàng bến bãi, theo đó chuyển phần lớn diện tích mặt bằng được giao có tính chất bao cấp trước đây cho các cơ quan, đơn vị đưa vào hoạt động sản xuất kinh doanh. Để khai thác quĩ đất như một nguồn vốn phát triển hạ tầng kỹ thuật giao thông, TP cần có qui hoạch chi tiết. Đối với những khu đất đã qui hoạch, TP nên tổ chức bán đấu giá công khai để mọi thành phần kinh tế tham gia mua bán, chuyển nhượng.
Phó chủ tịch UBND TP.HCM Nguyễn Thiện Nhân cho biết sẽ có sáu phương thức tạo vốn để triển khai các dự án giao thông gồm: vốn ngân sách, vốn đầu tư BOT, khai thác quĩ đất, doanh nghiệp thi công ứng vốn trước, vốn vay ODA và loại dự án đầu tư theo phương thức Nhà nước và nhân dân cùng làm.
Trong tháng 10-2003, UBND TP.HCM sẽ ban hành nhiều qui chế để huy động vốn đầu tư xây dựng cơ sở hạ tầng kỹ thuật giao thông như: qui chế khai thác quĩ đất phát triển giao thông, qui chế thi công ứng vốn trước bằng hình thức đấu thầu, qui chế quản lý vốn ODA và hoàn thiện qui chế quản lý và đầu tư xây dựng ở TP.HCM.
