CHO THUÊ:LẦU 1 TTTM Lucky Plaza, 38 Nguyễn Huệ và 69 Đồng Khởi, Q.1, diện tích: 750m², thích hợp kinh doanh siêu thị, showroom, văn phòng, trường học. Nhà bán: số 557/T/7 đường Nguyễn Tri Phương, Q.10, 3 lầu, 7 phòng, mặt tiền đường nội bộ 20m, thuận tiện làm văn phòng, trường học, nhà ở. Liên hệ: 24 Nguyễn Thị Nghĩa, Q.1. Điện thoại: 9254937 hoặc 0918.04.5908 (gặp anh Phương).
NHÀ CHUNG CƯcăn bìa, trệt, rất tiện lợi, 3,6mx7,2m. Đ, N, ĐT. Giá thương lượng. Miễn trung gian. LH: 1.24C C/c Cô Giang, Q.1.
NHÀ BÁN 265/7/32 PHẠM NGŨ LÃO, P.PNL, Q.1. DT: 3,8mx10m, 1 trệt, 1 gác, ĐT, ĐN riêng, gần chợ, trường, công viên. Giá 120L SJC (miễn TG). LH: cô Nga 8376973.
NHÀ MT CHO THUÊ DÀI HẠN.7,15mx16m. ĐC: 1A Thạch T.Thanh, Q.1. KT đẹp, 4 P.máy lạnh, bếp ăn, 2 P.khách, garage. Tiện làm văn phòng ĐD, CT. Giá thuê 850 USD. Liên hệ: 8203389 - 0913.90.1509 - 0913.11.4127. Miễn trung gian.
CHO THUÊ NGUYÊN CĂN SỐ 3 BÙI VIỆN, P.PNL, Q.1. Nhà mặt tiền ngang 8m, tổng diện tích 100m² gồm 1 trệt, 1 lầu. Nhà nằm trong khu phố Tây. Giá thỏa thuận. Gặp Thu Hiền 0908.32.0762.
CHO THUÊ NHÀ MẶT TIỀN NGUYÊN CĂN255 Trần Quang Khải, Q.1. Thuận tiện kinh danh, văn phòng giao dịch. Tầng trệt: 40m² cửa hàng + 20m² ăn, bếp, WC. Lầu 1: 20m² ở + WC. Liên hệ: 8469184 (A.Lâm, C.Minh).
CẦN THUÊ BIỆT THỰ, NHÀ PHỐ, CĂN HỘ(mặt tiền, hẻm xe hơi) làm nhà ở, VP, trường học ở Q.1, Q.2, Q.3, BT, PN, TB, Q.10. LH: Công ty TNHH Chào, 9120004 - 8273052.
BÁN GẤP NHÀ:168/35/2A NGUYỄN CƯ TRINH, Q.1. DT: 3mx10m, trệt, gác suốt. Điện, nước, điện thoại riêng. Hẻm rộng, cụt, an ninh, CQTN. Giá 115L. ĐT: 8379466 - 0918.34.8222 gặp A.Phụng.
NHÀ MỚI XD CẦN CHO THUÊ PHÒNG TẠIĐC: 163/9B Bến Chương Dương, P.Cầu Ông Lãnh, Q.1. DT phòng: 5mx10m = 50m², giá thuê 1,2 triệu đồng phòng/1 tháng. Phòng sạch đẹp thoáng mát, nhà vệ sinh riêng, tiện nghi sinh hoạt. Cần cho người thuê đi làm việc, công tác, học tập. Xin liên hệ: cô Hồng, ĐT: 8369908.
SANG CĂN HỘ C/C 89-91 NGUYỄN DU.Trung tâm quận 1. Diện tích 4mx6m, tiện nghi đầy đủ, hợp đồng xanh. Giá 48L SJC, còn thương lượng. L.hệ: anh Hùng, phòng 25, lầu 2. ĐT: 8239031 - 0903.71.9225.
NHÀ HẺM 5m: 233/3 NGUYỄN TRÃI, P.NCT, Q.1. DT: 3mx20m, 1 trệt, 2 lầu = 310L (mời anh Nghĩa trả 295L đến thương lượng). Đất thổ cư 2 MT, đường Lê Văn Quới xã Bình Trị Đông, BC. DT: 21,5mx60m, giá 4,5 tr/m², có thể chia 3 nền. LH: Cường 0908.16.8333 - 0903.70.7333.
BÁN NHÀđường Bùi Thị Xuân, P.Bến Thành, Q.1. Hẻm cụt rộng 5m. DT: 3,95mx20,5m. Chủ quyền bìa hồng. LH: 0903.39.2724 anh Út. Miễn trung gian.
NHÀ CHO THUÊ:số 19 Hoàng Sa, P.Đakao, Q.1. DT sử dụng: ngang 4m, dài 14m, 4 tầng lầu, mới xây có 7 phòng đầy đủ tiện nghi. ĐT sau 16g 8229089 gặp Mai, 18g gặp Tuyết - Sơn 8222055. Có bán 2 máy đánh trứng loại công nghiệp, máy lớn thố đựng khoảng 20 lít. máy nhỏ thố đựng 10 lít. ĐT: 8222055 sau 18g.
BÁN HOẶC CHO THUÊ NGUYÊN 2 CĂN (LẦU 1),mặt tiền đường lớn, 8,6mx18m, nội thất thoáng mát, có hành lang riêng đi vào, 5 phòng lịch sự (dạng villa lầu), ngay ngã 5 giao lộ (TT Q.1), gần khu khách sạn, trường học, chợ đầu mối, giá thỏa thuận. (Ưu tiên làm VP). LH: C.Tuyết (số 6 Bùi Viện - T.H.Đạo), ĐT: 08.8368495 - 0918.65.4967.
CHO THUÊ NHÀ 4 TẦNG, rộng rãi, thoáng mát, mặt tiền kênh Thị Nghè. Liên hệ: 41 đường Hoàng Sa, P.Đakao, Q.1, TP.HCM. ĐT: 9100300 - 0903.99.2791 gặp bà Ky.
