CHO THUÊ DÀI HẠN: Khách sạn 15 phòng đang kinh doanh, tại 625 Điện Biên Phủ, P.1, Q.3 (ngã bảy). DT: 10mx20m, 3 lầu. Có thể làm văn phòng cho thuê. Địa điểm thuận lợi, chỗ đậu xe ôtô an toàn. ĐH điện, nước, ĐT, máy phát điện riêng. Giá 1.800 USD/tháng. L/hệ: cô Hưng, ĐT: 8322007 - 8322740.
NHÀ BÁNSỐ 174/79 NGUYỄN THIỆN THUẬT, P.3, Q.3, TP.HỒ CHÍ MINH. Diện tích 4,2mx9m. Nhà đúc kiên cố 1 trệt, 1 lầu. Khu trung tâm, gần chợ, trường học, bệnh viện. Hẻm rộng 8m. Giá thương lượng. Miễn trung gian. Liên hệ điện thoại: 8330518 (gặp cô Nga); 0903.91.0896 gặp anh Sơn.
NHÀ BÁN:145/36 NGUYỄN THIỆN THUẬT, P.1, Q.3. Khu trung tâm, 6,1mx17m. Hẻm xe hơi, 1 trệt, 1 lửng, 3 lầu, sân thượng, nội thất cao cấp. Liên hệ: cô Thư 0903.63.5009 (trong giờ HC) hoặc 8334287 (sau 17g).
NHÀ BÁNtrong hẻm đường Nguyễn Đình Chiểu, Q.3. DTSD: 51,4m², trệt + gác gỗ, nhà nở hậu 4,6m, hẻm an ninh, gần chợ, gần trường học. Giấy tờ hợp lệ, ngay chủ bán, miễn trung gian. Giá 72L SJC. Liên hệ: chị Hằng, ĐT: 0908.02.1102.
NHÀ BÁN: 2 MTSỐ 540 CMT8, P.11, Q.3. DT: 6,2mx9,3m (DTSD: 115m²). Chủ quyền hồng. ĐT: 9311281 - 0913.67.0160 gặp cô Mai hoặc A.Tuyên.
TRUNG TÂM LUYỆN THI ĐẠI HỌC- Đại học Sư Phạm TP.HCM, Cơ sở 700 Lê Hồng Phong, ĐT: 8632481. Cần nhà trọ cho học viên. Những gia đình ở các quận Phú Nhuận, quận 3, 5, 10, 11. Có nhu cầu cho thuê xin liên hệ địa chỉ trên hoặc ĐT trong giờ hành chính.
VĂN PHÒNG CHO THUÊ TT Q.3. DTSD: 11m² và 33m², đầy đủ tiện nghi, giá 200 USD/tháng. Xin liên hệ địa chỉ: 261B Hai Bà Trưng, P.6, Q.3. ĐT: 8298875 gặp C.Trang.
NHÀ MT BỜ KÈđường nhựa 12m, kẹt tiền bán rẻ, TT Q.3 Lý Chính Thắng, P.8, Q.3. 3,5mx13m, nở hông 5m, đúc 4,5 tấm, 6 PN, 4 toilet, 1 PK, 1 bếp. KV rất đẹp, thoáng mát, sẽ thành đường Hoàng Sa (ĐD chùa Vĩnh Nghiêm), giữa NKKN và Hai Bà Trưng. CQTN sổ hồng. 325L SJC. LH: Mẫn 0913.91.9693 - 8361384. MTG.
NHÀ BÁN:184/28 LÝ CHÍNH THẮNG, P.9, Q.3. Hẻm 5m cạnh nhà VHPN Q.3 vào 20m. DT: 4,3mx11,6m + sân. Lầu gỗ suốt, balcon đúc. ĐN, ĐT, M.lạnh. GTHL. Giá 150L SJC. Nhà trống. Liên hệ: 8398565 bà Tư mở cửa xem nhà hoặc 0913.91.8082 cô Yến.
NHÀ BÁN GẤP:633/30 ĐƯỜNG ĐIỆN BIÊN PHỦ, PHƯỜNG 1, QUẬN 3. Hẻm gần trường, chợ, điện nước, điện thoại đầy đủ. Ngang 3,6mx11m. Giá 150L SJC (còn thương lượng), khu phố an ninh. LHĐT nhà 8302005.
CẦN BÁN GẤP:trung tâm thành phố, khu an ninh, gần trường học, chợ, siêu thị, bệnh viện. DT: 5mx7m, gác suốt. Điện nước riêng, ĐT đầy đủ. CQ hồng. Giá 108L SJC. Miễn trung gian. Xin liên hệ: C.Phượng 8394005. 16/18/22 Nguyễn Thiện Thuật, P.2, Q.3.
BÁN NHÀ MTđường Hồ Xuân Hương, P.6, Q.3. DT: 5mx32m. Nhà nát tiện xây dựng lại, đồng hồ điện nước riêng (điện 3 pha). Tiện KD, mở văn phòng. Chủ quyền tư nhân. Giá cả thương lượng. Liên hệ: cô Loan 0918.00.0309.
NHIỀU PHÒNG CHO THUÊ DÀI VÀ NGẮN HẠNmặt tiền, ngay trung tâm Q.3. Đầy đủ tiện nghi, lịch sự, sang trọng như khách sạn. Giá cả bình dân. Thích hợp cho Việt kiều và người nước ngoài thuê. Có hầm để xe bảo vệ 24/24. Liên hệ: cô Lan 0908.11.5253.
BÁN NHÀ:HẺM 94D ĐƯỜNG CAO THẮNG, P.4, QUẬN 3. Cách mặt đường 20m, đối diện Viện mắt Cao Thắng. DT: 5,3mx8,3m, gác suốt 2 phòng. Nhà đẹp, điện nước chính, gần chợ, trường học. Giấy tờ hợp lệ, bao sang tên. Giao nhà ngay. Giá 175L SJC. Liên hệ ĐT: 8344581 - 0918.20.8686 gặp cô Hường/ cô Hồng.
CẦN BÁN GẤP NHÀSỐ 136/43 TRẦN QUANG DIỆU, P.14, Q.3. Đúc 3 tấm, 2 lầu, 1 sân thượng. DT: 5mx13,5m, 4 phòng ngủ, 3 toilet, tiện nghi đầy đủ. Nhà đẹp, hẻm xe hơi. Liên hệ: 8422682.
NHÀ MT CHO THUÊ NGUYÊN CĂN4mx21m, trệt, 2 lầu. Điện, nước, điện thoại đầy đủ. Nhà trống giao ngay, tiện làm văn phòng 8.000.000 đ/tháng. Đ.chỉ: 12 Trương Quyền, P.6, Q.3. Liên hệ: 0913.91.1982 - 9300635 ngoài giờ HC gặp Hương.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀ443/82 LÊ VĂN SỸ, P.12, Q.3. DT: 4,1mx15m, gác suốt, căn bìa (không LG). Khu an ninh, lịch sự, hẻm xe hơi, gần chợ, trường học, nhà thờ. Điện + nước + ĐT đầy đủ. Giấy tờ hợp lệ. Giá 200L SJC (còn thương lượng). Điện thoại: 9320003.
BÁN NHÀ MT Ng.Đ.Chiểu, Q.3. 4mx15m, 3 lầu đẹp, 830L. Huỳnh V.Bánh, PN, 3,5mx15m, 3 lầu đẹp, 380L. Hẻm đẹp Lý Chính Thắng 7mx27m, 550L (HĐX). Phan Tây Hồ, PN, 4mx8m, gác suốt, 75L, khu an ninh yên tĩnh. LH: Uyên 8457528 - 0908.20.5266.
