NHÀ MẶT TIỀN TRUNG TÂM TPđối diện ngân hàng, cơ quan. Khu tuyệt đối an ninh. DT: 4mx20m, đúc 2,5 tấm. Chủ quyền tư nhân. Đồng hồ điện nước đầy đủ. Giá 595L SJC. Địa chỉ: 85 Lê Quốc Hưng, P.12, Q.4. Liên hệ: anh Trung. Miễn trung gian.
NHÀ BÁN42/1 BIS NGUYỄN KHOÁI, P.2, Q.4. Ngang 5mx11m, gác suốt. Điện nước chính, giấy tờ hợp lệ. Giá 80L SJC. ĐT: 0903.94.2725 - 0918.31.4988 - 8263905 gặp Vũ, Kim Anh. Miễn trung gian.
QUẬN 5 BÁN KS TẠI Q.5, TP.HCM. 30 phòng tiện nghi, cầu thang máy, đang kinh doanh tốt. Giấy tờ chính chủ. LH: chị Ngọc, ĐT: 0903.13.8312.
NHÀ BÁN514/25 Hàm Tử, P.6, Q.5, 1 trệt, 2 lầu, DT: 3,6mx12m, hẻm 6m, GTH.lệ, điện 2F & 3F, đồng hồ nước, điện thoại. Nhà 44/6 mặt tiền Phan Văn Hớn (Tỉnh lộ 14 cũ) 5,5mx31m DT sổ hồng 140m², DTSD: 175m², đường rộng 25m, 350L SJC. 30/3 mặt tiền Cộng Hòa, P.15, Q.TB, trước 3,7m, sau nở hậu 5,6m, dài 43,85m, sổ hồng, DT: 210,8m², giá 700L SJC, miễn trung gian. LH: 9551106 - 0908.46.3499 gặp Quyên.
BÁN NHÀngay trung tâm, giáp quận 1, gần chợ, trường học, bệnh viện. Ngang 3,7m, nở hậu 3,75m, dài 18m, sân dài 4m. Hẻm dự kiến lộ giới 10m. Nhà tuyệt đẹp. Một lầu, sân thượng, 2 toilet, máy nước nóng, lạnh, salon... Giá 265L SJC. LH: 378/21 An Dương Vương, P.4, Q.5, ĐT: 8303047.
BÁN NHÀ12/5 NGUYỄN VĂN ĐỪNG, P.6, Q.5. Khu yên tĩnh, an ninh gần chợ, trường học, BV. DT: 4,2mx11,45m (48m²), hướng Đông, GTHL. Giá 130L SJC. LH: chú Nùng, ĐT: 7430737.
NHÀ BÁN.DT: 3mx15m, 1 lầu, 1 lửng, có CQ hồng. Số 77 Trần Phú, P.4, Q.5. Giá 270L SJC. Có điện nước. Miễn trung gian.
NHÀ BÁN.1. 600/200 Nguyễn Chí Thanh, P.4, Q.11, 4mx18m, 2 lầu đúc, 2 WC, đẹp, giá 160L SJC. 2. Bán hoặc cho thuê 4,2mx16m, nở hậu 6,6m, 2 lầu, 2 lửng, hẻm lớn, căn cuối, giá 550L SJC. 97/8C Phù Đổng Thiên Vương, P.11, Q.5. ĐT: 8551363 - 0913.92.4713 cô Hồng.
BÁN NHÀ MẶT TIỀNSỐ 18 TRẦN ĐIỆN, P.10, Q.5. Ngang 4mx18m, 3 lầu đúc, đầy đủ tiện nghi. Nhà trống giao ngay. Chủ quyền tư nhân hợp lệ. L.hệ: 8275801 - 0908.31.8883 gặp anh Hưng.
QUẬN 6 CẦN BÁN NHÀSỐ 127/30 ĐƯỜNG MAI XUÂN THƯỞNG (trệt). Ngang 4,1m, dài 22m, nở hậu, hẻm xe tải. Khu an ninh gần CA Q.6. Giấy chủ quyền đầy đủ. Giá 98L SJC. ĐT: 9508439 - 8866614.
NHÀ BÁN:S4 CƯ XÁ PHÚ LÂM B, PHƯỜNG 13, QUẬN 6. Ngang 2,6m, dài 13m, 1 trệt, 1 lửng gỗ, mái tôn, 2 tường riêng. Gần chợ, trường học, khu dân cư ổn định, hiện đang cho thuê 1 triệu/tháng, mua bán giấy tờ tay có tờ khai địa chính năm 1999. Giá 36L SJC, có thương lượng. Liên hệ: 0913.77.1923 gặp Hòa - 0903.86.9697 gặp Trung.
CẦN SANG NỀN NHÀ LÔhướng Đông Nam. DT: 3,2mx11m, thuộc phường 7, quận 6. Xin liên hệ: A.Đông, ĐT: 0913.72.6380. Xin miễn trung gian.
BÁN NỀN NHÀSỐ 2 ĐƯỜNG SỐ 24 Khu dân cư Bình Phú, đối diện Metro, dài 24m, ngang 4,4m. Giá bán 210L. Liên hệ: 8546537 chị Loan, DĐ: 0903.94.0290 A.Thiết.
CẦN BÁN NHÀ GẤP, số 59 đường số 9 C.xá đài Rađa, Phú Lâm, P.13, Q.6. DT: 4mx16m, trệt, 1 lầu, phòng khách, 2 PN, 3 WC, bếp, sân thượng, C.quyền hồng, hướng Đông Bắc. LH: chị Trâm, ĐT: 9060330.
NHÀ 2 MTSỐ 241/110 BIS A NGUYỄN VĂN LUÔNG, P.11, Q.6, DT trệt: 474m², 1 trệt, 2 lầu, 950L. Nhà cấp 4: Ng.V.Luông, 13mx13m, có thể chia 3 căn, 360L. Nhà 2 MT, 634 Phạm Văn Chí, P.8, Q.6, DT trệt: 10mx23m, nở L 17m, DT trệt: 328m², nhà mới, trang trí cao cấp, 850L. Cả 3 có chủ quyền hồng. LH: Cường 0908.16.8333 - 0903.70.7333.
BÁN NHÀ SỐ 55 ĐƯỜNG SỐ 9 ĐÀI RAĐA PHÚ LÂM, Cư xá Ba Son P.13, Q.6, đường nội bộ 8m. DT: 4mx16m, nhà trệt có sẵn móng băng, có thể đúc lên 3,5 tấm. ĐN đầy đủ, CQ hồng, giá 130L (thương lượng). LH: 9900985 gặp Hằng hoặc 0913.97.8071 gặp Phương.
