CẦN THUÊ NHÀ TẠI Q.10trong hẻm hoặc mặt tiền làm mái ấm cho trẻ đường phố. DT sử dụng 220m². Vui lòng liên hệ: A.Dân 9326484 - 0913.74.5857.
BÁN NHÀ MTđường Tô Hiến Thành, P.15, Q.10. DT: 4mx20m, một trệt, 2 lầu. Đồng hồ điện nước, giấy tờ hợp lệ, khu mua bán VLXD và TTNT gần siêu thị Cora, tiện mở văn phòng hoặc cho thuê (thu nhập cao). Hướng Đông Nam. Giá 720L SJC. Nhà có sân sau 2m. LH: 0908.50.6899.
CẦN BÁN NHÀ(đối diện siêu thị Maximark) số 6-47 đường 3/2, P.12, Q.10, Thành phố Hồ Chí Minh. Giá cả xin gặp trực tiếp bà Lan vào lúc 8g đến 12g hoặc 14g đến 17g.
NHÀ MẶT TIỀN LÊ HỒNG PHONGgần ngã tư 3/2, lầu 3. DTSD: 80m². Đẹp, rộng rãi, thoáng mát, đầy đủ tiện nghi, bán giá rẻ 60L SJC, đường đi riêng. Nhà giao ngay. Chủ quyền thành phố. L.hệ: 0918.26.4316 - 8436904 gặp Hồng.
BÁN NHÀ 2 CĂN:4mx12m, 2,5 tấm, đầy đủ tiện nghi, hẻm xe hơi (CQTN) giá 180L SJC. Và 1 căn 3 mặt hẻm 8m: 4,5mx17m, 3 lầu, 8 P.ngủ, M.lạnh, nước nóng, giường tủ, 2 sân thượng (CQTN) giá 300L SJC, thương lượng (miễn trung gian). Liên hệ: 577/U6 Bis Ng.Tri Phương, P.14, Q.10. ĐT: 0908.18.4499 - 9692672 (gặp Trân).
NHÀ BÁN400/3 NGÔ GIA TỰ, P.4, Q.10. Ngang 4,9m nở hậu 6,75m, dài 23m. Tổng diện tích: 132,8m². Hai mặt hẻm cụt trước sau. Nhà cũ tiện xây dựng lại. Điện, nước, điện thoại chính. Chủ quyền hồng. Giá 380L, còn thương lượng. ĐT: 8320492 - 9716899 gặp chị Huyền. Tiếp khách và xem nhà cả ngày.
XUẤT CẢNH BÁN NHÀhẻm chính 5m, nhà mới đẹp, cao cấp. Điện, nước, ĐT, máy nóng lạnh, sổ hồng. 5,05mx11,6m, trệt, lửng, 2 lầu, có hẻm hậu thoáng mát. Giá 290L. Tặng 1 số giường tủ bàn. Địa chỉ: 480/25 Nguyễn Tri Phương, P.9, Q.10. Xin ĐT trước 0913.63.6959.
BÁN NHÀSỐ 557/H13 TER NGUYỄN TRI PHƯƠNG, P.14, Q.10. C/xá Đồng Tiến, hẻm rộng 7m. Ngang 7,4m, dài 15m, cao 3 tầng + sân thượng. Chủ quyền hồng. Nhà xây dựng năm 2000. Điện thoại, nước thủy cục, 2 đồng hồ điện. Giá bán 600L. Xin liên hệ: 8646514 - 0903.33.2479 gặp chị Tốt, anh Dũng.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀSỐ 343/4 VĨNH VIỄN, P.5, Q.10. Nhà ngang 3mx8m, hẻm 4m. 1 trệt, 1 lửng, 2 lầu. Nhà đúc 4 phòng, 5 toilet. Tặng toàn bộ đồ dùng, 3 máy nóng, 3 máy lạnh, đầy đủ tiện nghi. Nhà có chủ quyền hồng. ĐT: 8531639 - DĐ: 0913.87.9744 gặp C.Hạnh. Giá 143L.
