CẦN TIỀN BÁN GẤPhẻm cụt lịch sự 13/4 Duy Tân, P.15, Q.PN. DTKV: 41m², nhà trệt, gác lửng, tiện xây mới. K.vực an ninh, toàn nhà cao tầng. CQH (không lộ giới). Giá 79L (TL). Tặng CPXD + BVTK. LH: 8484942 - 8482236 - 0903.62.2757 (Nhất).
CẦN BÁN GẤP:nhà mới xây đẹp, trang trí nội thất cao cấp. DT: 4mx7m, nở hậu 6m. Chủ quyền tư nhân hợp lệ. Điện, nước chính. Nhà trống giao ngay. Khu dân cư an ninh. Giá 65L SJC (còn thương lượng). Liên hệ ĐT: 8459696 - 0903.96.7317 - 0913.74.6099 để coi nhà (miễn trung gian).
NHÀ BÁN:182/11 LÊ VĂN SỸ, P.10, QUẬN PHÚ NHUẬN. DT: 5mx15m, 3 lầu đúc, 5 PN, sân thượng, NT đẹp, hẻm 6m. CQ hồng. Giá 390L SJC. LH trước khi xem nhà. ĐT số 8115002 - 0918.38.5355.
NHÀ BÁN:137/32/10 LÊ VĂN SỸ, P.13, Q.PN. Hướng Tây Nam. DT: 3mx16m + sân 3m gồm trệt + lửng + 1/3 đúc phía sau, 2/3 phía trước trải thảm. Nước thủy cục, điện chính, ĐT. Chủ quyền hồng. Giá 110L có thương lượng. LH: 7453296 - DĐ: 0903.98.7681 Loan, Minh.
NHÀ BÁN:201/5B (SỐ MỚI 201/9) NGUYỄN ĐÌNH CHÍNH, P.11, Q.PHÚ NHUẬN (đường Lê Văn Sỹ quẹo phải vào Huỳnh V.Bánh, qua cổng xe lửa số 6 quẹo trái). Hẻm 2,5m, hẻm cụt, cách đường 15m. DT: 4,3mx12m. ĐN, ĐT, M.lạnh, CQ hồng. Giá 130L SJC. Liên hệ: 8398565 Bà Tư, 0903.93.4312 anh Khanh.
BÁN NHÀ Q.PN. DT: 6mx7m, XD năm 2002, gồm 2 lầu + ST, 4 PN, đầy đủ tiện nghi, cấu trúc kiểu KS mini tuyệt đẹp. Điện nước chính + nước giếng, ĐT riêng, trong khuôn viên biệt lập, yên tĩnh, an ninh. GTHL. Giá 170L SJC (thương lượng). Bao sang tên. ĐT: 9952167 gặp cô Tám.
NHÀ BÁN178/4/7F PHAN ĐĂNG LƯU, P.4, Q.PN, DT: 3,7mx12m, 1 lửng, 2 lầu, giá 230L, nội thất đẹp. Nhà số 3/2/12b Thích Quảng Đức, DT: 4,2mx9m, gác lửng, giá 120L. L.hệ: 8449132 - 0903.88.9097 gặp C.Hằng. Còn thương lượng.
BÁN GẤP NHÀkhu an ninh, gần chợ, trường, gần ngã tư Phú Nhuận, gần đường lớn. DTSD: 60m², 3 phòng ngủ, 2 toilet, 1 phòng máy lạnh, đồng hồ điện nước chính, có giếng trời. Chủ quyền thành phố. Giá 78L SJC. ĐC: 469/49 Nguyễn Kiệm, P.9 (hẻm chùa Kỳ Viên ngó qua). ĐT: 0918.37.8722.
NHÀ BÁN33/14A LÊ VĂN SỸ, P.13, Q.PHÚ NHUẬN. DT: 3,5mx10,5m, 1 trệt, 2 lầu rưỡi đúc + sân thượng, nội thất đẹp, 1 P.khách, 5 P.ngủ, 1 bếp, 4 WC. Khu hẻm cụt an ninh yên tĩnh. Đồng hồ điện nước, điện thoại. Chủ quyền hợp lệ (sổ hồng). Giá thương lượng. 179L SJC. LH: 0903.70.5509 - 8398834 gặp A.Thạnh.
VILLA ĐƯỜNG HỒ BIỂU CHÁNH, P.11, Q.PN.TDT: 305m², 1 lầu đúc, 3 phòng ngủ. Hẻm lớn xe ôtô vào tận nhà, sân vườn rộng nhiều cây ăn trái. Hiện đang cho người nước ngoài thuê, hợp đồng dài hạn. Nội thất cao cấp. Tặng máy lạnh + nước nóng. GTHL. Giá 1.650L SJC. LH: anh Ân 0903.33.1563.
NHÀ BÁN GẦN NGÃ TƯ PNsố 178/4/16, P.3, Q.PN. Nhà đúc 3 tấm, 1 trệt, 2 lầu, 1 ST. 1 PK, 4 PN, P.ăn, 3 WC. Ngang 4,5m, dài 10m, DTXD: 135m². Nhà cất năm 1998. Giấy tờ hợp lệ. Điện nước chính, máy nước nóng, ĐT. Khu an ninh. Giá 150L SJC. LH: 8421238 gặp ông Khai, Bà Tài.
BÁN 2 CĂN NHÀhẻm đi vào 6m, P.3, Q.PN, Phan Xích Long - Phan Đăng Lưu, DT: 3,15mx10,6m, 1 lầu đúc, giá 132L SJC. Nhà hẻm xe hơi P.5, Trần Bình Trọng - Ng.Văn Đậu, BT, DT: 3,6mx6m, gác suốt, balcon đúc, giá 63L. 2 căn CQ hồng, điện nước chính. ĐTLH: 0903.83.0257 - 9900147.
NHÀ BÁN27/4 TRẦN HỮU TRANG, P.11, Q.PN. Trệt, gác gỗ, đồng hồ điện nước chính, hẻm cụt. DTKV: 58,5m², có cửa hậu. Giá 150L SJC. Liên hệ: Phong & Cầm 0903.16.2779 - 0958.84.3789.
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂN140/31 ĐẶNG VĂN NGỮ, P.14, PN. Nhà 3 tấm rưỡi, 1 phòng khách, 1 phòng ăn, 4 phòng ngủ, 1 phòng thờ, 4 toilet nước nóng, máy lạnh, đồng dùng đầy đủ. Khu công chức. Giá 6.000.000 đồng/tháng. LH: 0908.19.7880 - 8461501.
NHÀ BÁNSỐ 22 NGUYỄN TRỌNG TUYỂN, P.15, Q.PHÚ NHUẬN. DT: 3,6mx20,5m, nở hậu 6,5m. Khu buôn bán kinh doanh. Liên hệ ĐT: 8443238 (ngã ba Ng.Trọng Tuyển - Phan Đình Phùng).
NHÀ BÁNSỐ 489A/23/121A HUỲNH VĂN BÁNH, PHƯỜNG 13, Q.PN. DT: 4mx9m, hẻm xe hơi, nhà một trệt, 1 gác lửng. Chủ quyền sổ hồng tư nhân. Đồng hồ điện riêng, nước riêng. Khu an ninh yên tĩnh. ĐT: 9905323. Giá thương lượng. Liên hệ gặp cô Chi, ĐT: 8451010.
NHÀ BÁN GẤP:TT Q.PN, nhà mới XD, 1 trệt, 2 lầu, ST, 4 P.ngủ, 1 P.khách lớn có hồ cá cảnh đẹp, 1 P.bếp rộng rãi, TTNT cao cấp. Hẻm thoáng mát yên tĩnh. DT: 3,6mx12m. Giấy tờ tư nhânhợp lệ. Giá 158L SJC. Liên hệ: 71/4 Phan Đình Phùng, Q.PN. ĐT: 9950174 gặp chú Năm.
BÁN NHÀ352B/28 ĐƯỜNG ĐÀO DUY ANH (Hồ Văn Huê 2), P.9, Quận Phú Nhuận. Hẻm đẹp, yên tĩnh. Khu an ninh tốt, không xa đường chính. Nhà cấp 4, tiện xây dựng mới. Giấy tờ hợp lệ. DT: 4mx18m. Giá 240L SJC (có thương lượng). Liên hệ ĐT: 04.8327855 anh Vân (ngoài giờ hành chính).
