CẦN TIỀN BÁN GẤP, giá rẻ, dễ mua, nhà mặt tiền đường phía sau chợ Hoàng Hoa Thám, P.13, Q.TB. DT: 4mx20m, gác gỗ, chủ quyền tư nhân. Và đất mặt đường khách sạn Thiên Đường, P.Tân Thới Nhất, Q.12, DT: 5mx22,7m. Giấy tờ đầy đủ. Liên hệ ĐT: 0903.22.6772.
BÁN NHÀ XƯỞNG: mặt tiền đường Lê Sao (đường 19 cũ) P.18, TB. Giấy hồng. DTXD: 8,1mx20m, DTSD: 192m², bêtông cốt thép. Điện 3 pha, điện sinh hoạt, điện thoại, nước đầy đủ. LH: 48A Văn Thân, P.8, Q.6. 9671558 gặp chị Ngọc. 0913.92.5906 gặp anh Tỷ. Giá 400L SJC (còn thương lượng). Xem nhà từ 9g-14g hàng ngày.
NHÀ BÁN58/7 ĐOÀN GIỎI, P.16, Q.TÂN BÌNH. DT: 4mx17,6m, DTXD: 61,6m². Sân riêng, có sổ hồng, giá 80L SJC. Xin liên hệ: 8850938 (chị Ngọc) 0918.54.3810 (anh Bình) 0903.64.6408 (anh Lâm).
BÁN NHÀ148 NGUYỄN TRƯỜNG TỘ, P.17, Q.TB đường xe tải, điện, nước, điện thoại đầy đủ, DT: 4mx16m, 1 trệt, 2 lầu, giá 160L SJC. Đất đối diện chợ Hạnh Thông Tây (mới) Gò Vấp, DT: 4,5mx20m, giá thương lượng. Liên hệ ĐT: 0903.33.9670 trước khi xem nhà đất.
ĐẤT PHƯỜNG 14, Q.TB.DT: 4mx15m = 60m², đất quy hoạch của Công ty phát triển nhà Tân Bình. Mặt tiền đường nội bộ 10m. Đối diện bệnh viện đa khoa Phú Thọ. Có sổ đỏ, bao sang tên. Bán 600 triệu (còn thương lượng). Liên hệ: 0913.60.2893 gặp Kim Thanh.
NHÀ BÁN:10/10 PHẠM VĂN HAI, PHƯỜNG 3, QUẬN TÂN BÌNH. DT: 3mx12m + gác gỗ. Khu an ninh gần chợ, nhà thờ, trường học. Hẻm xe hơi vào được. Điện nước máy, ĐT. Giấy tờ hợp lệ. Giá 105L SJC. Miễn trung gian. LL: 9905846 - 0903.65.5644 Tuấn + Cúc.
NHÀ CHO THUÊ21/15/2 Trường Sơn, P.4, Q.TB. Hẻm xe hơi, khu lịch sự người nước ngoài và công chức ở. DT: 4mx15m, 1 trệt, 2 lầu, 3 phòng ngủ, 1 bếp, 1 nhà khách, 3 toilet. Giá 4.500.000đ. Liên hệ: Hằng 9236787 - 8111459.
NHÀ BÁNđường Dương Văn Dương P.16, Q.TB. DT: 4mx12m (đường bêtông 6m). Nhà trệt, 1 gác lửng, 2 PN, có chủ quyền hồng. Giá 66L SJC. Nhà đẹp, khu vực an ninh, yên tĩnh. LH: 0903.87.6460 chị Lành.
NHÀ BÁN:Ngay mặt hông chợ Bà Hoa. DT: 4mx20m, 1 trệt, 1 lầu đúc. Nhà mới, địa thế đẹp, tiện kinh doanh. Điện, điện thoại, nước máy. Chủ quyền hồng. Giá 243L SJC. Địa chỉ: 33 CH Trần Mai Ninh, P.12, Tân Bình (bên hông chợ). ĐT: 0903.96.5945.
NHÀ BÁN:CẦN BÁN GẤP BIỆT THỰ CAO CẤP SỐ 373/40 đường CMT8, P.13, Tân Bình. Ngang 7m, dài 20m, đúc 3 tấm, 1 mái ngói. DT xây dựng 350m². Điện, nước riêng, CQ hồng. Giá 450L SJC. Gần chợ, trường học, nhà thờ. Liên hệ số: 8424221 - 0913.85.4365.
BÁN NHÀ140/D9 LẠC LONG QUÂN, P.9, Q.TB. Đường rộng 6m. DT: 4,05mx13,2m, nhà cấp 4, đồng hồ điện, nước. Gần chợ Ông Hoàng, Tân Bình, trường cấp 1, 2, 3. Xe lớn vào được. Giấy tờ hợp lệ. Giá 153L SJC, có thương lượng. LH: 0903.94.7826 - 8643662 gặp A.Tĩnh.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀSỐ 405/15/4 PHẠM VĂN HAI, P.3, Q.TB. Nhà gần chợ, trường học. Hẻm rộng. Giấy chủ quyền hồng. Điện nước riêng. Nhà trống, giao ngay. Giá 45L. Liên hệ ĐT: 8477794 gặp chị Thanh hoặc anh Phát.
CẦN BÁN GẤP NHÀtrong hẻm thông, số 355/8 Nguyễn Trọng Tuyển, P.1, Q.TB. DT: 3,5mx9,6m, nở hậu, gác suốt, balcon đúc. ĐN đầy đủ, khu an ninh, gần chợ, trường. Sổ hồng. Giá 120L SJC (còn thương lượng). Liên hệ SĐT: 8424159 - 9905651 gặp Linh. (Miễn trung gian).
NHÀ BÁNkhu dân cư ổn định, an ninh, hẻm lớn xe tải, gần đường CMT8. Nhà đang ở, tiện xây mới. DT: 4,1mx15m, giấy tờ hợp lệ. Giá 142L SJC. Miễn trung gian. Địa chỉ: 304/4D1 CMT8, P.13, Q.TB. Liên hệ điện thoại trước gặp chị Lan Anh, anh Hà: 0903.94.4986 - 0908.25.4708.
BÁN NHÀhẻm rộng Đ.Lạc Long Quân, P.8, TB. DT: 4mx12,5m, nở hậu 4,54m, gác suốt, balcon đúc. Điện chính, điện thoại, 2 nguồn nước. Phòng ngủ máy lạnh. Chủ quyền thành phố, bao sang tên. Giá 115L SJC. LH: Quang Lâm, 2669A Lạc Long Quân, P.10, Tân Bình. ĐT: 9715728 - 0918.40.2329.
BÁN NHÀC/C MỚI 100%, C/c khu CN Tân Bình. DT: 57m², 2 PN, PK, bếp, toilet. Hướng Đông mát mẻ, nhà mới, kiến trúc đẹp. Lầu 2: 260tr (có thể trả góp qua NH 60,5tr). Lầu 3: 230tr (có thể trả góp qua NH 46,5 triệu). LH: 0913.73.3927 - 8829767 chị Minh.
BÁN NHÀ:NHÀ MẶT TIỀN ĐƯỜNG NGUYỄN THÁI HỌC, SỐ 179, phường 17, quận Tân Bình. Chủ quyền hợp lệ. Diện tích: 12,5mx4,6m. Một lầu, 2 phòng ngủ máy lạnh, 2 toilet, có máy nước nóng. Nhà đẹp, giá 175L SJC. Xem nhà cả ngày tại địa chỉ trên, hoặc điện thoại: 8429813 gặp chị Châu.
NHÀ MẶT TIỀN CHO THUÊ DÀI HẠN, đúc 1 trệt, 1 lầu, mới xây, tiện nghi đầy đủ, đẹp. Điện thoại + điện + nước riêng. DTXD: 4mx3,5mx2. Giá thuê 1.500.000 đ/tháng, thích hợp cho CB CNV. Xem nhà tại số: 01 đường Ba Vì, phường 4, Q.T.Bình, ĐT: 8118407 - 0903.80.4146 - 0908.20.8160 gặp chị Vân Anh.
NHÀ BÁN:47 NGUYỄN MINH HOÀNG, P.12, Q.TB, SỐ CŨ C38K300. 4mx13m, 1 trệt, 2 lầu, sân thượng. TDTSD: 167m², 4 phòng ngủ + 5 toilet, đường nội bộ 10m. Tặng toàn bộ đồ dùng. Hiện đang cho nước ngoài thuê, có chủ quyền. Giá 245L, có thương lượng. ĐT: 0903.78.5751.
BÁN NHÀC/C mới 100%, lầu 1, KCN Tân Bình, DT: 71m², 2 phòng ngủ, 1 phòng khách lớn, bếp, 2 toilet: 360 triệu, còn TL (có thể trả góp NH 110 triệu 5 năm), khu thoáng mát, yên tĩnh, GTHL. Đất 43m², khu dân cư Đồng Diều, cách đường Chánh Hưng 200m, giá rẻ 4 triệu/m². LH: A.Minh 0908.44.0603.
NHÀ BÁN.DT: 4,35mx2,7m, 2 gác suốt, chủ quyền hồng, đường nội bộ nhựa 5m. Khu cư xá Tự Do, khu vực an ninh, yên tĩnh. Gần chợ, trường học, bệnh viện. Đồng hồ điện, nước, điện thoại. Giá bán 45L SJC. Liên hệ: A.Hưng 0903.86.8528.
CẦN SANG:ĐẤT KHU QUY HOẠCH AN CƯ, P.18, TB, ngang 8m, dài 18,5m, đường nhựa 10m, có sổ đỏ, giá 9.200.000 đ/m². Nhà số 23 đường Bàu Cát 1, P.13, TB, ngang 4m, dài 18,5m, 1 trệt, 2 lầu, có sổ hồng, giá 300L. LH: 0903.84.4632 gặp Lập.
NHÀ BÁN:30/8/2 ĐƯỜNG ĐẠI NGHĨA, PHƯỜNG 6, Q.TÂN BÌNH. DT: 4mx19m, giấy tờ hợp lệ, sổ hồng. Đồng hồ điện, đồng hồ nước. Nhà cấp 4, giá thương lượng. Miễn trung gian. ĐT: 9701130.
CẦN BÁN NHÀSỐ C27 ĐƯỜNG 27/3, P.14, Q.TÂN BÌNH (4mx16m), 1 trệt, 1 lầu đúc, mái tôn cách nhiệt, 2 toilet, 2 phòng ngủ, phòng khách, tiện nghi cao cấp. Đồng hồ điện nước riêng. Giấy tờ hợp lệ. Giá 115L SJC. Liên hệ: chị Xinh, ĐT nhà 5111241 - ĐTDĐ: 0908.39.1941.
CẦN BÁN CĂN NHÀ BIỆT THỰhai mặt tiền. Địa chỉ: 124A Trần Mai Ninh, P.12, Q.TB, TP.HCM. DT: 11mx40m = 440m². Giấy tờ hợp lệ. Một mặt tiền ngay cửa chợ. Gần trường học, nhà thờ, bệnh viện. Giá cả thương lượng. LH: 0918.13.6250 - 8440927 gặp cô Thanh.
BÁN GẤP NHÀSỐ 12/2/1 PHẠM VĂN HAI, P.2, TB. DT: 3,5mx10m. Chủ quyền hồng. Điện, nước chính. Cạnh trường mầm non, trường cấp 2 Ngô Sĩ Liên, bệnh viện, chợ. Bao sang tên. Giá bán 75L SJC. Miễn trung gian. Liên hệ: anh Hà, chị Lan địa chỉ trên. ĐT: 0903.12.8839.
NHÀ BÁN:Mặt tiền đường Bành Văn Trân, P.6, Q.TB, 1 trệt, 2 lầu, 3 PN + 3 WC, đầy đủ trang thiết bị tiện nghi cao cấp. Hẻm xe hơi 7mx14m đường Lê Quang Định, P.11, Q.BT, 1 trệt, 2 lầu, ST, 5 PN, 5 WC, PK, sân để xe, đầy đủ trang thiết bị tiện nghi cao cấp. ĐT: 0903.95.9338 gặp A.Thiệp.
BÁN CĂN NHÀ LẦU 2C/C HUỲNH VĂN CHÍNH 1, P.19, Q.TB. Ngang 4mx11m (cách Đầm Sen 1km, nhà thoáng. P.khách, 2 P.ngủ + bếp, điện chính, nước thủy cục. Nhà trống giao ngay, giá 250 triệu. Giấy tờ hợp lệ. Tặng 1 bộ salon, máy giặt, bàn tủ. Liên hệ ĐT: 8530424 sau 16g - 0913.74.2370.
PHÒNG CHO THUÊ:Nhà 3 lầu, DT: 5mx16m, mới xây, đẹp, yên tĩnh, thoáng mát, có phòng cho thuê máy lạnh, toilet trong phòng, đường rộng xe tải, gần đường chính. Giá 1.500.000 đ/phòng/tháng. ĐC: 50/1/12 Gò Dầu, P.16, Q.Tân Bình. ĐT nhà: 8474921.
BÁN NHÀ MT CẤP 4, Đ.Hiệp Nhất, P.4, TB. Ngang 4,2m, dài 19m, nở hậu 5m. DTSD: 86,7m², giá 225L. Xin liên hệ ĐT: 8117827 gặp A.Tuấn.
BÁN CĂN HỘ CHUNG CƯ,LẦU 3, PHƯỜNG 7, TÂN BÌNH. Nhà thoáng, mát, gọn, hướng ĐN. Khu an ninh, lịch sự. Gần chợ T.Bình, trường, bệnh viện. Có điện, nước, điện thoại. Hợp đồng xanh. Giá 150.000.000đ. Miễn trung gian. Liên hệ: 9716300 chị Anh hoặc 0903.88.5675 anh Lương.
