CẦN TIỀN BÁN GẤP GIÁ RẺ NHÀ MẶT TIỀN NỘI BỘ HẺM THÔNG, tráng nhựa 8m, hiện đang kinh doanh. Nhà trệt tiện xây mới, hướng ĐN, vị trí tuyệt đẹp. Chủ quyền thành phố, bán cả hoặc 1 nửa, bao sang tên. DT: 9mx19m, giá 18 triệu/m². Ưu tiên người mua nhanh, tặng 2 máy lạnh. LH xem nhà: 8403320 - 0918.03.3169 (chị Dung).
CẦN TIỀN BÁN GẤP CĂN BIỆT THỰ224 ĐƯỜNG D5 Cư xá Văn Thánh Bắc, P.25, B.Thạnh. D.tích: 7,8mx20m, 1 trệt, 2 lầu, mái ngói, sân vườn, gara xe hơi. Giấy hồng. Khu vực an ninh, gần 5 trường đại học. Giá 750L SJC (có thương lượng). Liên hệ: anh Lâm 0903.90.1303 - 8982811 (sau 18g).
BÁN NHÀSỐ 26/18A ĐINH TIÊN HOÀNG, P.1, Q.BÌNH THẠNH (hẻm 10m, giáp ranh Q.1, dốc Cầu Bông). DT: 4,22mx14m, DT sử dụng: 165m². Đúc 1 trệt, 1 lửng, 2 lầu. Điện, nước, điện thoại. Chủ quyền tư nhân. Giá 300L SJC. ĐT: 8401519 - ĐTDĐ: 0903.92.5038.
ĐI XA KHÔNG NGƯỜI QUẢN LÝ CẦN BÁN LẠI KHÁCH SẠN.9,2mx17m, 1 trệt, 3 lầu, sân thượng, đầy đủ tiện nghi, đang kinh doanh tốt, hẻm rộng 6m tại P.17, BT. LH: A.Cường 0903.99.1371.
BÁN 1 CĂN HỘ C/C CAO CẤP LẦU5 Bắc Đinh Bộ Lĩnh, đường Nguyễn Xí, P.26, Bình Thạnh. Rộng 59,41m² với giá 39L SJC, trả trước 32L SJC, còn lại 7L góp. Nhà đang để trống. Liên hệ coi nhà gặp anh Hùng, ĐT: 0908.48.9180 (không có thang máy).
MẶT TIỀN CHO THUÊsố 452 Bis Lê Quang Định, P.11, Q.Bình Thạnh. DT: 4mx11m, thích hợp mở văn phòng, cửa hàng. Vui lòng liên hệ ĐT: 5150644 gặp cô Mỹ.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MẶT TIỀN440 LÊ QUANG ĐỊNH, P.11, Q.BT. DT: 3,6mx37m. Khu an ninh, thương mại sầm uất, gần chợ, bệnh viện, trường học. Đồng hồ điện nước riêng. Chủ quyền hồng cấp năm 2003. Giá 3L SJC/m² (tổng DT: 125m²). Liên hệ: anh Hải 0918.63.1179.
CẦN BÁN GẤP 1 CĂN NHÀSỐ 69/8 NƠ TRANG LONG, P.11, Q.BT. Ngang 5mx20m, nở hậu 6m, hẻm lớn xe hơi vào. Khu yên tĩnh, an ninh, lịch sự. Đ.nước chính, Đ.thoại. CQ hồng. Giá 235L SJC (thương lượng). LH: 5151260 - 0918.01.3035 Thảo - Đức.
PHÒNG CHO THUÊ:3,5mx6,5m, có lối đi riêng, khu trung tâm, ĐC: vào hẻm 44 ĐBL, P.26, Q.BT + đi thêm 100m, nhà số 82/2C, giá 600.000 đ/th. Nhà mới xây 2002 bán, DTKV: 4,1mx18m, 1 trệt, 1 lầu, 2 PN, 2 WC, 3 mặt trống, GTHL, giá 720tr. Xem nhà tại: 414/12/26G NTL, P.13, Q.BT. Cô Ba 5110029.
NHÀ BÁNA4/5 XVNT, P.26, Q.BT. 2 tấm rưỡi, DTXD: 115m², giấy tờ hợp lệ, điện nước đầy đủ. Giá 140L SJC. LHĐT: 8980768.
BÁN NHÀ:Diện tích 19,6m² (3,7mx5,3m). Nhà đã hư hỏng, có giấy hồng. Địa chỉ: 47B/1 Tăng Bạt Hổ, phường 11, quận Bình Thạnh. Hẻm vào nhà 2m, sâu 20m. Giá bán 37L. Liên hệ: anh Vinh, ĐT 0913.60.8232.
NHÀ BÁNSỐ 130/2 ĐƯỜNG ĐIỆN BIÊN PHỦ, P.17, Q.BÌNH THẠNH (số cũ 102B/1). DT: 4mx12m. Miễn trung gian. Giá thương lượng. ĐT: 5106565.
BÁN NHÀ195/33 KHU PHỐ 3 (hẻm Thái Hòa) Điện Biên Phủ, P.15, Q.Bình Thạnh. DT: 5mx12,6m, trệt, 2 lầu, ST đúc suốt. Hẻm xe hơi. Gần Q.1 cầu Đ.B.Phủ, khu cao cấp. Xây 2001, sổ hồng 2002. LH: 8995167 - 0903.65.6151.
