MT THỐNG NHẤT,DT: 4,2mx22m, 3L + 2 ST đẹp, khu KD tốt giá 290L. MT Nguyễn Du, P.7, DT: 5,4mx14,5m, đẹp, giá 150L. Đường 8m Nguyễn Thượng Hiền, DT: 5,2mx13,5m, 2 lầu mới đẹp, giá 160L. Đường 10m Quang Trung, P.10, gần ngã 5, DT: 4,2mx17m, 2 lầu mới, giá 175L. MT Nguyễn Kiệm, DT: 4mx18m, 3 lầu, giá 320L. LH: Trung tâm nhà đất Phồn Thịnh, ĐC: 26 Hoàng Văn Thụ, P.9, PN. ĐT: 9973442 - 0903.90.4975 A.Nguyên.
NHÀ ĐẸP6/24 QUANG TRUNG, P.10, GV. TTNT cao cấp (cửa gỗ, bếp, cầu thang đá hoa cương, Inox), hẻm BT thẳng thông 2 đường QT + Nguyễn Oanh, 4mx19m, 1 lầu rưỡi, ĐT, NM, điện, 3 PN lớn, 1 nhỏ, chỗ để xe hơi, sân thượng, sân phơi. Tặng 3 NN, 2 ML, tranh thêu XQ, tủ âm. 178L SJC. LH: 9895263 - 0903.30.1227 C.Thủy.
RẤT CẦN BÁN CĂN NHÀ N11có chủ quyền, khu quy hoạch đô thị Hạnh Thông Tây, đường Quang Trung P.11, Gò Vấp, giá 200L SJC (không qua môi giới, không thương lượng). Nếu có thiện chí xem nhà mua được ngay. ĐT: 5894724 hoặc 0918.44.8237 gặp cô Hà.
NHÀ NHỎ VỪA 2 NGƯỜI Ở:6L. Nhà trệt đẹp 30m²: 10L. Nhà 4mx16m = 22L. Nhà 3mx9m gác lửng, nhà đúc 1 tấm nhỏ đẹp 16L. Nhà lá 15m² = 4L. Nhà 2 căn đẹp gác suốt 16L. Nhà 3mx13m gác suốt balcon đúc, 21L. Nhà nhỏ hẻm lớn, buôn bán 23L. LH: chị Quý 792 Kios 3 Nguyễn Kiệm, P.3, Gò Vấp.
NHÀ BÁNSỐ 60/17A ĐƯỜNG NGUYỄN DU, P.7, Q.GÒ VẤP. DT: 5mx10m, gác lửng, có sổ hồng. Điện + nước có ĐT + máy lạnh, nhà thoáng mát, gần chợ, gần trường, xem nhà từ 6g - 6g tối. Liên lạc ĐT: 5880803 giá 55L SJC.
CẦN BÁN 2 CĂN NHÀ TRONG HẺMĐƯỜNG LÝ THƯỜNG KIÊT, P.7, GV. DT: 4,5mx13m, DT sử dụng 60m² nhà nát tiện xây lại, giá 69L SJC. Nhà trệt gác lửng đường Lê Lợi, P.4, GV. DT: 4mx9,5m, DTSD: 60m², giá 59L SJC. LH: 227A Nguyễn Thượng Hiền, P.6, Bình Thạnh. ĐT: 5154056 - 0908.12.7336 gặp Quang.
NHÀ BÁN790/54 NGUYỄN KIÊM, P.3, Q.GV. DT: 4mx19m, mặt tiền đường mới Hạnh Thông 10m, cửa sau hẻm rộng 4m, có 4 phòng cho thuê, giấy tờ hợp lệ, chủ quyền tư nhân, đồng hồ điện nước riêng. Giá 192L SJC. Miễn trung gian. Liên hệ: cô Vân ĐT: 8253135 - 0903.33.2286.
BÁN GẤP NHÀSỐ 3A1 ĐƯỜNG THỐNG NHẤT, P.16, Q.GV. 1 trệt, 1 lầu đúc 5mx13,5m, chủ quyền hồng TP. Chính chủ bán. Trang trí nội thất đẹp, điện, nước, điện thoại đầy đủ, hẻm rộng xe hơi vào tận nhà. Giá 110L SJC còn thương lượng. LH ĐT: 0903.92.9019 gặp Hằng.
NHÀ BÁN GẤP5/7A10 LÊ VĂN THỌ, P.12, Q.GÒ VẤP. DT: 4mx20m, lầu đúc, 2 phòng khách, 2 phòng ngủ máy lạnh, toilet máy nước nóng, có sân để xe, có giếng trời. Mặt tiền đường rộng 8m, nhà hướng Đông Nam. Giá 110L bao chủ quyền thành phố. ĐT: 0908.33.1736 - 0908.13.4179 gặp anh Tuấn.
BÁN GẤP NHÀ MỚI ĐẸPDT: 3mx10m, P.7, Q.Gò Vấp. 1 trệt, 1 lầu đúc, 2 toilet, 2 PN, 1 PK, bếp, NTCC, gần chợ, trường học, ĐN chính, chủ quyền hồng. Giá 55L SJC (bao sang tên còn thương lượng). LH ĐT xem nhà 0918.21.6552 Thu - 0903.94.9609 Chiêu.
CẦN BÁN NHÀ3,6mx14m, nhà trệt, gác lửng, bán 58L SJC. ĐC: 8/25E Thống Nhất, P.16, Q.GV. Hẻm rộng đối diện shop Thanh Bình, vào hẻm 20m gần trường trung, tiểu học, chợ Xóm Mới, có điện, ĐT. Giếng khoan, bao sổ hồng. LH: 0903.33.1922 gặp cô Dung.
NHÀ BÁN423/15C12 ĐƯỜNG LÊ ĐỨC THỌ, P.16, Q.GÒ VẤP có chủ quyền hồng, DT: 4mx14,5m, đúc 2 tấm, 1 phòng khách, 3 phòng ngủ, 2 toilet. Nhà gần trường học, bệnh viện, chợ, giá 130L SJC. Liên hệ: chị Thủy ĐT: 9961752 có thương lượng. ĐTDĐ: 0903.86.1464 A.Minh.
CẦN BÁN 1 CĂN NHÀ4mx12m, nội thất đẹp, đúc 1 tấm, điện, nước, ĐT, máy lạnh, nước nóng, giá 320 triệu. Một miếng đất tại P.Tam Phú, Q.Thủ Đức cách đường chính 50m (12mx20m) giấy tờ ra phường. Giá 2 triệu/m². ĐT liên hệ: 8949761 gặp Ô.Liêm hoặc 0918.23.7323 gặp Yến.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀ3,55mx7,10m = 230tr, chủ quyền 2003 gác suốt, đường lớn, gần trường Phan Tây Hồ, và 1 căn 3,2mx12m = 295tr, chủ quyền 2003 gác lửng, 2 căn trên gần chợ, trường. LH: 32/27 Thống Nhất, P.16, GV. Đối diện trường cấp 2 Phan Tây Hồ. ĐT: 9963242 - 0913.16.4694 gặp anh Thiện.
BÁN NHÀSỐ 34/7 ĐƯỜNG THỐNG NHẤT, P.11, GÒ VẤP. DT: 4mx15m, có sân trước, khu vực an ninh yên tĩnh, gần chợ Hạnh Thông Tây (cũ) 500m. Nội thất cao cấp, điện nước chính, sổ hồng trao tay. Giá 70L SJC gặp anh Phước. ĐT: 8942952 - 0903.33.0918.
BÁN 2 CĂN NHÀ.ĐC: 25/9E4, 25/9E5 đường Cây Trâm, P.12, Gò Vấp. DT: 3,8mx10m, hẻm 3m, cách đường chính 20m, khu an ninh, gần chợ, trường học. Nhà 1 trệt, 1 lầu đúc, đầy đủ tiện nghi. Nhà có chủ quyền hồng 2003. Giá 350 triệu. LH: cô Thủy Tiên ĐT: 8307470 - 9306056.
BÁN NHÀDT: 7mx12m = 84m², nhà trệt, số 37/247H Quang Trung, P.12, Q.Gò Vấp. Vào hẻm 50m (hẻm cụt) giấy tờ điện nước đầy đủ, giá 550 triệu có thương lượng. ĐT: 9969389.
SỐ NHÀ679E/40 NGUYỄN KIÊM, P.3, Q.GÒ VẤP. DTSD: 120m², gác suốt, điện, nước, điện thoại đầy đủ, sổ hồng. Hẻm xe tải vô tận nhà, gần chợ. Giá 130L 9999 còn thương lượng Liên hệ: 8946133 gặp Ô.Minh.
NHÀ MỚI CẦN BÁNSỐ 18/9C Đ.THỐNG NHẤT, P.16, GVẤP. DT: 5mx15m, đúc 3 tấm, hẻm bêtông hướng T.Nam, cách Đ.Thống Nhất 10m, P.khách P.ăn, 3 P.ngủ, WC riêng từng phòng, máy nước nóng, máy lạnh, sân phơi, sân để xe, CQ hồng. Giá 135L SJC. LH ĐT: 0903.00.6929 gặp Anh 5. Hẻm 18/9.
NHÀ BÁNCQTP 86/22E LÊ VĂN THỌ, P.16, GÒ VẤP. MT hẻm bêtông 8m, 1 lầu đúc, 1 trệt. DT: 4,2mx21m, 1 PK, 3 PN, 1 P.ăn bếp, sân phơi, sân để xe, giá 130L SJC. LH: 9964068 gặp cô Hương - 0918.40.8560 gặp Tuấn.
NHÀ BÁN ĐÚC KIÊN CỐ MỚI ĐẸP,nhà trống ngang 4,4m, dài 16,5m, đầy đủ tiện nghi, trệt, 1 lầu, sân thượng, đường nhựa 12m, cửa hậu hẻm 2m, nhà số 2/14 đường số 1, khu 26B, P.7, Q.GV. Giấy tờ hợp lệ (sổ hồng). Giá 185L SJC. LH ĐT: 0903.72.5824 - 8942169 Ô.Chí.
BÁN NHÀ135/5/22 LÊ VĂN THỌ, P.11, GV. Sổ hồng, DT: 4mx19m, đúc 3,5 tấm, 1 PK, 1 bếp, 5 WC, 4 P.ngủ có máy lạnh, 1 P.thờ, sân để xe hơi, NTCC, điện, nước, ĐT, nhà đẹp, khu yên tĩnh lịch sự, hẻm nhựa xe hơi, giá 165L SJC. LH: A.Thủy ĐT: 4362147 - 0903.98.0169.
BÁN CĂN HỘLẦU 2 CHUNG CƯ CBCNV, P.5, GV. DT: 54m2 (ngang 6m, dài 9m), gồm 2 P.ngủ, 1 P.khách, 1 bếp, 1 toilet, chung cư sạch sẽ, an ninh. Nhà đẹp, sơn nước, thoáng mát, điện, nước, điện thoại, giấy tờ hợp lệ, vào ở ngay. Giá 43L SJC. Liên hệ: 0903.72.5073 - 0903.14.0529 hoặc 8465968 (sau 5g chiều).
