KHU BIỆT THỰ & PHỐ THƯƠNG MẠI CAO CẤP TÊN LỬA - BÌNH CHÁNH, đã san lấp mặt bằng & đang làm CSHT, quý 1/2004 giao nền. Khu dân cư Bình Trị Đông, BC. Nền 4,5mx20m, mặt tiền đường 20m, gần chợ Da Xà. Khu dân cư bắc kênh Lương Bèo - BC. Nền nhà phố mặt tiền chợ 20m, nhận nền & xây dựng ngay. LH: CN Địa ốc Tân Bình 312 Trường Chinh, P.13, Q.Tân Bình. ĐT: 8109938 - 8109939 - 8109940.
NQSD ĐẤT KHU QUY HOẠCH TỔNG THỂ 6B - ĐÔ THỊ NAM THÀNH PHỐ,vị trí tổng thể MT Nguyễn Văn Linh, Nguyễn Tri Phương (nd) còn nhiều lô bán ngay, giá HĐ, nhiều hướng, vị trí đẹp. Giá từ 4 triệu/m2, cách cầu Nguyễn Tri Phương 1km. Liên hệ: Công ty Đất Việt, ĐC: 8U đường Ba Tháng Hai, P.12, Q.10. ĐT: 8630851 - Fax: 8630853. Chi nhánh: Trung tâm giao dịch địa ốc Sài Gòn 8. ĐC: 208 Chánh Hưng, P.5, Q.8. ĐT: 8501551 - 8501552 - Fax: 8501553.
NỀN KQH TRUNG SƠN, BÌNH CHÁNH.DT: 5mx20m, đường 24m, hướng Bắc, giá 7,75 tr/m2. DT: 5mx20m, đường 15m, hướng Đông, giá 6,1tr/m2. DT: 10mx20m, lô góc, đường 10,5m, hướng Nam, đối diện công viên, giá 6,15tr/m2. DT: 5mx20m, đường 10,5m, hướng Tây, giá 5,65tr/m2, vị trí đẹp, cách TTTP 2km, hạ tầng hoàn chỉnh. LH: Cty Phú Gia Hội, 112 NTMK, Q.3. ĐT: 9302720 - 0913.91.4745 (Mr.Tuấn).
NẰM TRÊN ĐƯỜNG NGUYỄN VĂN CỪnối dài, cách Q.1 khoảng 3km, cách PMH 0,5km... khu Trung Sơn, nền 5mx20m, đường 10,5m - 24m - 40m, 5,6 - 13,5 triệu/m2. Ngoài ra chúng tôi còn nền khu 6A Invesco, khu 6B, 13 - 13A - 13C, Bình Hưng. LH: Hoàng Quân - TT Chợ Lớn - ĐT: 9233068 - 9231514.
CẦN SANG GẤP MIẾNG ĐẤT363m2. Địa chỉ: A/13/29A ấp 1 xã Bình Trị Đông, đường Tên Lửa, H.Bình Chánh (đối diện khu KT Kỹ thuật cao). Giá 6.000.000đ/m2 (còn thương lượng). Chủ quyền hồng. ĐT: 8576875 hoặc 0903.83.9349 gặp A.Thắng, chị Anh.
ĐẤT 2 MT ĐƯỜNG AN PHÚ TÂYDT: 20mx60m = 1.200m² (đã có 300m² đất thổ cư) sổ đỏ. Giấy tờ hợp lệ. Tiện xây dựng BT, nhà kho, xưởng SX. Đối diện KDC Nam SG. Giá 2,2 triệu/m². Liên hệ: 0903.80.8293 gặp A.Tâm.
SANG GẤP LÔ ĐẤT4mx14,5m = 49L SJC Bình Trị Đông, BC. Ngay ngã tư An Dương Vương - Tân Hòa Đông, Q.6, khu QH nhà cao tầng, đường bêtông nhựa 6m, và căn nhà nhỏ DTSD: 60m², DTXD: 5mx6m = 30m² đường Sơn Kỳ, P.16, TB. Sát trường Nhân văn hẻm 4m, giá 28L SJC. Cả hai giấy tờ đầy đủ. LH: 8609468 - DĐ: 0908.21.5742.
CẦN SANG NHƯỢNG LẠI 2 LÔ ĐẤT LIỀN NHAUở Bắc Bình Chánh, lô 13C, của Cty Tân Bình làm cơ sở hạ tầng quy hoạch DT: 5mx17m = 85m², giá 2.900.000đ/m² và 8mx17m = 136m², hai mặt tiền góc, giá 3.400.000đ/m². Muốn biết thêm chi tiết xin liên hệ ĐT: 0908.31.3578 gặp cô Mai.
BÁN NHÀ GẤPnhà nằm QL 1A DT đất 300m², DT xây dựng 200m², có sổ đỏ, giấy chủ quyền GP xây dựng đầy đủ, giá 200L. Hiện đang là quán ăn, lượng khách ổn định. Ai có nhu cầu mua xin liên hệ ĐT: 0908.22.2437 gặp Tuấn.
BÁN NHÀ XƯỞNG- mặt tiền đường Dương Đình Cúc, xã Tân Kiên, Bình Chánh (gần cầu Bình Điền), DT: 24mx71m = 1.704m², toàn bộ diện tích được xây dựng mới, chính quy, hiện đại chưa sử dụng, điện, nước, điện thoại, Fax đầy đủ, có văn phòng, phòng bảo vệ. Liên hệ: A.Giang 0913.88.9309.
BÁN NHÀDT: 4mx16m = 64m², có điện nước, giấy tờ hợp lệ, xây dựng mới, D16/9 đường Lê Đình Cẩn, ấp 4 xã Tân Tạo, H.BC. Gần chợ Bình Trị Đông và có kho 1.000m cho thuê. ĐT: 7623454 gặp chị Lan.
