CẦN TUYỂN:1- Chuyên viên Phát triển kinh doanh hạ tầng KCN. 2- Giám đốc phòng kinh doanh xây dựng công trình. Yêu cầu: tốt nghiệp ĐHKT hoặc các ngành thuộc Thương Mại. Năng động, biết tổ chức và quan hệ tốt với khách hàng. Mục (1) có kinh nghiệm làm việc tại P.Kế hoạch & Kinh doanh KCN. Mục (2) có kinh nghiệm làm việc tại P.Kinh doanh Công ty xây dựng. Hưởng hoa hồng theo công trình. Ưu tiên biết tiếng Hoa hoặc Anh. Ứng viên tuổi trên 30. Hồ sơ đầy đủ kèm ảnh và phải có giấy xác nhận kinh nghiệm làm việc, gửi về 544/42 Lạc Long Quân, P.5, Q.11, TP.HCM. ĐT: (08)8-602818 & 9-743270 gặp anh Hải.
CÔNG TY TNHH TM ANH THÁI- Chuyên kinh doanh thiết bị gas công nghiệp. Cần tuyển: nam nhân viên KD, tốt nghiệp ĐH ngành cơ khí, tuổi 25-32, thông thạo tiếng Anh, sử dụng vi tính VP và Autocad thành thạo, có khả năng giao tiếp tốt. Có kinh nghiệm về KD sẽ được ưu tiên. Lương trên 3.000.000đ/tháng. Hồ sơ ghi bằng tiếng Anh, nộp trước ngày 30/9/2003. Tại 225 Khánh Hội, P.3, Q.4,TP.HCM.
ĐỠ LO VIỆC LÀM.Đến với chúng tôi, bạn không phải lo kinh nghiệm làm việc, chỉ cần mang hồ sơ đến: Trung tâm Việc làm Sài Gòn, 531 Phan Văn Trị, P.7, Q.GV. Sẽ có nhân viên hướng dẫn tận tình và tìm cho bạn 1 việc làm thích hợp nhất.
CẦN TUYỂN:1- Nhân viên tiếp thị, trợ lý tiếp thị: chuyên về máy móc cơ khí, hóa nhựa màu, hóa chất bảo trì (20 người). 2- Tài xế, nhân viên giao hàng. 3- Trợ lý: biết tiếng Anh, tiếng Hoa. Nộp hồ sơ (photo) về số 9 Tạ Quang Bửu, P.6, Q.8, TP.HCM (khu CN Bình Đăng).
CẦN TUYỂN GẤP1 thợ Composite có kinh nghiệm trong sản xuất đồ chơi trẻ em, làm việc tại Tân An, tỉnh Long An. Xin liên hệ: anh Tâm ĐT: 0918.58.9145 - 072.832594.
HÃY CHỌN NGHỀ NGHIỆP UY TÍN - DANH DỰ & ỔN ĐỊNH.Trường ngoại ngữ CEC mở "Khóa huấn luyện phương pháp dạy tiếng Anh thiếu nhi" dành cho các bạn muốn trở thành giáo viên. Khai giảng ngày 15/10/2003. Trường ĐHNN Hà Nội cấp chứng nhận. Tốt nghiệp Giỏi, Khá được bố trí giảng dạy. ĐK: bằng B Anh văn & PTTH trở lên, kiểm tra tiếng Anh và nhận hồ sơ từ nay tại: Lầu 2, 7 Trần Cao Vân, Q.1. ĐT: 8293418. Sĩ số giới hạn.
CÔNG TY THỜI TRANG I.Dcần tuyển: 1- 1 thợ cắt (có kinh nghiệm, biết đi sơ đồ). 2- Thợ may CN (bậc 3/7 trở lên). LH: C.Đông 56/7 Vân Côi, P.7, Q.TB.
VIỆN TIMcần tuyển: 1- Bác sĩ Gây mê. ĐK: nam hoặc nữ dưới 30 tuổi. Bác sĩ đa khoa hoặc chuyên khoa Gây mê hồi sức. Biết ngoại ngữ Anh hoặc Pháp, ưu tiên biết 2 ngoại ngữ. 2- Kỹ thuật viên Gây mê. ĐK: nam hoặc nữ dưới 30 tuổi. Có bằng kỹ thuật viên Gây mê. Biết ít nhất một ngoại ngữ. Xin nộp hồ sơ tại phòng Tổ chức Viện tim, số 520 Nguyễn Tri Phương, P.12, Q.10, kể từ ngày đăng báo. Thời gian nhận hồ sơ kéo dài trong 2 tuần.
CÔNG TY CÀ PHÊ AN THÁItuyển NV tiếp thị bán hàng. ĐK: tốt nghiệp PTTH trở lên, có khả năng giao tiếp nhiệt tình công việc, có xe gắn máy. Nhiều cơ hội thăng tiến. Địa chỉ liên hệ: văn phòng số 36 đường 30 tháng 4, P.17, TB.
CẦN TUYỂN:50 nhân viên - cộng tác viên tiếp thị bán hàng điện tử, điện lạnh và gia dụng. Hoa hồng bán hàng 6% + tiền thưởng. LH: Cty TTT số 4 Nhất Chi Mai, P.13, Tân Bình. ĐT: 8106913.
HOA BINH CORPORATIONcần tuyển: 3 kiến trúc sư ưu tiên giỏi Auto CAD và 2 kỹ sư xây dựng chuyên giám sát thi công, nơi làm việc tại công trình Huhtamaki, KCN Việt Nam - Singapore, Bình Dương; 1 kế toán có nhiều năm kinh nghiệm. Xin mời liên hệ anh Hưng tại 235 Võ Thị Sáu, Q.3 (gần ngã tư Nguyễn Thông), từ 8g - 10g sáng.
CTY NƯỚC GIẢI KHÁTcần tuyển: 1- NV Marketing: TN ĐH Kinh tế, có KN làm Marketing trong lãnh vực giải khát, nhiệt tình, có tinh thần trách nhiệm cao, lương thỏa thuận. 2- NV kế toán: trình độ Anh Văn C, giỏi vi tính, có kinh nghiệm về XNK, lương thỏa thuận. Nhận hồ sơ đến hết ngày 7/10/2003 tại 201 Lương Nhữ Học, P.11, Q.5.
CÔNG TY MỞ RỘNG HOẠT ĐỘNGcần tuyển: nhiều NVKD, giao nhận, VP (ĐK: TN PTTH trở lên, siêng năng). LCB + HH cao. Hồ sơ về: B2 Nguyễn Oanh, P.17, GV (đối diện doanh trại quân đội - trường Winhempich).
CÁT ĐẰNG COFFEEcần tuyển: 1- Nam kỹ thuật viên tin học. 2- Nam nhân viên phục vụ phòng Internet. 3- Nữ tiếp tân. 4- Nam, nữ phục vụ cà phê. 5- Nam bảo vệ. Điều kiện: nam, nữ từ 18 tuổi trở lên. Có ngoại hình, kinh nghiệm. Giao tiếp tốt. Hồ sơ đầy đủ (các bằng cấp liên quan theo từng bộ phận). Nộp hồ sơ dự tuyển tại: 62 Trần Quang Khải, P.Tân Định, Q.1. LH: gặp A.Bách phỏng vấn trực tiếp từ 9g - 15g vào ngày thứ hai, tư, sáu trong tuần.
BẠN ĐANG TÌM CÔNG VIÊC PHÙ HỢP VỚI TRÌNH ĐỘ CHUYÊN MÔN? Bạn chưa thật sự hài lòng với công việc hiện tại ? Hãy kết nối vào WWW.PVCCWORKS.COM hoặc liên hệ VP Cty Tư vấn Nguồn nhân lực chất lượng cao PVCC. ĐT: 9706816.
CHI NHÁNH CTY DƯỢC PHẨM QUẢNG BÌNHcần tuyển dược sĩ đại học, trung học, cử nhân kinh tế ngành Marketing, Đại học Ngoại thương, làm việc tại TP.HCM, ưu tiên có kinh nghiệm kinh doanh Dược phẩm. Liên hệ: 90A/B78 Lý Thường Kiệt, P.14, Q.10. ĐT: 8660588.
CH KD ĐIỆN MÁY - ĐIỆN LẠNH - ĐGDcần tuyển: 5 nữ bán hàng điện lạnh - ĐGD. 5 nam bán hàng, giao hàng điện máy, có phương tiện, có KN. 1 nam bán hàng máy ảnh, camera, có KN. Trình độ 12/12 biết giao tiếp AV. 1 KT quầy có KN. Tài xế xe tải nhẹ 15 chỗ. ĐT: 0908.35.3515.
XƯỞNG CƠ KHÍcần tuyển 1 nam quản lý sản xuất, làm việc tại BHH, BC. Điều kiện: tuổi từ 30 trở lên, có kinh nghiệm sắp xếp SX, quản lý CN, lương thỏa thuận. H.sơ (kèm ĐT liên lạc) gởi về hộp thư: 139 Bưu điện Chợ Lớn, Q.5.
TUYỂN TÀI XẾ LÁI XE ĐẦU KÉO CONTAINER.ĐK: bằng lái tương đương (dấu C trở lên). Nhân viên điều hành trạm xe. ĐK: tốt nghiệp ĐH giao thông vận tải. Nộp hồ sơ tại: 281 Đinh Bộ Lĩnh, P.26, Bình Thạnh, TP.HCM.
CẦN TUYỂN:nữ nhân viên pha chế và bán sản phẩm sinh tố tại một trung tâm thương mại lớn ở Sài Gòn. Yêu cầu: tuổi dưới 30, ngoại hình dễ nhìn, cao trên 1,6m. Hồ sơ xin gửi về địa chỉ: 55/10 Trường Sơn, P.2, Q.Tân Bình. ĐT: 0903.74.5574 (gặp Anh Trí).
CẦN TUYỂN GẤP:1- Kiến trúc sư: TNĐH biết TK gia dụng và triển khai chi tiết bản vẽ, thành thạo Auto CAD và 2D. 2- Thợ mộc: biết tính dự toán và vật tư. LH: (08)8489215.
CLB BIDA THẾ KỶcần tuyển nữ: thâu ngân, pha chế, phục vụ, phụ bếp (hộ khẩu tỉnh), tuổi từ 18T - 25T, ưu tiên có kinh nghiệm. Phỏng vấn hàng ngày từ 12g - 17g, tại 102 Nam Kỳ Khởi Nghĩa, P.Bến Nghé, Q.1.
CẦN TUYỂN: NHÂN VIÊN BÁN HÀNGngoại hình đẹp, lương 1.500.000đ. Người mẫu ngồi trang điểm, làm việc bán thời gian, da đẹp, lương từ 1.000.000đ - 2.000.000đ/tháng. Nộp hồ sơ xin việc tại: 107 Nguyễn Trãi, P.Bến Thành, Q.1.
CTY VẠN ĐẠTcần tuyển: 20 NV KD có kinh nghiệm về mặt hàng thức uống, sức khỏe tốt, có xe gắn máy. Hoa hồng cao, ưu tiên cho người thích thử thách. Hsơ: đơn xin việc, SYLL, hình, ĐT liên lạc. ĐC: lô II - 1, nhóm CN II, KCN Tân Bình.
DNTN THẨM MỸ HOA SỮA:cần tuyển gấp 2 thợ nữ gội đầu biết làm móng, giỏi tay nghề. Nhiều thẩm mỹ viện săn sóc da mặt, lương thỏa thuận + ăn chia. Liên hệ: 710/6 Nguyễn Kiệm, P.4, Q.PN. ĐT: 8423858 gặp chị Thy (8g - 20g).
CẦN TUYỂN:1 phụ bếp, 2 nữ phục vụ bàn, tuổi từ 18 - 25, ngoại hình dễ nhìn. LH: Cô Nga 203 Đào Duy Từ, Q.10. Sáng từ 9g - 11g, chiều từ 14g - 16g.
CẦN TUYỂN THỢ VẼ ÁO DÀIcó tay nghề cao, lương theo sản phẩm, lượng hàng ổn định. Liên hệ: 0903.95.5452.
CÔNG TY TNHH ĐẠI HẢIcần tuyển: 2 thợ phay đứng máy CNC, 2 thợ nguội, 1 kỹ sư thiết kế CAD CAM, 1 tài xế lái xe tải nhỏ. Tất cả có kinh nghiệm. Liên hệ: đường số 10, lô MNI, kho M8, KCN Sóng Thần 1, Bình Dương. ĐT: 0650.732991 gặp chị Mai.
CÀ PHÊ ĐÔNG KHÁCHcần 5 nữ phụ bán và 1 nữ pha chế, tuổi từ 18-23, ngoại hình khá, lương 600.000đ đến 1 triệu. Bao ăn ở. Địa chỉ: cà phê Giàn Thiên Lý, 4/40 đường Lý Thường Kiệt, thị trấn Hóc Môn (cách chợ Hóc Môn 500m). ĐT: 7100156.
TUYỂN NỮ NHÂN VIÊN PHỤC VỤnhà hàng bar - cà phê. Có kinh nghiệm, biết tiếng Anh, tuổi từ 18 - 25, làm việc có thể suốt đêm. Lương khởi điểm từ 1.100.000đ + 300.000đ tiền bồi dưỡng. Địa chỉ liên hệ: 325-327 Bar Long Phi, đường Phạm Ngũ Lão, P.Phạm Ngũ Lão, Q.1. 4g chiều 24/9/2003 giờ liên hệ.
TUYỂN DỤNG GIÁM ĐỐC. DNTN CÔNG NGHÊ MỚI T&Scần tuyển dụng: 1- Giám đốc sản xuất cho Nhà máy Bột cá Kiên Giang, tốt nghiệp chuyên ngành công nghệ chế biến, cơ điện hoặc cơ khí, có tối thiểu 3 năm kinh nghiệm trên vị trí tương đương và 2- Kế toán Trưởng cho Chi nhánh Kiên Giang, chấp nhận làm việc thường trực tại nhà máy (Hòn Đất - Kiên Giang). Liên hệ nộp hồ sơ: Cô Chung/ cô Dung tại 104 Hoàng Hoa Thám, Q.Bình Thạnh, TP.Hồ Chí Minh, ĐT: 5152180 - Fax: 5152179.
CẦN TUYỂN GẤPnhiều GV-SV dạy kèm (tại gia) một trong các môn: Toán, Lý, Hóa, Văn, Sinh 1-12, LTĐH, Anh, Pháp, Hoa, Nhật, Đức, Hàn, Tin học (mọi trình độ). LH: 114/2 Đinh Tiên Hoàng, P.1, Q.BT (DVVL) hoặc 20/E72 cư xá Nguyễn Trung Trực (đường 3/2), P.12, Q.10 (vào hẻm 59 Sư Vạn Hạnh nd đi thẳng 100m, sau đó rẽ phải 50m). Hạn 30 ngày.
