SANG TỦ HOẶC CHỖ BÁN HÀNG TẠP PHẨM - MỸ PHẨMgiá rẻ. Chợ P.10, Q.10 (chợ Chuồng bò, ngay ngã 7), hỏi cô Hoa mỹ phẩm (tủ đầu tiên). ĐT: 9310082.
SANG GẤP MỚI 100% TỐT,BH 4 năm (có lẻ), dàn Karaoke (xịn), tivi hàng thùng, phẳng, Nhật, 21', 1.580.000đ, đầu VCD đĩa hình xịn 560.000đ, cặp loa Bosse, âm thanh trung thực, 430.000đ, ampli 500W lọc nhạc, hát hay California 530.000đ. ĐC: TK 24C/2A Nguyễn Cảnh Chân, P.Cầu Kho, Q.1. ĐT: 0958.85.7679 (Phương).
BAR CAFE: LUIS FOGO - 189.Không người quản lý, cần sang gấp, hoặc hùn vốn kinh doanh, giá cả thương lượng. ĐT: 0918.29.2585 A.Hoàng.
CẦN SANG GẤP 1 SỐ MÁY TIÊN GỖ,máy khoan đứng, máy hàn... đang sử dụng, tiện gia công, giá cực rẻ 20 triệu. Ai có nhu cầu xin liên hệ DĐ: 0903.39.0337 gặp Vinh (gần khu vực Suối Tiên).
SANG GẤP MỚI100% dàn karaoke BH 4 năm, ampli karaoke đời mới "xịn" 5,2 triệu, đĩa hình VCD/MP3 "xịn" 550.000đ, cặp loa Bose, âm thanh trung thực 400.000đ, tivi hàng thùng phẳng Nhật 21": 1.520.000đ, 15": 920.000đ. ĐC: 33/73 tổ 33 ấp 6 Bình Hưng Hòa, BC. ĐT: 0908.48.5362 A.Nam.
CẦN SANG NHƯỢNG GẤPtiệm băng video, giấy tờ hợp lệ, hai mặt tiền rất thuận lợi kinh doanh. Giá cả 15 triệu còn thương lượng. ĐC: 238A2 Lạc Long Quân, P.10, Q.Tân Bình. ĐT: 8602930 - 0908.48.8570.
CẦN SANG SHOP QUẦN ÁO THỜI TRANG NỮ, mong tiếp những người có thiện ý. Giá 45 triệu (không thương lượng). ĐC: 219 Phan Đình Phùng, P.15, Q.Phú Nhuận. LH: Trân 0908.40.9422.
KHÔNG NGƯỜI TRÔNG COIcần sang 1 cửa hàng vải lụa tơ tằm và hàng thêu tay cao cấp tại siêu thị An Phú, P.Thảo Điền, Q.2 ngay trung tâm khu villa cao cấp cho người ngoài. LH: 0908.18.1448 gặp Mai.
KHÔNG NGƯỜI TRÔNG COIcần sang cây xăng đang có thu nhập cao. Giá 2 tỉ đồng. Có thể cho nợ lại 20%, trả trong vòng 4 năm. Xin liên hệ: 0903.82.6536.
CẦN SANG LÀNG NƯỚNGgần chợ An Lạc, DT: 1.690m², hai mặt tiền đường, sân vườn, sân khấu ca nhạc, phòng lạnh, ĐT: 0903.74.7063 gặp Andy hoặc Tâm 0913.11.3546.
VÌ KHÔNG CÓ NGƯỜI TRÔNG COIcần sang gấp tiệm hớt tóc "Tuấn Tú" 12 Nguyễn Đình Chính, P.15, Q.PN. Tiệm đang hoạt động bình thường, tiệm đẹp thoáng mát, lịch sự. Giá cả thương lượng. Mọi chi tiết xin liên hệ: 0908.28.6348 gặp Tuấn.
THANH LÝ NGUYÊN DÀN VI TÍNH5 SỐ Karaoke mới 100%, BH 12 tháng, giá 5,7tr, 6,7tr, 7,7tr. Nguyên dàn VCD Karaoke 2,9tr, máy lạnh, tủ lạnh, 1 cặp siêu bass treble tăng âm thanh, giá 250.000đ. ĐC: 138 Nguyễn Thái Bình, P.12, Q.TB. ĐT: 8119257 (tối 9907578) cô Ngọc Loan.
