Ông Lê Văn Truyền - nguyên thứ trưởng Bộ Y tế
Kể từ khi các công ty dược phẩm nước ngoài được phép nhập khẩu trực tiếp vào VN, hiện tượng liên kết để độc quyền, nâng giá giữa các công ty sản xuất và phân phối ngày càng mạnh mẽ hơn.
- Có nhiều biện pháp và cơ chế điều chỉnh độc quyền: khi chứng minh rõ ràng hành vi độc quyền, cơ quan quản lý nhà nước cần kiểm soát chi phí sản xuất, lưu thông để định mức giá chuẩn và khung giá thích hợp. Đồng thời khuyến khích và tạo điều kiện thuận lợi cho các thuốc mới đăng ký. Trường hợp cấp bách có thể cho phép nhập khẩu song hành.
Tất nhiên là những mặt hàng muốn nhập khẩu song hành phải đáp ứng được các yêu cầu về giá và chất lượng. Trong khi đó, ta xây dựng nền công nghiệp dược trong nước có thể phát huy tối đa khả năng sản xuất, làm đối trọng với hiện tượng độc quyền...
Vấn đề quan trọng nữa trong chống độc quyền là chống trong khâu hình thành giá thuốc. Cái này khó đối với thuốc ngoại vì họ sản xuất ở nước ngoài, chúng ta khó có thể tính được cơ cấu giá thành. Vì vậy cần có một cách giám sát khác: giám sát bằng thặng số từ khâu nhập khẩu đến bán hàng, điều này cơ quan quản lý nhà nước hoàn toàn có thể làm được.
* Về dự thảo nghị định về quản lý giá thuốc, theo ông, có cần thêm biện pháp nào để chống độc quyền, nâng giá thuốc?
- Dự thảo nghị định này đã nêu lên các nguyên tắc quản lý giá thuốc: Nhà nước can thiệp bằng các biện pháp bình ổn giá, kiểm soát chống độc quyền, tăng cường khả năng sản xuất, tạo điều kiện phát triển công nghiệp dược...
Thế nhưng điều quan trọng là giải pháp chống độc quyền trong sản xuất, nhập khẩu, kinh doanh thuốc, đặc biệt là đối với thuốc ngoại, lại chưa nêu ra. Tôi đề nghị đưa vào một số giải pháp chống độc quyền, nhất là hiện tượng độc quyền kinh doanh, nâng giá ở các loại thuốc nước ngoài.
Nếu có cơ sở pháp lý thể hiện rõ vai trò của Nhà nước, của Thủ tướng Chính phủ (tức giải pháp chống độc quyền trong nghị định này), chúng ta có thể hạn chế được sự độc quyền của các công ty nước ngoài, đặc biệt là tình trạng liên kết độc quyền đưa giá thuốc lên cao một cách phi lý.
