Bí thư Thành ủy TP.HCM Nguyễn Minh Triết (phải) trò chuyện thân mật với ông Huỳnh Văn Tiểng, nguyên phó chủ tịch Ủy ban Kháng chiến Nam bộ, tại lễ mittinh kỷ niệm
TT - Sáng 23-9, tại Nhà hát TP, gần 1.000 đại biểu các tầng lớp nhân dân TP.HCM đã tham dự lễ kỷ niệm lần thứ 58 Ngày Nam bộ kháng chiến (23-9-1945 - 23-9-2003) do Ủy ban MTTQ VN TP.HCM tổ chức. Tại lễ kỷ niệm, Chủ tịch Ủy ban MTTQ VN TP.HCM Trần Thành Long khẳng định TP.HCM đảm nhận và phát huy tốt vai trò "người đi trước"...
Các đồng chí Nguyễn Minh Triết, ủy viên Bộ Chính trị, Bí thư Thành ủy; Võ Văn Cương, phó bí thư Thành ủy, chủ tịch HĐND TP; Lê Thanh Hải, ủy viên T.Ư Đảng, chủ tịch UBND TP; Võ Văn Kiệt, nguyên thủ tướng Chính phủ; các bà mẹ VN anh hùng, các đồng chí lão thành cách mạng, lực lượng vũ trang nhân dân, lãnh đạo các sở, ngành, quận huyện, đại diện các đoàn thể, nhân sĩ, trí thức, tôn giáo... đã tới dự.
Ôn lại những ngày lịch sử oanh liệt của nhân dân Sài Gòn - Chợ Lớn - Gia Định cách nay 58 năm, Chủ tịch Ủy ban MTTQ VN TP.HCM Trần Thành Long khẳng định: Từ ngày 23-9 hào hùng năm 1945, người dân Nam bộ đã đảm nhận sứ mệnh là “người đi trước”, thực hiện lời thề ghi trong Tuyên ngôn độc lập “Toàn thể dân tộc VN quyết đem tất cả tinh thần và lực lượng, tính mạng và của cải để giữ vững quyền tự do, độc lập”.
Ông nhấn mạnh: Nhân dân TP.HCM đã và đang phát huy tốt tinh thần cách mạng hào hùng đó, ra sức xây dựng thành phố và đất nước giàu mạnh, quyết tâm nêu cao tinh thần Nam bộ kháng chiến, vững bước “đi trước” và phấn đấu “về đích trước”.
* Liên hoan tiếng hát truyền thống và ca nhạc Lưu Hữu Phước TP.HCM lần 4-2003 vừa khai mạc tối qua tại nhà hát Bến Thành. Đây là liên hoan chuyên về nhạc truyền thống cách mạng diễn ra hai năm một lần (do Trung tâm văn hóa TP.HCM và Trung tâm văn hóa Q.1 tổ chức).
Năm nay có 21 chương trình chọn lọc của các đơn vị quận huyện và 150 tiết mục lẻ đã qua tuyển chọn, với hơn 1.240 diễn viên quần chúng đăng ký tham gia. Liên hoan diễn ra liên tục đến 28-9 và tổng kết phát giải vào 2-10-2003.
