BS Lâm Xuân Điền - giám đốc Bệnh viện Sức khỏe Tâm thần TP.HCM
TT(TPHCM) - Mấy ngày nay dư luận vẫn chưa hết xôn xao khi đọc được những bài báo nói về chuyện tăng giá thuốc một cách vô tội vạ, chuyện bắt tay giữa bác sĩ với các trình dược viên trong chuyện kê toa nhằm móc túi người bệnh. BS Lâm Xuân Điền - giám đốc Bệnh viện Sức khỏe Tâm thần TP.HCM đã có cuộc tiếp xúc với báo Tuổi Trẻ để nói thêm về vấn đề này:
- Có một thực tế là công ty dược nào muốn bán được nhiều thuốc thì họ thường dùng cách móc nối với các bác sĩ (BS) kê toa. Việc móc nối này thường là ngầm với nhau nên rất khó đưa ra ánh sáng một cách rõ ràng, cụ thể. Đây là một việc làm thiếu y đức, nhưng muốn kỷ luật BS thì phải có chứng cứ.
Đây là một vấn đề rất khó, đau đầu của các nhà quản lý về mặt điều trị. Để giải quyết vấn đề y đức này thì phải có sự giáo dục, nhắc nhở thường xuyên của lãnh đạo bệnh viện (BV) đối với người thầy thuốc.
Ngoài ra, cũng cần có những biện pháp khác mạnh hơn về mặt kỷ luật lao động. Tôi nghĩ để chấn chỉnh tình trạng chung chi hoa hồng để kê toa thuốc cần phải có chủ trương chung của lãnh đạo ngành y tế thì mới thực hiện được.
Bệnh nhân chờ khám bệnh tại bệnh viện ung bứớu TPHCM
* Theo ông, các BS có chủ động gợi ý “liên minh” với các công ty dược trong việc kê toa hay không?
- Đây là vấn đề có từ lâu lắm rồi chứ không phải mới đây. Dư luận về chuyện này thì có nhiều, nhưng bắt được cụ thể ai thì chưa bắt được vì rất khó.
* Ở BV Sức khỏe tâm thần thì sao, thưa BS? Có hay không? Chúng tôi vẫn thấy các trình dược viên đi vòng vòng trong BV Tâm thần tặng quà BS...
- Dư luận thì có chứ sao không. Trình dược viên vào BV thì được phép theo qui định của Sở Y tế, nhưng còn cái chuyện ngầm thì cũng khó biết. Tuy nhiên, BV không có nhà thuốc mà chỉ có khoa dược nên cũng hạn chế được chuyện đó.
* Ở góc độ bệnh lý tâm thần, nếu BS kê toa bị ảnh hưởng bởi các công ty dược thì sẽ gây ảnh hưởng đến sức khỏe người bệnh? Ông có nghĩ BS của mình cũng vậy không?
- Chuyện này là có thể và đương nhiên rồi vì khi họ kê toa ở phòng mạch thì không thể quản lý được. Đặc biệt, thuốc điều trị bệnh tâm thần là thuốc độc, thuốc gây nghiện, vì thế không những Nhà nước phải quản lý chặt ở BV mà còn phải quản ở các phòng khám, nhà thuốc. Bắt buộc bán thuốc có đơn thuốc và BS không được vừa kê toa vừa bán thuốc như các nước hiện nay thực hiện, và điều này hạn chế được tiêu cực rất nhiều.
* Ông có cho rằng chuyện bắt tay với các công ty để hưởng hoa hồng có một phần trách nhiệm của lãnh đạo BV, vì buông lỏng quản lý hoặc bản thân lãnh đạo BV cũng có “vấn đề” gì đó với các công ty dược?
- Đương nhiên rồi. Trách nhiệm hạn chế tiêu cực này là của người lãnh đạo ngành, người quản lý BV. Tôi cho rằng những tiêu cực này không giống nhau giữa các BV. Có BV tiêu cực nhiều, có BV tiêu cực ít.
Trong từng BV cũng có khoa này tiêu cực nhiều hơn khoa kia. Hiện nay đúng là chưa có BV nào chấm dứt hết được chuyện tiêu cực chung chi vì những việc này diễn ra ngấm ngầm. Ngay cả các qui định trong thanh tra, kiểm tra cũng không sát hết được mọi vấn đề. Thành ra cũng khó.
Tuy nhiên, BV cũng có một số biện pháp để hạn chế việc móc nối với trình dược viên, hạn chế móc nối bệnh nhân đưa ra ngoài khám bệnh. Cụ thể, trước khi muốn trình dược thì trình dược viên phải gặp chủ tịch Hội đồng thuốc và điều trị của BV thì mới được phép giới thiệu thuốc. Ở các khoa, phòng thì chúng tôi thực hiện hai biện pháp vừa giáo dục vừa kiểm tra, xử lý.
Ông Tôn Thất Bách -phó chủ nhiệm Ủy ban các vấn đề xã hội của Quốc hội, giám đốc Bệnh viện Việt - Đức:
Ta chưa có luật chống độc quyền nên có hiện tượng độc quyền kinh doanh thuốc. Luật dược cũng mới chuẩn bị xây dựng. Vì thế điều chỉnh những tiêu cực trong lĩnh vực dược phẩm bằng luật pháp khó, mà chủ yếu dựa vào các văn bản của Chính phủ.
Mới đây cũng có pháp lệnh hành nghề y dược tư nhân, nhưng trong cùng một luật lồng cả hai vấn đề nên điều chỉnh khó, cái nào cũng chung chung. Hiện nhiều loại thuốc, nhiều loại vật tư y tế bệnh viện chúng tôi vẫn phải mua của các hãng độc quyền. Vì thế trong thời gian tới đây xây dựng luật dược, cái quan trọng nhất cần đưa vào là cung ứng thuốc, bán thuốc và kiểm tra chất lượng thuốc.
Trên thế giới có trên 10 nước có khả năng phát minh ra thuốc mới và tự túc được thuốc chữa bệnh. Trong phần còn lại, có 84 nước có thể sản xuất được thuốc dùng trong nước trên cơ sở nguyên liệu nhập khẩu. VN chúng ta được xếp vào nhóm thứ hai này.
VN hiện đã có gần 40 nhà máy sản xuất dược phẩm đạt tiêu chuẩn GMP (thực hành sản xuất thuốc tốt) và từ 2006 chỉ có cơ sở đạt GMP mới được sản xuất thuốc tân dược. Tuy nhiên, thuốc trong nước mới đáp ứng được 38% nhu cầu thuốc chữa bệnh và 96% nguyên liệu sản xuất thuốc trong nước là phải nhập ngoại. Công nghiệp nội địa cũng mới chỉ sản xuất được một số loại thuốc thông thường, còn các loại biệt dược, thuốc chuyên khoa... đều phải nhập ngoại.
