Hai "R" cùng vinh quang tại World Cup 2002, nhưng giờ đây thì số phận mỗi người một nẻo
Đó là hình ảnh về hai R-R (Ronaldo và Rivaldo) - hai con người đóng góp nhiều công sức nhất giúp Brazil đăng quang tại vòng chung kết World Cup 2002.
Trong cuộc trả lời phỏng vấn tờ Jornal da Tarde (Brazil, 21-9), Rivaldo nói rằng anh cảm thấy bị ban lãnh đạo Milan “làm nhục” khi họ liên tục xếp anh ngồi ghế dự bị. Rivaldo cay cú: “Ở Milan mọi người đều biết tôi đang có thể lực và phong độ cực tốt. Tôi luôn vượt qua các đợt sát hạch của ban huấn luyện. Vậy mà có người nói rằng tôi không đủ sức ra sân. Đó là câu chuyện bịa đặt”.
Rivaldo muốn ám chỉ HLV Carlo Ancelotti. Mối quan hệ giữa anh và Ancelotti ngày càng căng thẳng từ khi Milan mua thêm Kaka - một tiền vệ người Brazil. Trên thực tế, đây là quyết định hợp lý và đúng đắn bởi đầu mùa bóng cả hai tiền vệ tấn công của Milan là Rui Costa và Rivaldo đều không đạt hiệu quả.
Khi vừa đến, Kaka cũng đã chứng minh tài năng của anh bằng những màn trình diễn đầu mùa hết sức ấn tượng. Nhưng Rivaldo thì không cho là vậy. Anh cho rằng việc mua Kaka là “chiêu” của Ancelotti muốn tẩy chay mình!
Giữa Ronaldo và Rivaldo, người ta dễ dàng nhận ra sự khác biệt về tính cách, nhất là khả năng thích ứng với môi trường mới. Còn nhớ mùa bóng năm ngoái, Ronaldo từng hứng chịu sự chỉ trích nặng nề của giới truyền thông Tây Ban Nha khi anh không đạt phong độ tốt nhất. Họ gọi anh là kẻ béo phì, chậm chạp. Nhưng Ronaldo đã đối phó với những lời lên án đó bằng cách lao vào tập luyện hăng say.
Kết quả cuối mùa bóng anh liên tục ghi bàn và giúp Real giành lại ngôi vô địch Liga từ tay Valencia. Rivaldo cũng rơi vào hoàn cảnh tương tự như Ronaldo. Nhưng anh không thể làm giống như Ronaldo, để rồi tự mình hủy hoại tương lai ở Milan.
Rivaldo đang chuẩn bị rời Milan. Có tin nói anh sẽ đến Qatar chơi bóng kiếm tiền như những ngôi sao sắp về vườn khác. Cũng có tin nói anh sẽ đến Ajax hoặc một câu lạc bộ Anh trong mùa chuyển nhượng mùa đông tới. Nhưng khi rời một đội bóng lớn như Milan, Rivaldo thừa biết rằng thời sung sức của anh đã qua. Hay nói một cách khác, cái tên Rivaldo đang dần thuộc về… quá khứ.
