DTKV: 8mx17m, DTXD: 312m², 1 P.khách, 4 P.ngủ, 1 P.ăn + bếp, 1 P.đa năng, có garage, sân vườn... Quý khách có thể tham khảo thêm tại Web site:www.namlongvn.com. Nhà đã xây xong kính mời quý khách tham quan (Xe đưa đón miễn phí, xin đăng ký theo số ĐT: 8247347 gặp cô Vy). LH: Cty NAM LONG, ĐT: (08) 8247347 - (08) 8891137, ĐC: 181 Điện Biên Phủ, Q.1, TP.HCM (đ/diện c/viên Lê Văn Tám); Website: www.namlongvn.com.
CÔNG TY ĐỊA ỐC PHỒN THỊNH TRUNG TÂM NHÀ ĐẤT. Website: phonthinhco.com - Email:phonthinhco@vol.vnn.vn. Chuyên: - Môi giới - Kinh doanh nhà, đất và các căn hộ chung cư. - Dịch vụ pháp lý nhà, đất - Thẩm định giá BĐS - Tư vấn tín dụng ngân hàng. - Thiết kế xây dựng - Xây lắp dân dụng, công nghiệp và trang trí nội thất. - Liên kết đầu tư dự án - Cho thuê nhà và căn hộ cao cấp. ĐC: 26 Hoàng Văn Thụ, P.9, Q.PN. ĐT: 9973442 - 9973443 - 9973445. Fax: 8446234. Hãy liên hệ với chúng tôi Quý khách sẽ được phục vụ tận tình.
CÔNG TY CỔ PHẦN BẤT ĐỘNG SẢN TÔGI. Chi nhánh 123 Nguyễn Văn Trỗi, Q.PN - TP.HCM. ĐT: (08.8) 8478938 - 8455375, Fax: (08.8) 8443793. DỊCH VỤ TƯ VẤN PHÁP LÝ VÀ ĐỊNH GIÁ BẤT ĐỘNG SẢN. Chỉ cần 110.000 đồng trở lên (tùy theo giá trị BĐS) quý khách sẽ an tâm về giá cả khi giao dịch. Dịch vụ giới thiệu nhà bán và cho thuê, tư vấn địa ốc, thủ tục mua bán nhà với thời gian nhanh nhất và chi phí hợp lý nhất.
CÔNG TY TNHH THẨM ĐỊNH BĐS HOÀNG QUÂNThành viên Hiệp Hội BĐS Nhà Đất Việt Nam 286 Huỳnh Văn Bánh, P.11, Q.PN. ĐT: 9913808 (5 lines). Công ty Thẩm Định BĐS Hoàng Quân - đơn vị hàng đầu trong lĩnh vực thẩm định giá BĐS, cung cấp Chứng thư thẩm định các loại bất động sản: nhà ở, khách sạn, nhà xưởng, dự án, trang trại... Quý khách hoàn toàn hài lòng và tin tưởng bởi tính chuyên nghiệp và phong cách phục vụ của chúng tôi.
NAM THÁI HÒAĐầu tư hôm nay, an cư ngày mai Giới thiệu các khu QH mới và cùng công ty chúng tôi tìm hiểu về thị trường Đất Dự Án tại: 18A Cao Thắng (nd), P.12, Q.10 - 8621491. 386 Chánh Hưng (NTP nd), P.5, Q.8 - 8505163. AP-AK: 4mx20m; 10mx20m giá từ 8,3 - 13,5tr, khu C giá HĐ cao. Khu Thạnh Mỹ Lợi: HH I 5mx20m giá từ 6,8 - 8,5 tr/m²; HH II 8mx20m giá từ 6,8-12 tr/m², PTN.PN, TK21, Hà Đô, PTCN Sài Gòn.. KDC 143 ha PTN Q.2 (cụm dân cư số 5; 34 ha). KDC Bình Trưng Đông Cát Lái: PTN.PN 7mx18m, 10mx12m, giá từ 4,25 tr/m²; Cty Bách Giang... Khu đô thị Nam TP: Cty Himlam: MT TQB 4mx20m giá 15 tr/m²; Cty Kiến Á: 6B - Intresco; KDC Trung Sơn, 6A - Himlam. KDC Conic Phong Phú... KDC Tân Quy Đông (An Phú Hưng).
BÁN NHÀhẻm xe hơi (sau lưng căn mặt tiền), đường Nguyễn Cảnh Chân, Q.1. TTTP, 3mx10m, DTSD; 60m², một trệt, một lầu đúc. Khu dân cư yên tĩnh, ổn định. Bao sang tên công chứng. (Có thể cho mướn được 2.500.000 đ/tháng). LH: Cty TNHH TM, Kinh doanh Nhà Bình Trưng, Q.2. ĐT: 7433754 - 0913.80.7736.
NHÀ BÁN GẤPtrong hẻm cụt đường Nguyễn Thái Bình, ngay trung tâm Q.1, gần chợ Bến Thành, khu ngân hàng. DT: 3,9mx19m, 1 trệt, lửng gỗ. Chủ quyền hồng. Tặng 2 máy lạnh, bình nước nóng, truyền hình cáp, khách xem nhà xin LH trước: 8251178 - 0903.90.2538 gặp chủ nhà. Giá 310L SJC (có thương lượng).
BÁN NHÀ 2 CĂNSỐ 24+26 ĐƯỜNG PHÓ ĐỨC CHÍNH. Hiện trạng nhà 3 tầng + 1 lửng, diện tích sàn 4mx15m x 2 căn. Đã có phép xây dựng khách sạn 8 tầng + 1 hầm; Chủ quyền đầy đủ. Mọi chi tiết xin liên hệ ĐT: 0903.74.3660 gặp anh Thành.
NHÀ MỚI,DT: 90m², 2 lầu, 2 WC, 2 PN, trang trí cao cấp, hẻm an ninh, chủ quyền TP, xuất cảnh cần bán gấp giá 150L (có thương lượng và tặng vật dụng, máy lạnh). ĐC: 193/108 Nguyễn Cư Trinh, Q.1. ĐT: 8371572.
NHÀ HẺM 5m: 233/3 Nguyễn Trãi, P.NCT, Q.1, DT: 3mx20m, 1 trệt, 2 lầu: 310L (mời anh Nghĩa trả 295L đến thương lượng lại). Nhà 2 MT: 634 Phạm Văn Chí, P.8, Q.6, DT: 10mx23m, nở L17m, nhà mới xây, trang trí nội thất cao cấp, chủ quyền hồng, giá 850L. LH: Cường 0908.16.8333 - 0903.70.7333.
SANG CĂN HỘ MẶT TIỀN TẦNG TRÊT + LẦU 1 ĐÚC, hợp đồng xanh, số 21 Hàm Nghi, phường Nguyễn Thái Bình, Q.1. Điện nước đầy đủ, nhà trống giao ngay. Liên hệ: 8275801 - 0908.41.2335 gặp anh Dinh.
PHÒNG CHO THUÊ CAO CẤP THANH THỦY. Phòng mới, sạch đẹp, thoáng, tiện nghi QT, giá BD có 3 loại phòng 270.000đ - 220.000đ - 170.000 đ/đêm. Thời gian 4 tiếng 120.000đ - 100.000đ. ĐC: 7/1A Nguyễn Trãi, Q.1 (ngã 6 Phù Đổng, hẻm số 7 thẳng vào 30m, nhà màu vàng). LL: Thủy 9250563 - 9255247.
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂN DÀI HẠN. Ngay T.tâm Q.1, đường Trần Hưng Đạo, nhà mới xây 2002, 1 trệt, 4 lầu (8 phòng, 7WC, đầy đủ trang thiết bị). DTSD: 400m², có chỗ đậu xe, GTHL, 2.800 USD/T TL. Bán nhà cấp 4 tiện xây mới, CQH, GPXD, ĐN chính, khu an ninh ổn định, hẻm 4,5m, DTKV: 4,8mx14m, 119L SJC, có TL. LH: 8374363 cô Thủy.
BÁN NHÀ TT Q.1, 88/6 ĐỀ THÁM, hẻm 8m, 3,7mx19,5m. Nhà cấp 4 tiện xây cất nhà nghỉ, KS. Khu nhiều người nước ngoài thuê, yên tĩnh, an ninh tốt. Điện, nước, điện thoại. Sổ hồng, nhà trống giao nhà ngay. 275L. LH: Tuấn 0903.71.6554.
