DỰ ÁN ĐANG SÔI ĐỘNG TẠI Q.2, KDC Thạnh Mỹ Lợi, Cty Huy Hoàng làm CĐT. Khách mua ký HĐ trực tiếp giá gốc với Cty. Chỉ thanh toán 50% giá trị HĐ. Hạ tầng đang san lấp và các KDC Sông Giồng, TK21 - Văn Minh, AP-AK. LH: 545 Trần Hưng Đạo, Q.1. ĐT: 9203508 - 9203509 - 0903.94.6048.
NỀN KQH APAK - Q.2.DT: 5mx20m, đường 18m, hướng Đông Nam, cạnh công viên, gần đường Vành đai phía Đông, giá 9,8 tr/m². DT: 5mx20m, đường 14m, hướng Đông, giá 9,5 tr/m². DT: 10mx20m, đường 14m, hướng Tây Bắc, gần hồ sinh thái, giá 8,8 tr/m². LH: Cty Phú Gia Hội, 112 NTMK, P.6, Q.3. ĐT: 9302720 0913.91.4745 (Mr.Tuấn).
NHƯỢNG NỀN NHÀ PHỐkhu quy hoạch dân cư và trung tâm y tế Bình Trưng Tây do Cty PTN quận 2 làm chủ đầu tư. DT: 5mx20m giá 5,5 tr/m²; 2 MT giá 5,9 tr/m². LH: Cty Nam Thái Hòa, 18A Cao Thắng (nối dài), P.12, Q.10. ĐT: 8621491 - 0918.10.4050 A.Lộc.
ĐÔ THỊ MỚI GIÁ TỐT -nền nhà thuộc khu quy hoạch đô thị mới cao cấp An Phú An Khánh, diện tích 4mx20m, mặt tiền đường lớn 18m, hướng Tây Nam, giá 10.600.000 đ/m². LH: A.Hiếu 8206504 - 0913.89.9222. nhà đất ĐÔ THỊ MỚI.
CẦN BÁN GẤP - NỀN NHÀ PHỐ GIÁ RẺ,đất nền thuộc dự án Phú Nhuận - sông Giồng Ông Tố. DT: 7mx20m, hướng ĐN, đường 12m, cơ sở hạ tầng hoàn chỉnh, điện ngầm, cáp viễn thông, cấp thoát nước hiện đại. Giá 6.650.000 đ/m², bao sang tên. LH: M.Tân 7400957 - 0913.12.4338. nhà đất Điền An.
CTY TNHH TM, KINH DOANH NHÀ BÌNH TRƯNG,đường Nguyễn Duy Trinh, Q.2. Nhận mua bán, ký gởi nền nhà KQH, nhà chung cư, nhà phố, biệt thự. Ký gởi cho thuê mướn nhà, nhà kho, xưởng tại Q.2, Q.9. Miễn phí môi giới cho người ngèo. LH: 7433754 - 0913.80.7736.
NỀN NHÀ KQH BÌNH TRƯNG ĐÔNG, Q.2của Cty Kinh doanh nhà TP. Điện, nước sạch, có GPXD, đường nhựa 10m: 5mx20m = 100m² giá 5.000.000 đ/m²; 10mx20m = 200m² giá 4.800.000 đ/m², hai mặt tiền 5mx20m = 100m² giá 8.000.000 đ/m². Giá thương lượng. LH: Cty TNHH TM, Kinh doanh Nhà Bình Trưng, Q.2. ĐT: 7433754 - 0913.80.7736.
CHO THUÊ XƯỞNG GIÁ RẺ480m² giá 4.000.000 đ/tháng; 660m² giá 6.000.000 đ/tháng. Tiện làm xưởng, kho chứa hàng. LH: Cty TNHH TM, Kinh doanh Nhà Bình Trưng, Q.2. ĐT: 7433754 - 0913.80.7736.
BÁN NHÀ RẺ5,8mx20m, DTSD: 113,5m², nhà cấp 4, đường nhựa 6m, P.Bình Trưng Tây, Q.2, giá 850.000.000đ, bao sang tên sổ hồng. LH: Cty TNHH TM, Kinh doanh Nhà Bình Trưng, Q.2. ĐT: 7433754 - 0913.80.7736.
SANG ĐẤT P.THẢO ĐIỀN.Hai mặt tiền đường Võ Trường Toản 25mx70m. Đã chuyển 200m xây dựng. Bán hết hoặc phân nửa. Hỏi Thuận 0913.91.5893 hoặc 8443364.
BÁN NHÀ:11mx15m = 165m², chính Bắc, mặt tiền đường nhựa 6m (trước nhà còn dư khoảng đất 3mx11m = 33m², giáp lộ). Giấy hồng. Bán đúng giá 1,5 tỉ. Xem tại: 5 đường 41, P.Thảo Điền, Q.2 (phía trái cầu SG). LH: 0958.85.5053 hay 8875667 gặp cô Xuân.
SANG NỀND.53 khu QH villa Cty Văn Minh (chân cầu mới) 10mx16,7m = 167m², hai mặt tiền đường 16m, đã có hạ tầng, gần sông, giá 7,5 triệu/m², có thương lượng. Hoa hồng cho người giới thiệu. ĐT: 0913.80.2445.
NHƯỢNG GẤP CNQSĐ,DT: 8mx27m (nở hậu 9m) đất phường Bình Trưng Đông, Q.2. Khu dân cư không bị QH, đất đẹp, cách cầu Giồng Ông Tố ~ 2km, sau lưng Quận Ủy Q.2, ưu tiên mua nhanh, có QSDĐ ở giá 3 triệu/m², miễn trung gian. ĐT: 0903.64.5025 gặp A.Hân.
KHÁCH HÀNG CÔNG TY CHÚNG TÔI CẦN MUA GẤP NỀN NHÀphố và biệt thự trong các khu quy hoạch đô thị mới Thạnh Mỹ Lợi thuộc khu Phú Nhuận 1, Phú Nhuận 2 và Huy Hoàng. LH: Anh Trình 0903.33.5568 - 7470157 - 7470487. nhà đất ĐÔ THỊ MỚI.
