QUẬN 3
VĂN PHÒNG CHO THUÊ TT Q.3.DTSD: 11m² và 33m², đầy đủ tiện nghi, giá 200 USD/tháng. Xin liên hệ địa chỉ: 261B Hai Bà Trưng, P.6, Q.3. ĐT: 8298875 gặp C.Trang.
CẦN BÁN GẤP NHÀSỐ 136/43 TRẦN QUANG DIỆU, P.14, Q.3. Đúc 3 tấm, 2 lầu, 1 sân thượng. DT: 5mx13,5m, 4 phòng ngủ, 3 toilet, tiện nghi đầy đủ. Nhà đẹp, hẻm xe hơi. Liên hệ: 8422682.
BÁN NHÀ XD 2003,hẻm xe hơi, hướng ĐN. 31/3A Lê Văn Sỹ, P.13, Q.3 (sau chợ Nguyễn Văn Trỗi) giáp Q.1. DTKV: 4mx14,5m, trệt + 2 lầu + ST (P.khách, P.ăn, bếp, 4 P.ngủ, 5 toilet nước nóng). Điện nước chính, điện thoại, tủ âm tường, nội thất cao cấp. Chủ quyền hồng. Giá 340L. ĐT: Tường Vi 0903.64.0600.
MT NGUYỄN THÔNG, P.9, Q.3. DT: 7mx19,5m, gần Đ.Kỳ Đồng. Khu KD sầm uất, tiện làm NH, KS. Đang cho thuê làm nhà hàng 1.000 USD/tháng, đã làm móng chờ đúc 6 tấm, chủ quyền hồng, giá 1.070L. Ưu tiên cho người sang hợp đồng thuê. Miễn trung gian. LH: 0918.17.4979 A.Nhân.
NHÀ BÁN491/16/3 NGUYỄN ĐÌNH CHIỂU, P.2, Q.3. DT: 5mx9m, gác suốt, trung tâm TP, khu dân cư ổn định, an ninh, yên tĩnh. Lối đi riêng cửa sau, cách trường Phan Đình Phùng 20m, gần chợ, BV. Hẻm xe tải đậu trước nhà. Điện, nước, ĐT đầy đủ. Chủ quyền TN. Giá 118L SJC. ĐT: 0903.82.9661 (miễn TG).
ĐẤT MẶT TIỀN VÕ VĂN TẦN, QUẬN 3.SANG GẤP GIÁ RẺ 9,2L/m². DT: 9mx35m, chủ quyền tư nhân, chính chủ bán. Liên hệ ĐT: 0908.12.0501 C.Hương.
NHÀ BÁN386/58 LÊ VĂN SỸ, P.14, Q.3. DT: 75m², DTSD: 157m², 1 lầu đúc, hẻm rộng, khu an ninh, yên tĩnh, điện, nước, ĐT. Chủ quyền tư nhân, gần trường học, chùa, chợ. Nhà trống giao ngay. Giá 220L SJC. Liên hệ: A.Sơn 0903.82.2845.
QUẬN 4
NHÀ MẶT TIỀN TRUNG TÂM TPđối diện ngân hàng, cơ quan. Khu tuyệt đối an ninh. DT: 4mx20m, đúc 2,5 tấm. Chủ quyền tư nhân. Đồng hồ điện nước đầy đủ. Giá 595L SJC. Địa chỉ: 85 Lê Quốc Hưng, P.12, Q.4. Liên hệ: anh Trung. Miễn trung gian.
BÁN NHÀ 122/27/71 TÔN ĐẢN, P.8, Q.4.DT: 3,9mx21m, gác lửng, sân rộng. Đường dự kiến mở 14m (có bản vẽ). Điện nước đầy đủ. Chủ quyền tư nhân, hợp lệ. Giá 150L (thương lượng). Xem nhà sau 17g. Liên hệ: 8640424 - 9270262 - 0903.84.5911 gặp A.Hạnh.
