QUẬN 5
CHO THUÊ MT TRẦN BÌNH TRỌNG,DT: 4,6mx18m, 2 lầu, tiện nghi đầy đủ, tiện mở văn phòng công ty, 650 USD. LH: Hoàng Quân - TT Chợ Lớn, ĐT: 9231541 (5 lines) C.Trang - A.Viễn 0903.78.1414.
BÁN GẤP CĂN HỘ65,6m² cao cấp, lầu 8 số 822 C/c Phan Văn Trị, P.2, Q.5, mặt đường Lê Hồng Phong, Đông Nam, có thang máy, ĐT, đồng hồ điện, nước riêng. CQTN, nhà trống, giao ngay, giá 72L. LH: Trân 8476426 - 0918.71.0761.
BÁN NHÀ226/209 NGUYỄN TRÃI, P.3, Q.5. 1 trệt + 1 lầu + sân thượng, cửa trước cửa sau. Hướng Đông Nam, vào hẻm 20m, cửa sau ra đường Huỳnh Mẫn Đạt 20m. Nhà mới xây. Miễn trung gian. Liên hệ: 8381347 (12g hoặc tối) gặp Anh Minh, DĐ: 0903.66.1698. Giá 140L SJC.
NHÀ BÁN135L MẶT TIỀN ĐƯỜNG NGHĨA THỤC, QUẬN 5 (dự phóng 2005) hiện tại đang là hẻm rộng hơn 10m. Cách đường An Bình 8m. ĐC: 94/1 An Bình, P.5, Q.5. DT: 3,4mx14m. Nhà nát, tiện XD mới. Chủ quyền hồng, mới hóa giá 8/2003. L.hệ: 8214537 C.Mai - 0903.80.2471 A.Dương.
CẦN BÁN GẤP:căn hộ mặt tiền lầu 2, diện tích 81m², cách Q.1 200m, nội thất cao cấp, điện, nước, điện thoại chính, gần chợ, trường học, khu trung tâm, sổ hồng. Nhà trống giao ngay. Địa chỉ: 85A Nguyễn Trãi, P.2, quận 5. LH: anh Dzũng 0903.71.1970 - 0903.71.8088.
BÁN GẤP NHÀ MT207 ĐƯỜNG BẾN BÌNH ĐÔNG, P.11, Q.8, sát TT Q.5, cách cầu Chà Và 200m. ĐL Đông Tây cách BĐ Q.5 400m. 4,5mx12,5m, DTXD: 275m². 1 trệt, 3 lầu, ST. 1 PK, 5 PN, 1 bếp, 4 WC, xây 2003. Giấy tờ hợp lệ. Giá thương lượng dễ mua. LH: Tuấn 0903.71.6554.
QUẬN 6
BÁN NHÀSỐ 55 ĐƯỜNG SỐ 9 ĐÀI RAĐA PHÚ LÂM, Cư xá Ba Son P.13, Q.6, đường nội bộ 8m. DT: 4mx16m, nhà trệt có sẵn móng băng, có thể đúc lên 3,5 tấm. ĐN đầy đủ, CQ hồng, giá 130L (thương lượng). LH: 9900985 gặp Hằng hoặc 0913.97.8071 gặp Phương.
NHÀ 2 MẶT TIỀN ĐƯỜNG LỚNcạnh chợ Bình Tây. 60 Phạm Đình Hổ, P.2, Q.6. 45 Nguyễn Xuân Phụng, P.2, Q.6. 4mx22m, 1 trệt, 3 lầu, ST, xây năm 2002. Kiểu dáng đẹp, đã hoàn công, tiện mở VP, kinh doanh. GTHL. Điện, nước, ĐT. Giá 790L SJC (còn TL). LH: 0903.80.2551.
BÁN 2 CĂN NHÀ:1. MT 27T đường Bình Phú, P.10, Q.6, DT: 10mx15m, 1 trệt + 3 tấm, mới xây dựng 2002, giá 480L SJC. 2. MT 149 + 151 đường Tân Hòa Đông, P.14, Q.6, DT: 8,5mx17m, 1 trệt, 2 lầu mới sửa chữa 2002, giá 480L. Liên hệ: anh Sơn 0913.82.7254 - 9705355.
BÁN NHÀ MẶT TIỀNSỐ 70 HẬU GIANG, P.6, Q.6. Gần chợ Bình Tây, thuận tiện kinh doanh. Nhà đẹp, ngang 4m, dài 18m (gồm 1 trệt + 2 lửng + 2 lầu + sân thượng). Chủ quyền tư nhân. Giá 800L SJC (có thương lượng). ĐT: 9507268 - 9693564 (gặp anh, chị Hưởng).
