QUẬN 7
SANG 1 NỀN NHÀkhu phố 1, Phú Thuận, Q.7. DT: 5mx20m (có giấy phép xây dựng). LH: anh Quynh 8730781, ngoài giờ hành chánh chị Hạnh 8722379 (cả ngày). Giá cả thỏa thuận.
SANG ĐẤT PHÚ MỸ HƯNG. Đất Hưng Gia II R4-31, 6mx18,5m, đường 17,5m, 57.500 USD. Căn hộ Hưng Vượng III 71m², lầu 1, 2 mặt (31m & ĐLNVL) 23.000 USD. Đất Nam Long III B3-06, 7mx18,5m, đường 17,5m, 75.000 USD. Bao thuế VAT và phí chuyển nhượng. LH: 8650648 Dung - 9911108 Loan.
NHÀ BÁN:10E1 khu biệt thự cao cấp Nam Sài Gòn, P.Tân Phong, Q.7. DT: 6mx18m, 3,5 tấm, kiểu biệt thự, đủ tiện nghi, garage + sân vườn, N.nóng + M.lạnh. Điện nước riêng biệt, vị trí nhà đẹp. Giá 335L SJC. Bán 1 lô đất 5mx16m, H.Nam, mua ngay chủ dự án, giá 4.200.000 đ/m². LH: C.Phượng 7716418 - 0903.99.9504.
QUẬN 8
NHIỀU NỀN KHU 6Bgiá từ 3,9tr đến 5,9 tr/m² đường 16m, giá 5,4 tr/m², đường 14m giá 5,2 tr/m² đường 28m giá 5,9 tr/m². Và còn nhiều nền hấp dẫn khác. LH: Cty Nam Thái Hòa, 18A Cao Thắng (nối dài), P.12, Q.10. ĐT: 8621491 - 386 Chánh Hưng (NTP nối dài), P.5, Q.8. ĐT: 8505163.
CƠ HỘI ĐẦU TƯ - GIÁ TỐT! KDCchợ đầu mối Bình Điền, P.7, Q.8. MT trục lộ đô thị mới Nam Sài Gòn - Nguyễn Văn Linh (120m) & Phạm Thế Hiển (30m), HSPL hoàn chỉnh, giao nền tháng 3/2004, nền NP giá "cực mềm" và nhiều dự án nhà ở tuyệt đẹp khác tại Q.2, 7, 9, 12, BC... LH: TT Giao dịch Địa ốc & Thẩm định giá Sài Gòn - 286 H.V.Bánh, P.11, Q.PN. ĐT: 9913808 (5 lines) - 8421137.
DỰ ÁN KHU DÂN CƯ THƯƠNG MẠI CHỢ ĐẦU MỐI BÌNH ĐIỀN, Q.8. Quy mô: 50ha, ngay trung tâm thương mại - chợ đầu mối Bình Điền, P.7, Q.8, điểm hội tụ của các trục đường lớn Nguyễn Văn Linh 120m, Batơ 60m, Phạm Thế Hiển 30m, giáp sông Cần Giuộc, HSPL hoàn chỉnh, đang làm CSHT... Nền NP, đường 12m, 20m, 30m. DT: 5mx23m, 5mx24m. Tháng 6/2004 giao nền. Giá gốc cực "mềm", có lời ngay sau khi mua. LH: Chi nhánh Địa ốc Tân Bình, 312 Trường Chinh, P.13, Q.Tân Bình, 8109938 - 8109939 - 8109940.
CƠ HỘI ĐẦU TƯ AN TOÀN & HIỆU QUẢ!Sang nhượng đất nền nhà phố mặt tiền Nguyễn Tri Phương n.dài(40m), Nguyễn Văn Cừ ND (40m), Nguyễn Thị Thập ND (32m), Tạ Quang Bửu ND (32m). DT: 4mx20m, 5mx22m, 6mx20m... Của các dự án 6A, 6B, Trung Sơn, Đồng Diều - Đô thị Nam Sài Gòn do Cty Intresco, Him Lam, Trung Sơn chủ đầu tư. Giá chỉ từ 8,4 triệu/m² và nhiều dự án khác ở Q.2, 7, 8, 9, BC... LH: TT Giao dịch Địa ốc Hưng Thịnh, C4/14E Chánh Hưng (MT đường Nguyễn Tri Phương ND) xã Bình Hưng, H.BC. ĐT: 4310742 - 0903.69.5252.
NHIỀU CĂN HỘ MỚI XÂY,DT từ 20m² đến 30m², toilet, buồng tắm, bếp ăn riêng trong phòng, điện nước sinh hoạt riêng. Giá thuê: từ 800 đến 1.400.000 đ (thế chân 1 tháng). LH: cô Nga, số 927 - 929 Phạm Thế Hiển, P.4, Q.8 (phía sau Ngân hàng SG Thương Tín). ĐT: 8504523.
CẦN SANG ĐẤT.Khu dân cư gần chợ đầu mối Bình Điền, P.7, Q.8. Đại lộ Nguyễn Văn Linh - Phạm Thế Hiển, đường 30m. DT: 5mx24m, giá 5.000.000 đ/m², đang san lấp. LH: 8548089 gặp Huy.
NHÀ BÁN: MẶT TIỀN19C LÔ 23 PHẠM THẾ HIỂN, P.4, Q.8. DT: 3,2mx18m, có cửa hậu. Điện, nước, ĐT. Nhà mới, gác suốt, gần chợ + trường học. Sổ hồng TP, có 2 balcon, 2 toilet, 2 máy lạnh. Giá 150L SJC (còn thương lượng). ĐT: 8503095 - 0918.03.2482 (gặp A.Châu).
BÁN 1 TRONG 2 NHÀ TRỆT,hẻm lớn, cách MT Nguyễn Tri Phương nối dài (Chánh Hưng cũ) 20m, đầy đủ tiện nghi, TH cáp 30 kênh, đang kinh doanh. Khu vực không quy hoạch. Bán 92L nhà 6mx15m hoặc 68L nhà 5mx13m. Liên hệ: C6/33 Chánh Hưng (cách hồ bơi Hòa Bình 200m). ĐT: 4310532 - 0958.87.0087 anh Quang.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN:973C BA ĐÌNH, P.10, Q.8. 3mx11m = 33m², gác suốt, balcon đúc trước sau, cửa sắt, kiếng. Điện, nước chính. Cách chợ Xóm Củi 50m, nơi thuận tiện mua bán kinh doanh. Giấy tờ hợp lệ. Giá 125L SJC. LH địa chỉ trên. ĐT: 8596011.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN151 ÂU DƯƠNG LÂN, 4mx12m, 1 trệt, 2 lầu, trang trí nội thất cao cấp, tiện kinh doanh mua bán, 255L SJC. Nhà nát 4mx12m, cách đường lớn Tạ Quang Bửu 10m, sổ hồng 72L SJC. 2 căn trên còn thương lượng. Liên hệ: 8515622 gặp Lan.
