QUẬN 9
SANG NHƯỢNG ĐẤT THỔ CƯ.DT: 5mx27m = 135m², mặt tiền đường 8m (ĐC: KP4, P.Phước Long B, Q.9). Khu dân cư, cách đường Dương Đình Hội 200m. Giấy tờ hợp lệ (đã lập HSTK nhà, thuận tiện cho việc xây dựng sau này). Giá 3.200.000 đ/m². LH: 9060104 - 0903.69.8798.
CẦN TIỀN SANG RẺ LÔ ĐẤT GÓC 2 MT: đường nội bộ 10m. DT: 390m² (16mx24m), khu TT thương mại, công nghệ cao TP tại P.Long Trường, Q.9. Vị trí đẹp, khu BT sân vườn. CSHT hoàn chỉnh. Điện, nước, Đ.thoại. GTHL (sổ đỏ). LH: anh Dũng 0903.97.7112 - 5154344 (ưu tiên tới trước).
QUẬN 10
CẦN BÁN GẤP 1 LÔ ĐẤTmặt tiền đường Ngô Gia Tự, Q.10. Vị trí đẹp, sổ hồng. TDT: 345m² (6,6mx10 + 13,5x21m) nở hậu. Giá 4,2L/m². Mọi chi tiết xin liên hệ: chị Ảnh, ĐT: 0903.78.4418.
NHÀ CHO THUÊ.Cho thuê nguyên căn làm văn phòng hoặc mở cửa hàng. 4,8mx20m = 1 trệt, lửng, 2 lầu. Mặt tiền đường Ngô Gia Tự, Q.10. Liên hệ: 8100840 - 0903.83.4980 gặp chị Dung.
CẦN BÁN NHÀ(đối diện siêu thị Maximark) số 6-47 đường 3/2, P.12, Q.10, Thành phố Hồ Chí Minh. Giá cả xin gặp trực tiếp bà Lan vào lúc 8g đến 12g hoặc 14g đến 17g.
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂN, khu trung tâm Q.10, MT hẻm 10m. DTXD: 6mx30m, 1 trệt, 2 lầu. DTSD: 500m². Đang xây dựng, có thể thay đổi kiến trúc theo yêu cầu. Giá thương lượng. Xin liên hệ: 149/10B Tô Hiến Thành, P.13, Q.10. ĐT: 8658650 gặp C.Dung, 0918.57.5552 gặp A.Chánh.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN314 LÊ HỒNG PHONG, P.1, Q.10. DT: 3,65mx24m. Một trệt, 1 lầu. Điện, nước, ĐT đầy đủ. Giấy tờ hợp lệ (sổ hồng). Giá thương lượng. LH: anh Thịnh 0903.95.5277.
BÁN CĂN HỘ C/C N.G.TỰ, P.13, Q.10. 321 lô T, DT: 40m² giá 42L. Và 101 lô F DT: 40m² giá 67L. MT đường Hòa Hảo, nhà đẹp, CQH, nhà ngoài 4,5mx12,5m, cách mặt đường Hòa Bình 12m. CQH, giá 150L. Liên hệ: 8354499 - 8393742 gặp Sơn + Phẩm.
MTNB10m Sư Vạn Hạnh (nd), hướng ĐB. DT: 4mx14m, 2 lầu, 1 ST, NTCC, giá 380L. MTNB 10m Tô Hiến Thành, DT: 4mx20m, 1 lầu, 1 ST, giá 340L, sổ hồng, còn TL, miễn TG. LH: Công ty Địa ốc Khang Gia, 103 Sư Vạn Hạnh (nd), P.12, Q.10. ĐT: 8621569.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀSỐ 343/4 VĨNH VIỄN, P.5, Q.10. Nhà ngang 3mx8m, hẻm 4m. 1 trệt, 1 lửng, 2 lầu. Nhà đúc 4 phòng, 5 toilet. Tặng toàn bộ đồ dùng, 3 máy nóng, 3 máy lạnh, đầy đủ tiện nghi. Nhà có chủ quyền hồng. ĐT: 8531639 - DĐ: 0913.87.9744 gặp C.Hạnh. Giá 143L.
