BÁN NHÀ VILLA KIỂU PHÁPtuyệt đẹp, kiến trúc lạ, mới XD 9/2003, nhà gần đường chính 2 mặt hẻm cụt rộng. Khu nhà đẹp, an ninh. DT: 4,4mx17m, 1 trệt, 4 lầu, 2 ST, garage, bếp rộng, 2 cầu thang, P.khách riêng, 4 P.ngủ, 1 P.thờ, P.giặt, 5 WC. Đ + N + ĐT chính. CQ hồng. Nội thất cao cấp sang trọng. 487L SJC. ĐC: 210/10A Hồ Văn Huê, P.9, PN. ĐT: 9973387 - 0908.13.5082 (Trân) (Tặng toàn bộ đồ dùng mới trong nhà).
CẦN BÁN GẤP NHÀthoáng mát, gần chợ, trường học, yên tĩnh. Chủ quyền hồng, cầu thang hoa cương. DT: 3,5mx9m, 1 trệt, 2 lầu đúc, 4 PN, 2 toilet. ĐN riêng, 1 phòng khách, bếp gạch Mỹ. Nội thất đẹp. Giao nhà ngay. Giá 115L. LH: 71/4 Phan Đình Phùng, Q.PN.
BÁN NHÀ MỚI XÂY 2003.Nhà 1 trệt, 1 lửng, 1 lầu, trang trí nội thất cao cấp. 1 PK, 2 WC, 3 PN. ĐH điện, nước, ĐT, gần cầu Công Lý, cách bờ kè kênh Nhiêu Lộc 50m, khu an ninh yên tĩnh. DTXD: 3mx9m, giá 88L SJC. CQTN. LH: cô Minh, 18 Ngô Thời Nhiệm, P.17, Q.PN. 0903.95.2229.
NHÀ BÁN33/14A LÊ VĂN SỸ, P.13, Q.PHÚ NHUẬN. DT: 3,5mx10,5m, 1 trệt, 2 lầu rưỡi đúc + sân thượng, nội thất đẹp, 1 P.khách, 5 P.ngủ, 1 bếp, 4 WC. Khu hẻm cụt an ninh yên tĩnh. Đồng hồ điện nước, điện thoại. Chủ quyền hợp lệ (sổ hồng). Giá thương lượng. 179L SJC. LH: 0903.70.5509 - 8398834 gặp A.Thạnh.
CẦN SANG NHƯỢNG QUYỀN SỬ DỤNG ĐẤT NỀNnhà mặt tiền đường Hoa Mai, khu quy hoạch Rạch Miễu, P.2, quận Phú Nhuận. DT: 8mx13,75m = 110m². Giá 25 triệu/m². Liên hệ gặp chị Hà, ĐT: 9319481.
CẦN BÁN NHÀ201 LÔ C CHUNG CƯ 43 HỒ VĂN HUÊ, P.9, Q.PN gồm 1 phòng khách, 1 bếp, 1 toilet, 2 phòng ngủ. Diện tích 51,2m², giá 78L SJC. Liên hệ: A.Trung 0903.66.7703, chị Thu 0908.33.7830.
BÁN NHÀ Q.PN.DT: 6mx7m, XD năm 2002, gồm 2 lầu + ST, 4 PN, đầy đủ tiện nghi, cấu trúc kiểu KS mini tuyệt đẹp. Điện nước chính + nước giếng, ĐT riêng, trong khuôn viên biệt lập, yên tĩnh, an ninh. GTHL. Giá 170L SJC (thương lượng). Bao sang tên. ĐT: 9952167 gặp cô Tám.
BÁN NHÀ XD 2003,419/2C PHAN XÍCH LONG, P.2, PN vào hẻm 88 (50m) giáp Q.1 và khu Miếu Nổi, hẻm taxi. DTXD: 275m² (5,1mx15m, nở hậu 6,5m). Trệt + 3 lầu + ST. Gồm PK + P.ăn + bếp + 5 P.ngủ + 6 toilet. Trang trí nội thất cao cấp. Hậu viên thoáng mát. Đã hoàn công. Giá 345L.Khánh 0903.77.4263.
NHÀ BÁN100/123 THÍCH QUẢNG ĐỨC, P.5, Q.PN. 4,25mx16m, đúc 2 tấm, 2 phòng ngủ, 1 P.khách, 1 P.ăn, 1 bếp, 3 toilet. Máy lạnh, máy nước nóng. An ninh, nhà thoáng mát. Giấy tờ đầy đủ. 158L SJC. Hẻm chính 4m, QH 6m. Gặp Hà từ 9g đến 16g trong ngày 8462696, miễn trung gian, có thương lượng.
NHÀ BÁN72L SJC, trệt cũ, tiện xây dựng mới, mặt tiền hẻm chính 4m, cách đường 30m. Vị trí thuận lợi, đang cho thuê bán tạp hóa. DT: 10,3mx3,4m (không phạm lộ giới). Khu an ninh. Điện nước chính. Chủ quyền hợp pháp. Địa chỉ: 250/16C Ng.Thượng Hiền, P.5, Phú Nhuận. ĐT: 0918.71.4770 A.Khánh.
NHÀ BÁNdạng villa mini, TTNT tuyệt đẹp. DT: 10mx7m, đúc 3 tấm, sân thượng, 2 phòng khách, bếp, bar rượu, 3 phòng ngủ, 4 toilet bồn tắm nước nóng, máy lạnh. Điện nước chính. Chủ quyền hồng. 1 đời chủ. Khu vực an ninh. Cách mặt tiền một căn. Giá 215L SJC. ĐC: 228/48H Thích Quảng Đức, P.7,PN gặp C.Tính 9310748 - 0903.66.2568.
CẦN BÁN GẤP 2 CĂN NHÀ NÁTliền nhau, mặt tiền đường Đặng Văn Ngữ, PN. DT: 4,5mx20m/1 căn x 2 (có thể bán 1 căn). Giấy phép XD 3 tấm, ngay chủ đứng tên. Giá thương lượng. Liên hệ: A.Tú 0918.08.2288.
NHÀ BÁN4mx13m, kiến trúc mới, đúc 3 tấm, 2 P.khách, 3 P.ngủ, 4 toilet M.nước nóng; bếp hiện đại, lát đá hoa cương, máy hút mùi; cầu thang lát gỗ tuyệt đẹp. Khu an ninh, yên tĩnh, hẻm cụt, rộng hơn 7m. ĐC: 33/13A Nguyễn Đình Chính, P.15, Q.PN. Giá 215L SJC. ĐT: 0918.03.2374.
