NHÀ BÁNđường Tây Thạnh, P.12, quận Tân Bình. 2 mặt tiền, 1 trệt, 1 lầu. DTSD: 94m², giá 285.000.000đ. DTSD: 85m², giá 245.000.000đ. Khu dân cư ổn định, gần trường học, chợ. Liên hệ: anh Nam 0903.92.5485.
BÁN NHÀSỐ 1592 HOÀNG VĂN THỤ, P.4, Q.TB. Nhà nát ngang 5,2m, dài 12,5m. Chủ quyền hồng, hẻm 4m. Giá 125L SJC, còn thương lượng. Liên hệ: 521/91/55 Hoàng Văn Thụ, phường 4, quận Tân Bình. ĐT: 8113697 gặp chị Thủy, bác Tài.
NHÀ BÁN58/7 ĐOÀN GIỎI, P.16, Q.TÂN BÌNH. DT: 4mx17,6m, DTXD: 61,6m². Sân riêng, có sổ hồng, giá 80L SJC. Xin liên hệ: 8850938 (chị Ngọc) 0918.54.3810 (anh Bình) 0903.64.6408 (anh Lâm).
NHÀ BÁN HẺM RỘNG,tiện mở VP, KD, 4,5mx13,5m, trệt, 2 lầu, sân thượng, 2 P. khách, P.ăn, bếp rộng, 3 P.ngủ, 4 toilet, máy lạnh, bồn tắm, MNóng, M.khử mùi, nhà kiến trúc mới, có hẻm hông, khu lịch sự. Điện, nước thủy cục mạnh, giấy hồng. LH: 318/18 Phạm Văn Hai, P.5, Q.TB. Giá 258L. ĐT: 8854970 - 0908.15.6790.
NHÀ BÁNSỐ: 86/1B NHẤT CHI MAI, P.13, Q.TB. DT: 4,5mx21,5m, nhà mới cấp 3, có gác, 3 phòng ngủ máy lạnh, hướng Nam, hẻm 4m sát chợ, cách đường 20m, bìa hồng. Giá 175L SJC. LH: 0903.91.4912 - 8108085.
BÁN NHÀ MTđường hẻm nhựa 7m, thông suốt. 143/61 Gò Dầu, P.16, Q.TB. 4mx10m, trệt, 1 lầu đúc kiên cố, cầu thang đúc, 1 PK, 2 PN, 2 WC. ĐN đủ. Hạ tầng đầy đủ. Cách đường Gò Dầu 70m. GTHL, kê khai 99, bao sổ hồng. Giá 75L SJC. A.Lập 0913.70.2034.
BÁN NHÀ421/27 PHẠM VĂN HAI, P.3, TB. 3,6mx18m, nở hậu 5,3m. 1 trệt, 1 lầu, 2 P.ngủ, PK, nhà bếp, 3 toilet, máy lạnh, nước nóng, ĐT, ĐN. Trang thiết bị cao cấp, nhà mới đẹp. Giấy tờ chủ quyền, bao sang tên. 163L SJC. LH: 9611854 - 0918.39.2698 gặp chị Vy.
NHÀ BÁN:khu dân cư gần chợ Tân Trụ, gần trường học, siêu thị. Hẻm bêtông, thoát nước tốt. Nội thất đẹp, điện nước chính. Giấy tờ cấp quận. DTSD: 55m² giá 185tr. Cho thuê xe du lịch Opel đời 98, giá 500 USD/tháng, bao tài xế có kinh nghiệm, chịu đi xa. LH: 0908.15.0723 chị Mai.
NHÀ BÁN89/41 NGUYỄN HỒNG ĐÀO, P.13, Q.TB. DT: 4,2mx13,5m, DTSD: 239m², nhà mới xây đúc 3,5T, 1 PK, 4 P.ngủ, 5 P.toilet, chủ quyền giấy hồng, hẻm nhựa 8m, giá 285L SJC. Miễn trung gian. Xin LH: gặp Liên ĐT: 9271606 hoặc A.Toàn 0903.70.5405.
NHÀ BÁN55/6B BÙI THỊ XUÂN, P.5, Q.TB. Vô hẻm trường Thăng Long, hẻm 8m, DT: 4mx14m, 1 trệt, 2 lầu đúc, 4 P.ngủ, 2 M.lạnh, MN, 3 toilet, 2 bồn tắm, khu an ninh lịch sự, nhà xây cao cấp, điện nước chính, giấy tờ hợp lệ, ở ngay. Giá 259L SJC. ĐT: 9913920 - 0903.64.6590 - 0903.76.5176.
NHÀ MT MỚI ĐẸP CẦN BÁN60 TRẦN VĂN QUANG, P.10, TB. 4,6mx16,5m, nội thất cao cấp, 3 tấm suốt, mái ngói, ST, hướng TN, cửa sau, thoáng. Khu KD sầm uất, an ninh, lịch sự, CQ hồng 2002. Gần trường, BV, chợ. Giá 405L TL. Miễn TG. Thuận 0903.97.3740 - 8345650.
CẦN BÁN CĂN NHÀSỐ 90/177G ĐƯỜNG SỐ 1, P.12, Q.TB gần hội chợ Hoàng Văn Thụ, DT: 6mx17m, đúc 2 tấm rưỡi, chủ quyền, giá 200L SJC. Và 1 nền nhà đã có chủ quyền, giá 4 triệu đồng/m². LHĐT: 0918.00.1830 - ĐT: 8104489 gặp A.Nhẫn, chị Hoa.
NHÀ BÁN238/26 HOÀNG VĂN THỤ, P.4, TB. Hẻm xe hơi rộng 11m, thông suốt từ Hoàng Văn Thụ đến Ng.Thái Bình (gần cổng sau S.thị Maximax Cộng Hòa). Điện, nước, ĐT đầy đủ. Ngay chủ đứng bán. DT: 4mx14,5m (CQ hồng), 1 trệt, 2 lầu đúc. Giá 300L SJC. Liên hệ: A.Việt 0903.84.3049.
NHÀ BÁNđường Phạm Ngọc, P.16, Q.TB. DT: 3,6mx20m. Nhà trệt, 1 gác lửng,có chủ quyền hồng. Giá 90L SJC 1 căn (có 2 căn liền nhau). Nhà đẹp, khu vực an ninh, yên tĩnh, gần chợ. LH: 0903.87.6460 cô Hiền.
BÁN 1 TRONG 2 CĂN NHÀ P.17, TB.1. MT đường Nguyễn Xuân Khoát (Tân Sinh cũ), đường nhựa 16m, DT: 4mx18m, CQ hồng, nhà đẹp ở ngay, 178L. 2. MT đường nhựa 12m, đường Hồ Ngọc Cẩn, nhà nát tiện xây dựng, DT: 4mx23m, nước thủy cục, CQ hồng, 150L. Xin LH: 0913.12.1963 Tài.
CẦN BÁN GẤP NHÀ MTSỐ 15E ĐƯỜNG NGUYỄN HẬU n.dài, P.14, Q.TB cách ngã tư Trần Hưng Đạo - Nguyễn Hậu 50m. DT trệt 4mx13m, DTSD: 150m². Đúc kiên cố 2,5 tấm, nội thất cao cấp. Điện, nước, ĐT riêng. PK, P.ăn, 3 PN, 3 toilet, ST. CQTN, giá 150L SJC, bao sang tên. ĐT: 0913.91.4215 Bình.
NHÀ BÁNSỐ 2321A HỒNG LẠC, P.10, T.BÌNH. DT đất: 50m², DTXD: 69m², DTSD: 138m², 1 lầu (nửa đúc, nửa gỗ). 2 P.vệ sinh, đồng hồ điện, nước, có máy lạnh, máy nóng, Đ.thoại. Giấy tờ hợp lệ, có cửa hậu. Nhà đầu hẻm, xe taxi vào tận nhà, gần chợ T.Bình, BV Thống Nhất. Giá 127L SJC. Liên hệ ĐT: 8647303.
CẦN TIỀN BÁN GẤP:Nhà cấp 4, tiện xây mới, số 151/71C Lũy Bán Bích, P.20, TB (gần Đầm Sen Q.11). CQ hồng. DT: 61m², nở hậu L. Giá 55L (bao sang tên). LH: A.Sơn 0903.34.0104.
CẦN SANG:ĐẤT KHU QUY HOẠCH AN CƯ, P.18, TB, ngang 8m, dài 18,5m, đường nhựa 10m, có sổ đỏ, giá 9.200.000 đ/m². Nhà số 23 đường Bàu Cát 1, P.13, TB, ngang 4m, dài 18,5m, 1 trệt, 2 lầu, có sổ hồng, giá 300L. LH: 0903.84.4632 gặp Lập.
