BÁN NHÀmặt tiền đường Hoàng Hoa Thám, Bình Thạnh, DT: 140m², DTXD: 330m², nội thất cao cấp. Và 15.000m² đất mặt tiền đường trung tâm TT Mỹ Phước, Bến Cát, Bình Dương, thuận tiện làm khu giải trí, nhà hàng, nhà nghỉ. Giá 150.000 đ/m², thương lượng. LH: C.Cúc 0903.70.5279 - 8031987.
NHÀ BÁNSỐ 183/53 NGUYỄN VĂN ĐẬU, P.11, Q.BT. DT: 4mx11m. Nhà 1 trệt, 3 lầu, 4 PN + PK + bếp + sân thượng. Giấy tờ hợp lệ. Khu vực an ninh, gần trường học, BV, chợ. ĐN + ĐT đầy đủ, trang trí NT đẹp. Giá 142L SJC. Liên hệ: 0903.70.2263 Cường, 8434894 - 0908.33.9966 Phương.
CẦN BÁN CĂN NHÀ GIÁ RẺ.DT: 3mx5m, có gác gỗ, có điện, nước, khu dân cư ổn định, bán giấy tay, giá 65 triệu đồng, ở P.27, khu Thanh Đa, quận Bình Thạnh. LHĐT: 0903.35.4000 bà Tám hoặc 0903.60.6324 sau 17g dẫn coi nhà.
NHÀ BÁN MT801/12 TẦM VU (XVNT CŨ), P.26, Q.BT. 3,8mx10m, gác suốt, balcon đúc, 2 toilet, 2 bếp, 1 máy lạnh, 1 ĐT bàn, ĐN riêng. Gần chợ + trường học 50m, tiện KD buôn bán. GTHL, sổ hồng. 95L SJC. LHĐT: 8994684 gặp A.Thắng.
BÁN MỘT BIỆT THỰ MINI35/2A NGUYỄN THƯỢNG HIỀN, P.5, Q.BT. DT: 7,3mx10,5m, 1 trệt, 2 lầu, 4 P.ngủ. Nhà mới 2002. Kiến trúc đẹp, hướng Đông Bắc. Chủ quyền hồng. Giấy tờ hợp lệ. Giá 260L SJC. ĐT: 0903.76.3399 - 8410003 cô Dung.
CẦN TIỀN GẤP BÁN GIÁ RẺ NHÀ MẶT TIỀNSỐ 148/2 UNG VĂN KHIÊM, P.25, B.THẠNH. DT: 4,15mx23m (trong đó chủ quyền hồng 4,15mx12,5m, đúc 1 tấm). 4 phòng ngủ, 1 phòng khách, bếp, 2 toilet, nhà để xe 4,15mx10,5m, sân trước rộng rãi. Điện, nước, ĐT chính. L.hệ: 0913.91.2048 - 5121792 C.Tuất.
BÁN NHÀ MỚI482/62R LÊ QUANG ĐỊNH, P.11, BÌNH THẠNH. Hẻm 6m, khu nội bộ sang trọng, yên tĩnh, cổng riêng. DT: 4mx17,5m, DTXD: 252m², 1 trệt, 3 lầu, PK, bếp rộng, thoáng, 4 PN, 5 WC. NTCC, đủ tiện nghi, nước máy. GTHL, 265L SJC. ĐT: 5154228 cô Thi.
NHÀ BÁNhẻm 6m, đường XVNT, DT: 4,8mx12m, nở hậu 5,8m, 1 trệt, 3 lầu, 2 ST, giếng trời thoáng mát, P.khách, P.ăn, 5 P.ngủ, 5 toilet, TTNT cao cấp, ĐH điện, nước, ĐT, giấy tờ hoàn chỉnh, giá 200L SJC. 1 căn 4,5mx11m, trệt, 1 lầu đúc, cách đường Bạch Đằng 10m, giấy hồng, 120L SJC. LH: 8888154 - 0913.90.6689.
PHÒNG CHO THUÊ.DTSD: 17m², có bếp và vệ sinh trong phòng, lối đi riêng hoàn toàn, giá 400.000 đ/tháng và 500.000 đ/tháng. Hẻm 734 Xô Viết Nghệ Tĩnh (Bình Quới) số nhà 89/2B, P.25, BT (tên mới: đường Bình Quới, chưa qua cầu Kinh). Liên hệ: Yến 8990096 - 0913.80.7711.
BÁN NHÀ CHUNG CƯ LẦU 3(4mx16m), Q.BT (ngay ngã tư Nguyễn Xí & Nơ Trang Long). ĐH điện chính, ĐH nước chính. 285 triệu, trả trước 245 triệu, còn 40 triệu góp 5 năm không lãi suất. C.Tâm 5531083 - 0908.11.8729 hoặc A.Nhân 0918.50.1964.
BÁN CĂN HỘ CAO CẤP512 (LẦU 5) PHẠM VIẾT CHÁNH, BT. Tường nhà sơn nước, có chống cháy, 2 thang máy, 3 phòng ngủ. Nhà mới nhận, khu giáp Q.1. Giá 700.000.000đ (trong đó có 80.000.000đ trả góp 10 năm). Liên hệ: Bà Hải, ĐT: 0958.86.8979 và 0903.72.0777.
SANG LẠI CĂN NHÀkhu cư xá Thanh Đa, phường 27, Bình Thạnh. Hiện đang kinh doanh giữ xe và điện thoại công cộng, thu nhập trên dưới 7.000.000 đồng/tháng. Giá 70L SJC. Liên hệ ĐT: 8988130.
NHÀ BÁN MẶT TIỀN249 PHAN VĂN TRỊ, P.11, Q.BT. DT: 23mx4,3m. Nhà trệt có gác 23,32m², hẻm hông 2m. Đồng hồ điện, nước chính. Gần chợ, trường học, rất thuận tiện kinh doanh. Giấy tờ hợp lệ. Giá 300L SJC. Liên hệ số ĐT: 5161238 gặp Công hay Chung. Tiếp khách cả ngày.
NHÀ MT CHU VĂN AN, P.26, gần Đ.Đinh Bộ Lĩnh, DT: 4mx20m, 4 lầu đúc, TTNT cao cấp, giá 450L. Đất MTNB 12m, khu biệt thự, DT: 10mx20m, K.vực đã quy hoạch, giá 2,25 L/m². Thương lượng, miễn TG. LH: Cty Địa ốc Khang Gia, 103 Sư Vạn Hạnh (nd), Q.10. ĐT: 8621569.
