HUYỆN CỦ CHI
LONG AN
BÁN NHÀ MT259 QUỐC LỘ 1, P.4, TX TÂN AN, LONG AN. DT: 4,25mx28,75m, CQ hồng, điện, nước + điện thoại + máy lạnh, hẻm suốt bên hông, gần trường học, ngân hàng, hải quan. Thuận tiện KD, lập VP hoặc phòng trọ, giao nhà ngay. Giá thương lượng. LH: A.Hoàng 072.824226.
BÌNH DƯƠNG
CẦN SANG 1 MIẾNG ĐẤT23.000m², đối diện khu công nghiệp Tân Định, cách ngã tư Sở Sao 2km, đường xe rộng 6m, container vào tận nơi, tiện xây dựng nhà xưởng. LH: 0913.12.9888 gặp A.Hùng.
BÁN 2 NỀN NHÀ LIỀN NHAUcăn bìa DT: 20mx30m, thuộc KDC Đồng An, H.Dĩ An - BD. Có tường cao 2m, cổng sắt, văn phòng, giá 480 triệu. Bán 2 nền nhà liền nhau DT: 10mx30m = 300m²/nền, thuộc KDC Thuận Giao, H.Thuận An, BD. Xây nhà ở ngay, hoặc xây nhà trọ CN, giá 208tr/nền. Tất cả CSHT hoàn chỉnh, GTHL, đường nhựa 16m. LH: Cô Lan 8330810 (CQ) - 8884092 - 0913.76.7599.
CẦN BÁN GẤP NHÀ ĐẤT.DT: 465m² đường nhựa lớn, cạnh khu công nghiệp Sóng Thần 1, điện, nước, giấy tờ đầy đủ, giá thỏa thuận, 2.500.000đ/m². Liên hệ: 0650.730021 - 0913.64.9387 gặp chị Mai.
CẦN CHUYỂN NHƯỢNG QSDĐ. DT: 40mx93m, mặt đường nhựa lớn (giá 750.000đ/m²). DT: 1.000m² mặt đường lớn tiện mở xưởng (780.000đ/m²). DT: 10mx28m mặt tiền quốc lộ 13 Thuận Giao, B.Dương (giá 740 triệu). DT: 10mx32,25m khu dân cư Thuận Giao thoáng đẹp. DT: 1.422m² đường lớn tiện mở xưởng (giá 400.000 đ/m²). DT: 22.000m² (giá 280.000đ/m²) bao hạ bình điện + giấy tờ, đường 10m, tiện mở xí nghiệp. LH: 0918.26.2590 gặp anh Huy.
BÁN NHÀ MT KHU CN SÓNG THẦN,DT: 5mx30m, hiện tại có 7 phòng đang cho thuê 3 triệu/T mặt tiền đường nhựa 15m, đang kinh doanh, nhà đẹp có gác, 2 P.ngủ, 2 WC, PK, nền gạch men, tường sơn nước, ĐT, ĐH điện chính, giấy tờ quân đội cấp, KD cư, giá 450 triệu. ĐT: 0650.784126 gặp cô Yến cả ngày.
SANG 2 LÔ ĐẤT MT KHU CN SÓNG THẦN,DT lô 1: 5mx30m, DT lô 2: 5mx30m, giấy tờ hợp lệ quân đội cấp, đường nhựa 15m, ĐT: 0650.784126 gặp cô Yến cả ngày.
SANG ĐẤT MẶT TIỀN QUỐC LỘ 14, xã Hòa Lợi, Bến Cát, Bình Dương, cách ngã tư Sở Sao 6km, cạnh Cty Nhật Huy, ngay khu công nghiệp. DT: 44mx60m, tiện mở cây xăng (đã có giấy phép kinh doanh xăng dầu). LH: chị Gái 0918.08.9620 hoặc 0650.560494.
