TRUNG TÂM SỬA CHỮA TẬN NHÀ THANH SƠN, với 6 cơ sở khắp thành phố, chuyên đến tận nhà sửa các loại thiết bị gia đình: Điện tử, điện lạnh, điện gia dụng, anten, vi tính. Địa chỉ: 122B Đào Duy Từ, Q.10 - 116 Phan Đăng Lưu, Q.PN - 128B CMT8, Q.3 - 43 Thạch Lam, Q.TB - 124 Hậu Giang, Q.6 - 2A Nguyễn Oanh, Q.GV.
CÔNG TY TNHH STV - DỊCH VỤ SỬA CHỮA TẬN NHÀđiện tử, điện lạnh, máy giặt rất chuyên nghiệp, rất chu đáo. Dịch vụ truyền hình số VTC 2,9tr, truyền hình cáp SCTV trọn gói 990.000đ bao gồm thuế VAT. Camera quan sát trọn gói 990.000đ. ĐT: 8239999. VP: 179 Điện Biên Phủ, Q.1.
SỬA CHỮA - THU MUA ĐIÊN TỬ - ĐIỆN LẠNH TẬN NHÀ465 AN DƯƠNG VƯƠNG, P.14, Q.5. Nhận sửa các hiệu tivi - VCD - DVD, máy (lạnh, giặt, nóng), VS máy lạnh 45.000đ với đội ngũ thợ giỏi, bảo hành chu đáo. Chuyên Sony - JVC - Panasonic. Mua tivi cũ, ampli, loa ngoại, Karaoke VT 4, 5 số qua SD giá cao (cả nội địa). ĐT: 8548571 - 0903.35.1974 (A.Phát).
TAI NGHE KHÔNG DÂY,gọn, không nhiễu, khoảng cách 50m, nghe rõ thể thao, ca nhạc, tin tức trên TV, cassette, CD không làm phiền phức xung quanh về khuya. Có bảo hành. Giá 160.000đ (một trăm sáu mươi ngàn đồng). LH: 529 Nguyễn Trãi, Q.5, TP.HCM. DĐ: 0903.90.1239 A.Luận.
CTY TNHH ĐIỆN TỬ - TIN HỌC TẠ XUÂN THU(chuyên sửa tại gia ĐT Xuân Thu). Sửa, bảo trì ampli, cassette, tivi, video, VCD, DVD, monitor.. (cả nội địa). Với KTV giỏi, tận tâm, giá phải chăng, có bảo hành. Mua bán máy cũ - mới với nhiều quà tặng, khuyến mãi. ĐC: 491/39 Ng.Đình Chiểu, P.2, Q.3. ĐT: 8358300 - 0903.63.3263, CH: 82 Hồng Lạc, P.11, TB. 8802124.
CẦN BÁN BỘ MÁY VI TÍNH CPUIntel Cer 1GHz, RAM 128M, Main Gyga HDD 7,5GB, CD.ROM, Sound loa Nansin, Monitor digital 17", máy hoàn hảo, nghe nhạc, xem phim, học Anh văn, đồ họa rất tốt, còn mới 95%, cần tiền bán gấp giá 3,1 triệu. LH: 5110799 - 0903.39.9897.
BÁN GẤP 10 BỘ VI TÍNHcấu hình mạnh, Intel Celeron 850 MHz, RAM 128Mb, Main Chipset 810E, HDD 10Gb, màn hình rộng đến 17", đầy đủ CD, sound, loa, máy chạy tốt chương trình thiết kế, đồ họa, Auto cad 2000, máy còn mới 90%, giá 3,1 triệu/1 bộ. ĐT: 8404682 - 0908.28.8785.
THU MUA VÀ SỬA CHỮA ĐIÊN TỬ:đến tận nhà sửa chữa các loại tivi, đầu VCD, DVD với đội ngũ KTV giỏi BH chu đáo. Chuyên Sony - JVC - Panasonic. Thu mua tivi cũ, loa Bose Mỹ, Nhật, ampli ngoại, đầu karaoke vi tính 4-5 số, máy chơi đĩa game PlayStation. Cửa hàng: 379 ADV, P.14, Q.5, ĐT: 8572542 - 0903.82.9753.
TRUNG TÂM SỬA CHỮA BẢO HÀNH SONY - JVCNhận sửa tận nhà tất cả các loại tivi Sony, JVC, VCD, DVD, karaoke 4 - 5 số, máy lạnh, máy giặt, tủ lạnh với đội ngũ KTV giỏi, nhanh chóng bảo hành. Cần mua: M.lạnh, M.giặt, tivi, loa Bose Mỹ, karaoke 4-5 số giá cao. Cửa hàng 275 An Dương Vương, P.11, Q.5. ĐT: 9508236 - 8591960. Cơ sở 2: 17/16E Q.lộ 1A BHH, BC, ĐT: 7502776.
T/TÂM ĐIỆN LẠNH TẬN NHÀ THẾ QUÂN. C/sửa chữa, lắp ráp, máy lạnh, tủ lạnh, máy giặt, máy nước nóng, vệ sinh máy lạnh = 40.000 đ/bộ. Bán máy lạnh 1 cục = 1.700.000đ. Bán M/lạnh 2 cục = 2.600.000 đ/bộ, c/thiết kế đường ống ga âm tường cho công trình, nhà dân. ĐC: 220/180 Lê Văn Sỹ, Q.3. ĐT: 9312481 - 0903.64.5399.
THU MUA MÁY VI TÍNH:mua lại giá cao phòng máy vi tính Internet, game nối mạng, phòng máy cơ quan, thanh toán tiền mặt nhanh gọn, thu mua máy tận nhà giá cao và tất cả các loại linh kiện rời, mua máy tính xách tay (Notebook, Laptop). ĐT: 8404682 - 0908.10.3979 - 0913.64.2540 chúng tôi đến liền.
TRUNG TÂM SÀI GÒN TIVI43 Lê Văn Sỹ, P.13, Q.PN chuyên bán tivi - đầu máy chọn lọc. Đầu máy mono 200.000đ, Hifi 320.000đ - 550.000đ, Tivi 14": 600.000đ (NTSC), đa hệ 650.000đ - 900.000đ, TV 19" 1.000.000đ (NTSC) đa hệ 1.200.000đ - 1.350.000đ, TV 21" - 29" - VCD - CD - DVD - loa - ampli giá rẻ. Bảo hành 1 năm chu đáo. ĐT: 9910319.
ĐIỆN LẠNH QUAN TRIỀUchuyên mua bán, sửa chữa, bảo trì, lắp ráp vệ sinh M.lạnh, sửa M.giặt, tủ lạnh. Mua M.lạnh đã qua sử dụng, giá cao. (Bán máy lạnh Nhật (zin100%), đời mới, 2 cục 1 HP giá 2,4tr, 1,5HP - 2,6tr - 3tr. Bảo hành 1 năm. ĐCLH: 415 Trường Chinh, P.13, Q.TB. ĐT: 8106070 - 0918.33.6616.
