GHẾ SALON NỆM + GỖ GIA UY:Chuyên SX, trao đổi bọc mới ghế salon karaoke, NH, KS, cafe & gia đình theo cataloge mới nhất: với vải cotton, nhung, bố, simili, da ngoại nhập. Nhận thi công công trình về mộc. Xưởng 1: 101/26 Hồ Văn Huê, P.9, Q.PN. ĐT: 8440649 - 0903.97.3433. Xưởng 2: 216D Quang Trung, P.10, Gò Vấp, ĐT: 9890956.
SALON ĐỨC MINH. Để tăng thêm phần sang trọng cho phòng khách tư gia, NH, KS và Karaoke - Salon Đức Minh luôn có catalogue ghế Ý, Nhật đời mới - Salon Đức Minh nhận bọc lại, hoặc đổi ghế cũ lấy salon mới bằng chất liệu vải bố, thổ cẩm Mỹ, Ý - simili ngoại 100%. ĐC: 274 Cách Mạng Tháng Tám, P.10, Q.3. ĐT: 9314232 - 8642644 - 0903.83.4124.
CHUYỂN BĂNG VIDEOlễ cưới sinh nhật, lễ tang qua DVD-VCD: 150.000/1DVD, 35.000 1 VCD tốt, 25.000/1 VCD thường tạo album, VCD 100.000/1 VND15P. LH: 291/5 Võ Văn Tần, P.5, Q.3. ĐT: 8343961- 0903.94.9460 (Thủy).
TRUNG TÂM CHUYÊN SỬA CHỮA VÀ BẢO HÀNH MÁY GIẶT TẠI NHÀ PHƯƠNG NAM:với đội ngũ KS, thợ chuyên máy giặt đến tận nhà quý khách sửa chữa nhanh, thay thế linh kiện chính hiệu, uy tín, BH dài hạn (không ngại xa). Xin LH: 840/2 đường 3/2, P.10, Q.10. ĐT: 8103659 gặp KS Đoàn.
CƠ ĐIỆN LẠNH THIÊN ẤNchuyên sửa chữa, bảo trì máy lạnh, máy giặt, tủ lạnh với đội ngũ kỹ sư, kỹ thuật viên chuyên ngành đảm trách, đặc biệt có mua bán, trao đổi máy cũ, mới, có bảo hành dài hạn. LH: 15B Núi Thành, P.13, Q.Tân Bình. ĐT: 8498585 - 0903.74.6218.
NHẬN SỬA CHỮA MÁY GIẶT TẠI NHÀ THÀNH TOÀN. Chuyên sửa chữa & tân trang mới các loại máy giặt Nhật - Mỹ - Tây Âu với đội ngũ thợ, kỹ sư giỏi, nhiệt tình, sửa chữa nhanh tận nhà, linh kiện chính hiệu, bảo hành dài hạn sau khi sửa. LH: 277A/1 CMT8, P.13, Q.TB - ĐT: 8490721 - 0903.34.1702 gặp KS Toàn.
MÁY GIẶT TÂN TIẾNchuyên SC máy giặt, máy lạnh, tủ lạnh, từ cổ điển đến đời mới, với đội ngũ thợ KS chuyên ngành, đi khắp tỉnh thành, SC nhanh, bảo hành dài hạn, uy tín. LH: 321/32 CMT8, Q.10. ĐT: 8907544, ĐC: 1114F đường 3/2, Q.11, ĐT: 8803999. 228/28 Thích Quảng Đức, PN, ĐT: 9902433 gặp KS Nam.
SALON SÀI GÒNnơi đáng tin cậy để quý khách có bộ ghế sang trọng từ thông dụng đến cao cấp cho NH, KS, phòng karaoke, tư gia. Nhận bọc lại, đổi mới lấy cũ theo kích thước nhà, vải nhung, bố, gấm, simili 100% ngoại. Nhận và giao hàng tận nơi. ĐC: 98/15 CMT8, P.5, Q.TB. ĐT: 8852805 - 0908.14.5738.
