Đường Hồ Chí Minh đoạn qua đỉnh đèo Lò Xo, huyện Đăk Glei, Kontu
TT (TP.HCM) - "Đường Trường Sơn xưa đã mở ra đường Hồ Chí Minh ngày nay. Cảm nhận ấy đưa ta đến hào khí Trường Sơn. Một sức sống còn tồn tại qua nhiều thế hệ...Đường Trường Sơn nhất định sẽ kéo dài và mở rộng; là con đường tương lai giàu có của Tổ quốc”.
Đó là niềm tin của tổng bí thư Lê Duẩn vào năm 1973. Niềm tin ấy, 24 năm sau, đã được thủ tướng Võ Văn Kiệt biến thành hành động. Khi ký quyết định xây dựng con đường, ông gọi nó là đường Trường Sơn công nghiệp hóa.
Đến năm 2000, khi Thủ tướng đương kim ra lệnh khởi công, con đường có cái tên hiện nay. Nếu dùng hình ảnh để mô tả diễn tiến này và tô con đường kia bằng màu đỏ ta sẽ thấy nó giống như con rồng trên bản đồ.
Tổng đội TNXP Trường Sơn thi công xây dựng hệ thống cống thoát nước trên đường Hồ Chí Minh đoạn Hiên - Thạnh Mỹ, Quảng Nam
Có lần tôi đã hỏi vị nguyên thủ tướng lý do nào khiến ông đã quyết định thì ông bảo đại ý: “Ngày xưa trong kháng chiến chống Pháp và Mỹ tôi đã từng đi qua đường Trường Sơn và rất thán phục bộ đội lẫn thanh niên xung phong ở đó. Sau này khi nắm chức vụ, thấy quốc lộ 1A năm nào cũng bị lũ hay lụt ngăn trở, trong khi nó là con đường huyết mạch của nền kinh tế quốc gia, tôi rất lo. Cái lo dẫn tôi về con đường xưa, hào khí ấy, và tôi nảy lên ý tưởng phải có một con đường hỗ trợ cho đường 1A và nhân đó khai thác tiềm năng kinh tế to lớn của phía tây Tổ quốc”.
Ông cũng tiết lộ là để ý tưởng của mình có tính thuyết phục, ông đã nhờ đến tướng Đồng Sĩ Nguyên, người từng là tư lệnh Bộ tư lệnh Trường Sơn, trợ giúp. Thành ra, nếu không bị cho là vô phép, ta có thể nói: hóa ra, có hai cụ đã “lay con rồng” thức dậy!
ĐƯỜNG HỒ CHÍ MINH
Đường Hồ Chí Minh từ Pắc Bó, Cao Bằng đến Đất Mũi Cà Mau, dài gần 3.200km. Đường gồm 2-8 làn xe với cầu có tải trọng 30 tấn.
Giai đoạn 1 (2000-2005): từ Hòa Lạc - Xuân Mai- Hà Tây đến ngã tư Bình Phước, TP.HCM.
Giai đoạn 2 (2005 - 2010): từ phía Bắc lên Cao Bằng, từ TP.HCM xuống Cà Mau.
Giai đoạn 3 (từ sau 2010): mở rộng mặt đường 2-8 làn xe từ Hòa Lạc đến TP.HCM.
Ngày 2-9 này, theo kế hoạch dự kiến, đường Hồ Chí Minh sẽ thông xe từ Khe Cò, Hà Tĩnh vào Ngọc Hồi, Kontum dài gần 1.000km.
Bởi hiện tại và quá khứ cứ quay cuồng trong đầu, tôi bèn “truy” ông tiếp: “Thế khi ký quyết định, ông có lường ra sự khó khăn, cam go của việc mở con đường như bây giờ không?”.
Ông bảo: “Không, nhưng tôi tin vào khả năng của chúng ta; ngày xưa khó khăn như thế mà mở được con đường Trường Sơn, nay với máy móc tối tân, tiền bạc của Chính phủ, tài năng của cán bộ thì không thể nào lại không làm được. Lòng quyết tâm của chúng ta đã từng có với con đường Trường Sơn sẽ đẩy chúng ta qua hết mọi khó khăn bây giờ và sau này”.
Vậy là tinh thần của quá khứ đã làm nảy sinh công trình hiện nay. Cái nhân kia đã tạo nên được quả này là nhờ lòng yêu thương của con người.
Thật vậy, ngày xưa những người thuộc thế hệ trước chúng ta khi đổ máu để khai mở con đường, hoặc lúc vã mồ hôi rảo bước trên đó để vào giải phóng miền Nam thì họ không chỉ đơn thuần làm những việc ấy, mà còn thực hiện một ước nguyện cao hơn, đầy tình người hơn, ấy là cho người người trong miền Nam thoát ách ngoại bang, cho nhà nhà trên cả nước được đoàn tụ. Và không chỉ mình họ hi sinh, mà còn cả những người thân nhất của họ.
Ngày nay chúng ta được đọc lại những đoạn thư của vợ gửi cho chồng như: “...Nhiều đêm em đã khóc khi con gọi ba, mạ... Thương con còn nhỏ đã thiếu tình cảm”.
Như thế, đối với chúng ta, đường Hồ Chí Minh là thành quả của sự hi sinh của những người đi trước, hay đã nằm xuống.
Gần hơn, khi những vị có trách nhiệm quyết định đánh thức con rồng dậy và giữ cho nó bay thì cũng là vì họ đã lo âu, không chỉ cho thế hệ này mà cả thế hệ sau. Quả thật, đó là con đường của ân tình.
Đường Hồ Chí Minh qua thị trấn A Lưới (Thừa Thiên - Huế)
Nói đến ân tình là nói đến cái ân của người trước ban cho người nay, đến cái tình mà người nay phải làm cho người sau. Sở dĩ như vậy là vì bất cứ ai khi làm một điều gì tốt lành cho người khác, họ không bao giờ mong người chịu ân phải đền đáp họ, nhưng muốn người nhận sẽ làm điều gì tốt lành cho người khác. Đó cũng là cách làm cho người chịu ơn thoát khỏi mặc cảm mang nợ và làm cho sự tốt lành được lan tỏa từ người này sang người khác, nơi này đến nơi kia và thế hệ trước sang thế hệ sau.
Hiện nay, có nhiều chương trình trên các phương tiện truyền thông hay nhắc lại sự hi sinh vô bờ của các chiến sĩ xưa. Việc làm đó đúng.
Tuy nhiên cần phải nhớ rằng: ca tụng công đức của ân nhân thì dễ làm, nhất là khi họ không còn sống để mắng mình là nịnh bợ. Tuy nhiên đấy chỉ là một vế; còn một vế khác, ấy là thực hiện ước vọng của ân nhân đặt nơi mình, tức là làm điều tốt cho người khác. Vế này khó hơn nhiều. Những người hi sinh đã cho chúng ta cái ân, và họ muốn chúng ta thực hiện cái tình. Như thế nghĩa là nhớ ơn người trước thì phải làm điều gì tốt lành cho người sau; nếu không thật sự là bất xứng với người xưa, vô dụng cho người sau.
Khi ca tụng những chiến sĩ Trường Sơn năm nào thì sứ mạng của chúng ta với thế hệ sau là: đường Trường Sơn đã dài hơn, đã mở rộng hơn, ta phải biến nó thành con đường giàu có của Tổ quốc.
“Thật khó tin nổi ý chí con người. Những năm chiến tranh tôi đã vào B trên đường mòn Hồ Chí Minh. Chúng tôi đi ròng rã ngày này qua ngày khác. Rừng thiêng nước độc, bệnh tật, bom đạn giặc cày xới, nhiều anh em đã nằm xuống dọc đường! Bây giờ, trở lại con đường này tôi không thể tin nổi vào mắt mình nữa. Đường đẹp quá. Xe có thể chạy bon bon trên những dốc núi mà ngày xưa chúng tôi ngửa mặt đến rớt mũ vẫn chưa leo lên nổi. Có bia kỷ niệm đường Hồ Chí Minh trong chiến tranh rồi. Tôi nghĩ nên có thêm một cái bia thật lớn nữa để kỷ niệm về những người đã ngày đêm làm nên con đường mới hùng vĩ này. Họ xứng đáng lắm...”.
