BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH CÔNG NGHỆ VIỆT TÂN TIẾN.GCNĐKKD số 4102017514. Trụ sở: 286 Lạc Long Quân, P.8, Q.Tân Bình, TP.HCM. Ngành nghề KD: sản xuất, mua bán, cho thuê máy móc thiết bị ngành hàn cắt, cơ khí, tự động hóa, điện, điện tử, viễn thông, tin học.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH SX & TM HỒ QUY,giấy CNĐKKD số 4102017336 do Sở KH - ĐT TP.HCM cấp ngày 20/8/2003. Vốn điều lệ: 150.000.000đ. Ngành nghề KD: sản xuất và mua bán máy móc thiết bị, linh kiện, hàng nông ngư cơ. ĐL mua bán hàng hóa, DV-TM. Địa chỉ: VP 663B Bùi Đình Túy, P.12, BT, TP.HCM.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH SẢN XUẤT - THƯƠNG MẠI TRINH TRINH.GP thành lập số 4102017283 do Sở KHĐT TPHCM cấp ngày 18/8/2003. Vốn điều lệ: 2.500.000.000đ. ĐC: lô B2-9 khu công nghiệp Tây Bắc Củ Chi, xã Tân An Hội, huyện Củ Chi. Ngành nghề kinh doanh sản xuất, gia công, mua bán quần áo, mũ, túi xách.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH I.E.X.P,GCN ĐKKD số 4102017194 do Sở KH&ĐT cấp ngày 12/8/2003. Vốn điều lệ: 27.000.000đ. Ngành nghề kinh doanh: dịch vụ giao nhận hàng hóa xuất nhập khẩu. Mua bán thiết bị xử lý nước. ĐC: 131/2 đường 3/2, P.11, Q.10.
BỐ CÁO THÀNH LẬP DNTN TM DV TRIÊU VĨ,giấy ĐKKD số 4101006796 do Sở KHĐT TP cấp ngày 8 tháng 8 năm 2003. Vốn điều lệ: 500.000.000đ. ĐC: 140 An Bình, P.7, Q.5. Ngành nghề kinh doanh: mua bán điện gia dụng, dụng cụ cầm tay và phụ tùng ôtô, thiết bị ngành cơ khí.
BỐ CÁO THÀNH LẬP DNTN APTC. Giấy CN ĐKKD số 4101006914 do Sở KHĐT cấp ngày 1/9/2003. Ngành nghề KD: bán linh kiện máy tính, mực in, sửa chữa máy văn phòng. Vốn đầu tư: 100.000.000đ. Trụ sở: 309 đường 3/2, P.10, Q.10. ĐT: 8347746.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH - SX - TM HUYỀN THÔNG.Giấy CN ĐKKD số 4102017311 do Sở KHĐT TP.HCM cấp ngày 19/8/2003. ĐC: 142/5 đường Trung Mỹ Tây, P.Trung Mỹ Tây, Q.12. Sản xuất mua bán tăm các mặt hàng tre trúc. Vốn điều lệ: 800 triệu đồng.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH DỊCH VỤ DU LỊCHvà công nghệ thông tin PT.Q. GPKD số 4102017068 do Sở KHĐT cấp 4/8/2003. VP: 72/5 Huỳnh Văn Bánh, P.15, Q.Phú Nhuận. ĐT: 8446263. Ngành nghề: du lịch lữ hành - thiết kế mẫu và trang Web. Vốn điều lệ 300 triệu.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH SAO THIÊN.Tên giao dịch: Sao Thien Co., Ltd được thành lập theo GP số 4102017603 do Sở KH & ĐT cấp ngày 05/9/03. ĐC: 198 Hoàng Hoa Thám, P.12, Q.Tân Bình, TP.HCM. ĐT: 08.8116991 - Fax: 08.8116991. Ngành nghề KD: mua bán máy thêu, linh kiện máy thêu. Vốn điều lệ: 77.500.000đ.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY.CTY TNHH TƯ VẤN DU HỌC QUỐC TẾ SONG DU, giấy ĐKKD số 4102017397 do Sở Kế hoạch và Đầu tư TP.HCM cấp, ngày 15/9/2003. Trụ sở: 108 Bis Huỳnh Văn Bánh, P.12, Q.Phú Nhuận. Ngành nghề: tư vấn du học. Vốn điều lệ: 300.000.000đ (ba trăm triệu đồng).
BỐ CÁO GIẢI THỂ CTY TNHH TM-SX THÔNG ANH.ĐKKD: 4102012338 do Sở KHĐT TP.HCM cấp 28/10/2002. ĐC: 26/18 Lý Tự Trọng, P.Bến Nghé, Q.1. Trong vòng 30 ngày các tổ chức, cá nhân có liên quan xin liên hệ để giải quyết. Quá hạn, Cty không chịu trách nhiệm.
