Sắp tới, khách hàng có thể chọn nhà cung cấp dịch vụ Internet tốc độ cao tốt hơn cho mình
Với sự nhập cuộc của Công ty Điện tử Viễn thông quân đội (Vietel) và công ty Netnam vào đầu tháng 10, thị trường cung cấp dịch vụ Internet tốc độc cao Việt Nam sẽ thực sự có tính cạnh tranh hơn, và người dùng có nhiều cơ hội lựa chọn nhà cung cấp dịch vụ cho mình.
Ông Lê Hoài Nam, Giám đốc Trung tâm CNTT của Vietel, cho biết trước mắt sẽ triển khai dịch vụ ADSL tại TP HCM, Hà Nội, và đầu năm 2004 sẽ mở rộng ra các tỉnh khác. Khách hàng mục tiêu của hãng là các khu chung cư, doanh nghiệp, cơ quan nhà nước.
Về mức cước, Vietel sẽ tính theo từng mức tốc độ cung cấp, ví dụ: dưới 256 Kbps giá 1,7 triệu đồng/tháng, từ 256 Kbps đến 2 Mbps giá 3 triệu đồng tháng.
Theo ông Nam, Vietel sẽ thực hiện việc kéo cáp cho thuê bao có nhu cầu sử dụng. Nhưng khác với VDC, Vietel không đưa ra những con số ảo, con số công nghệ cho khách hàng, họ sẽ thất vọng khi sử dụng thực tế, mà sẽ thu cước theo từng mức tốc độ. Bởi hiện nay rất ít người dùng đạt được tốc độ 2Mbps thật sự trong phiên truy nhập ra quốc tế.
ADSL - Asymmetric Digital Subscriber Line (đường thuê bao kỹ thuật số không đối xứng) là một công nghệ băng rộng mới, kết nối liên tục, cho phép truy cập Internet và mạng thông tin số liệu với tốc độ cao qua đường dây điện thoại. Tốc độ tải xuống từ 2 đến 8 Mbps, tốc độ tải lên tối đa là 640 Kbps. Người dùng cùng một lúc có thể nói chuyện điện thoại/sử dụng fax, truy nhập Internet trên cùng một đường dây điện thoại và không phải trả cước điện thoại nội hạt để truy cập Internet. Dữ liệu Internet được truyền độc lập so với dữ liệu thoại/fax do đó chất lượng thoại không thay đổi.
Dịch vụ mới này của hãng dựa trên nền ATM. Về mặt kỹ thuật để triển khai thì Vietel không có gì khác biệt lắm so với các nhà cung cấp khác. Nhưng cáp điện thoại kích thước 0,9 của Vietel đáp ứng tốt hơn loại 0,5 mà các hãng khác dùng.
Hiện nay có 30 khách hàng đang thử nghiệm dịch vụ này. Công ty dự tính thời gian tới, thu hút khoảng 1.000 khách hàng.Cùng ngày (24/9), ông Lê Đức Anh, Phó giám đốc Công ty Netnam, cho biết đã hoàn tất thử nghiệm và sẽ cung cấp dịch vụ Internet băng rộng trong tháng 10 tại Hà Nội và TP HCM. Theo ông Anh, người dùng có thể đăng ký dịch vụ của hãng theo từng mức tốc độ. Ví dụ mức 256 Kbps: giá 15 triệu/tháng, mức 512 Kbps giá 26 triệu/tháng…
Mục tiêu của Netnam chỉ nhắm vào khách hàng sẵn có. Bởi, theo ông Anh, hiện nay, thị trường gần như đã rơi vào các ông lớn như VDC, FPT. “Netnam khó có thể cạnh tranh trước người khổng lồ như VDC hay FPT. Bởi thế, quý IV, chúng tôi sẽ tập trung cung cấp các dịch vụ dial-up trọn gói với giá cả phải chăng dành cho sinh viên và học sinh”.
Với sự nhập cuộc của hai tân binh, sắp tới, thị trường Internet tốc độ cao có sự góp mặt của 5 hãng: VDC, OCI, FPT, Vietel và Netnam. Theo đó, người dùng có thể tùy chọn nhà cung cấp cho mình chứ không chỉ dừng ở một hãng mà tốc độ thì kém, đăng ký khó khăn.
