Lịch năm di sản văn hóa thế giới của nhà sách Nguyên Bình
Và ý tưởng làm một bộ lịch 5 tờ riêng cho chủ đề 5 di sản thế giới của VN đã ra đời như thế. Đây quả là một chủ đề lịch mới mẻ cho năm 2004 của Nguyên Bình.
Thật ra những chủ đề mới chiếm tỉ lệ không nhiều trong toàn bộ thị trường lịch. Đa phần các nhà phát hành lịch (nhà sách tư nhân) đều “sống nhờ” các chủ đề quen thuộc như: phong cảnh VN, áo dài truyền thống, cây kiểng bonsai, kiến trúc đô thị...
“Nhưng cái hay của một mùa lịch chính là những ý tưởng mới được thực hiện trên nền lịch. Nó làm cho cuộc sống thêm đẹp, làm cho tập quán treo lịch tờ có ý nghĩa và nghề làm lịch từ đấy gần lại với hoạt động nghệ thuật”, chị Anh Thư - trưởng phòng design của Công ty thiết kế Ý Ngọc - bày tỏ cách nhìn của mình. Chính những ý tưởng mới đã giúp các công ty làm lịch thể hiện bản sắc của mình trong từng năm.
Mẫu lịch gốm, thư pháp của nhà sách Quang Minh
Theo nhận định của giới làm lịch, trong hai ba năm gần đây số lượng Việt kiều mỗi năm về mua lịch đem sang bên kia bằng con đường chính thức đã tăng lên, do ai cũng thừa nhận lịch VN hiện đẹp và rẻ hơn nhiều so với các nước trong khu vực.
Thống kê sơ bộ giữa các công ty phát hành lịch tư nhân, hằng năm từ TP.HCM bán đi các nước khoảng 200.000 cuốn lịch tờ, chủ yếu là lịch áo dài và phong cảnh VN. Có điều chính sự gửi hàng đi quá lâu (nhanh nhất cũng 40 ngày, đi Mỹ) nên VN chưa bán sang nước ngoài các loại lịch bloc được (lịch bloc do Nhà nước phát hành cố định từ đầu tháng mười một dương lịch, thời điểm này không thể gửi đi nước ngoài được nữa).
Tuy nhiên, theo nhận định của ông Minh Thuận - phó giám đốc Công ty Fahasa - lịch bloc VN chưa được người nước ngoài ưa chuộng vì cộng đồng người Việt bên ấy sử dụng lịch bloc hằng ngày thường chọn các loại lịch Tam Tông Miếu (lịch coi ngày giờ làm các việc theo tục lệ xưa, ta cho là dị đoan nên không làm).
Trong khi thị trường lịch tờ đang chuyển động rầm rộ thì lịch bloc đang rất im ắng. Theo dự kiến của Bộ VH-TT, năm nay sẽ phát hành khoảng 12 triệu bản lịch bloc. Đặc biệt năm nay có một số lịch siêu đại và cực đại với khổ 24x34cm (siêu đại) in trên giấy trắng, giá bán lẻ 110.000 đồng/cuốn; và khổ 31x42cm (cực đại) in trên giấy couché, giá bán lẻ 220.000 đồng/cuốn.
Cảnh báo tình trạng in lậu lịch bloc
Theo nhận định của ông Minh Thuận - phó giám đốc Công ty Fahasa - rất có thể năm nay sẽ lại gặp tình trạng in lậu lịch bloc số lượng lớn như năm ngoái.
“Vì đây là chỗ lợi nhuận lớn. Giới in lậu chỉ cần in 100.000 cuốn lịch bloc loại tiểu đã có thể thu lợi 400 triệu đồng. Trong khi hiện nay cách để phân định lịch giả hay lịch thật là dựa vào tem dán chống giả. Nhưng những người in lậu lịch đã làm được tem giả với cùng công nghệ của tem thật, như thế rất có khả năng họ lại làm giả nữa”, ông Thuận dự liệu.
Một thông tin khiến giới phát hành lịch bloc lo lắng nữa là hằng năm Bộ VH-TT đều có thành lập ban quản lý việc in và phát hành lịch bloc. Nhưng năm nay hai người chính trong ban ấy là ông Kiều Bằng Đoàn và Trần Tấn Ngô thì ông Đoàn đã nghỉ hưu, ông Ngô hiện đang nhận nhiệm vụ ở Hà Nội. Mà tiền lệ in lậu lịch năm trước lại xảy ra ở TP.HCM.
