Khu đất xây dựng biệt thự đường Nguyễn Văn Hưởng (phường Thảo Điền, Q.2) của Cty Dịch vụ phát triển đô thị bỏ hoang nhiều năm
TT (TP.HCM) - Từ tháng 6-2003 đến nay, TP.HCM đã thu hồi khoảng 10 dự án hoặc khu đất đã giao nhưng chủ đầu tư chậm triển khai. Tuy nhiên, chung quanh việc thực hiện chủ trương này vẫn còn nhiều điều không đơn giản.
10 năm vẫn... lặng
Tháng 11-1993, UBND TP cho UBND huyện Nhà Bè được sử dụng khu đất có diện tích gần 10ha thuộc xã Phú Mỹ (trong đó hơn 5,7ha là đất công) để liên doanh hợp tác đầu tư xây dựng cảng chuyên dùng container với Công ty Đại lý liên hiệp vận chuyển (Gemadept) thuộc Bộ Giao thông vận tải. Ngay sau đó Gemadept đã đền bù cho 27 hộ dân với tổng số tiền 1,3 tỉ đồng.
Chín năm sau, tháng 10-2002, do thấy Gemadept chưa... rục rịch gì, UBND TP ban hành quyết định thu hồi khu đất trên (nay thuộc phường Phú Thuận, quận 7) và cho Công ty Caric thuê để đầu tư xây dựng văn phòng và xưởng sản xuất.
Ông PHẠM THU, tổng giám đốc Công ty Cổ phần địa ốc Sài Gòn:
Chưa có hướng dẫn cụ thể các điều kiện thu hồi dự án
Giá đền bù có ảnh hưởng rất nhiều đến việc có thực hiện được dự án hay không, thế nhưng rất nhiều khu vực giá tăng cao sau khi Nhà nước qui hoạch, vượt khỏi khả năng thực hiện dự án của chủ đầu tư.
Có trường hợp Nhà nước làm xong con đường, có người bán nền nhà mặt tiền đường mới mở cả triệu đồng/m2, nay đất dự án đang đền bù gần đó có người có cả hecta đất cũng đòi đền bù 1 triệu đồng/m2, chủ đầu tư không thực hiện được!
Hoặc có trường hợp dự án đang thực hiện đền bù giá cao sát bên dự án công trình công cộng, đền bù theo nghị định 22, Nhà nước yêu cầu phải ngưng lại để xong công trình công cộng mới thực hiện tiếp để tránh khiếu kiện...
Những trường hợp này không phải là lỗi của nhà đầu tư làm chậm dự án, thế thì có thu hồi hay không?
Theo qui định, địa phương sẽ thành lập hội đồng đền bù có chủ đầu tư tham gia thành viên.
Nếu hội đồng hoạt động tốt thì dự án sẽ tiến triển rất nhanh, như trường hợp dự án tại phường 13, Bình Thạnh mặc dù đối tượng đền bù rất khó nhưng do tích cực nên phục vụ tốt dự án, làm nhanh.
Ngược lại như ở quận Thủ Đức cả hội đồng đền bù có 5-7 người bao quát cả một phạm vi rộng với rất nhiều dự án, thành viên thì kiêm nhiệm nhiều chức danh khác, do vậy dù có tích cực mấy chăng nữa vẫn kéo dài dự án.
Tháng 3-2003, UBND TP đồng ý giải quyết hoàn trả tiền Gemadept đã đền bù cho dân cộng tiền lãi phát sinh với tổng số tiền hơn 3,3 tỉ đồng.
Gemadept không đồng ý và yêu cầu UBND quận 7 phải “lập hội đồng đền bù giải phóng mặt bằng trong đó có sự tham gia của người có quyền lợi; phương án đền bù phải được thông qua hội đồng và phải được UBND TP phê duyệt”.
Theo UBND quận 7, yêu cầu này “không phù hợp với các qui định hiện hành của pháp luật” và mới đây quận đã chính thức đề nghị Demadept phải “nghiêm chỉnh thực hiện các quyết định của UBND TP”.
Đến thời điểm này, đã qua gần 10 năm, khu đất rộng gần 10ha vẫn chưa được khai thác sử dụng.
Cố giữ đất...
Tại quận 2, Phòng Quản lý đô thị quận cho biết tổng cộng đã trình UBND TP xem xét thu hồi đất của 20 dự án, nhưng đến nay mới chỉ có ba quyết định thu hồi được ban hành. Đó là khu đất của các dự án xây dựng khu du lịch, nhà nghỉ tại phường Thảo Điền, dự án xây dựng khu nhà ở cao cấp tại phường Thảo Điền và dự án xây dựng nhà ở tại phường Thảo Điền.
Cả ba dự án này đều được chủ đầu tư xây dựng hàng rào bao quanh và bỏ đất trống từ nhiều năm qua...
Chúng tôi tìm đến các dự án này vào cuối tháng chín, tức khoảng ba tháng sau khi có quyết định thu hồi đất dự án của UBND TP, tình hình vẫn y như cũ, các khu đất vẫn bỏ hoang cho cỏ mọc và chưa có chủ đầu tư mới.
Một số người dân xung quanh cho biết chủ cũ đang khiếu nại xin được tiếp tục thực hiện dự án. Tại khu đất của Công ty Dịch vụ tổng hợp Sài Gòn (Savico) - dự án xây dựng nhà ở phường Thảo Điền - việc thi công dường như đang dở dang vì gạch, cát để lổn ngổn trên khu đất đã san lấp mặt bằng cao hơn mặt đường nhựa.
Qua hồ sơ dự án, được biết nguyên đây là dự án của Công ty Phát triển nhà và dịch vụ khu công nghiệp Thủ Đức được Thủ tướng Chính phủ giao đất từ năm 1998. Sau đó chuyển cho Công ty Savico vào năm 2001 và từ đó đến nay mới chỉ san lấp mặt bằng.
Theo giải trình của công ty, chậm là do mới được phép đứng tên chủ đầu tư. Hiện công ty đang nộp hồ sơ tại cơ quan thuế để nộp tiền sử dụng đất và sẽ xây dựng chung cư, biệt thự xong vào năm 2004!
Dự án xây dựng khu du lịch, nhà nghỉ kinh doanh 22.553m2tại phường Thảo Điền của Công ty Spco cũng tương tự như vậy. Ngày 29-11-1994 Thủ tướng Chính phủ có quyết định giao đất, nhưng cho đến nay đã gần 10 năm mới chỉ san lấp mặt bằng.
Đã ba tháng qua kể từ khi có quyết định thu hồi dự án của UBND TP khu đất này vẫn chưa có chủ đầu tư mới.
