Con đường cuối sân bay Long Khánh thường ngày vắng lặng, hôm nay tấp nập từng đoàn người và xe lăn bánh đến tìm các cháu. Khu đồi đá bao năm qua là nơi cư ngụ của những người lao động nghèo nay bỗng trở nên chộn rộn. Con đường ruộng dài vài trăm mét chật người và xe đi lại. Có người ở cách xa 20km cũng tìm đến.
Buổi sáng, Phòng Giáo dục huyện đến chia buồn. Hội Chữ thập đỏ huyện, các đoàn thể thị trấn như Hội Cựu chiến binh, Đoàn thanh niên, Hội Phụ nữ, sau đó là các đoàn bệnh viện, ban chỉ huy sư đoàn 302, công an huyện, thầy cô giáo, học sinh một số trường học... và rất đông những người không quen biết. Tất cả đều tỏ lòng tiếc thương các cháu. Ba tiểu thương chợ Cũ (TP.HCM) đi buôn nghe tin tai nạn quá thương tâm cũng đến thăm gia đình. Phong bì phúng điếu của các chị chỉ ghi vẻn vẹn hai chữ kính viếng, không có tên người gửi.
Mọi người càng thương cảm hơn khi thấy nhà các cháu ở chỉ là một căn nhà xây cấp 4, rộng khoảng 20m2. Chung quanh nhà là những gian gỗ cơi nới thêm. Cái bàn học nhỏ hằng ngày của các cháu nay trở thành bàn thờ. Gian nhà chật đến nỗi chỉ vừa đủ kê ba cỗ quan tài, còn di ảnh, bàn thờ các cháu phải để tạm ngoài hàng hiên.
Nhìn ảnh các cháu, không ai cầm được nước mắt. Trong góc nhà, chị gái các cháu vừa khóc vừa xếp sách vở quần áo của các em. Vở của cháu học lớp 6 còn ghi ngày học cuối cùng là Thứ bảy ngày 20-9-2003. Những quyển vở còn rất mới, chỉ vừa ghi được vài trang giấy. Những bộ quần áo mới còn nguyên nếp gấp.
Đại diện chính quyền địa phương cũng có mặt và lo liệu mọi việc. Đó là mấy anh chị cán bộ thị trấn, ông trưởng ban nhân dân khu (trưởng ấp), ông bí thư khu, ông cán sự mặt trận khu. Ông trưởng ban khu đã đọc lời chia buồn. Giữa một vùng đồi đá tĩnh lặng, lời chia buồn thật cảm động khiến nhiều người sụt sùi nức nở.
14 giờ. Gần 1.000 người dân huyện Long Khánh từ khắp nơi không hẹn mà gặp đã tập trung trước nhà thờ chánh tòa Xuân Lộc để đưa tiễn ba cháu về nghĩa trang. Trong số họ nhiều người là thợ đục đá, buôn bán nhỏ, chạy xe ôm, ba gác, bộ đội...
Ba chiếc xe tang cùng một đoàn mấy trăm xe các loại chậm rãi lăn bánh trên đường. Hàng ngàn người đã đứng trước nhà nhìn đoàn xe đi qua. Nhiều phụ nữ bên đường đã đưa tay gạt nước mắt. Tính ra quan tài các cháu chỉ để ở nhà vẻn vẹn chưa đến 20 giờ đồng hồ. Nhiều người đến chậm ngỡ ngàng ra về.
Ba chiếc quan tài được hạ xuống, nằm thành một hàng thẳng. Người mẹ lại một lần cố đưa hai tay ôm các con nhưng lại một lần nữa ngất xỉu. Trong ánh nắng chiều, mọi người vẫn nán lại để gửi các cháu một lời cầu nguyện, một cành hoa, một nắm đất. Ba vòng hoa đơn sơ được đặt lên trên mộ. Từ đây, ba cháu mãi mãi nằm chung bên nhau.
Có lẽ gia đình các cháu đã cảm thấy phần nào an ủi khi nhận được những sẻ chia từ đáy lòng nỗi đau thương mất mát. Dù đó chỉ là một chút sẻ chia của bà cụ bán vé số hay một vòng hoa đơn sơ tự làm của các em học sinh...
