Khách tham quan gian hàng của Singapore tại hội chợ
TT (TP.HCM) - Hôm qua 2-9, tại công viên văn hóa Tao Đàn, TP.HCM Hội chợ kinh tế thương mại APEC (Diễn đàn Hợp tác kinh tế châu Á - Thái Bình Dương) được tổ chức để khai mạc “Tuần lễ APEC tại VN", nhân kỷ niệm năm năm VN gia nhập tổ chức này. Ngay sau lễ khai mạc hội chợ đã diễn ra hội thảo “VN - APEC: cơ hội cho DN” với gần 500 đại biểu tham dự.
Tham dự hội chợ có khoảng 400 gian hàng của hơn 200 doanh nghiệp (DN) VN, DN liên doanh, DN nước ngoài giới thiệu các sản phẩm tiêu biểu có chất lượng cao thuộc lĩnh vực dệt may, cơ khí, điện - điện tử, tin học viễn thông, hàng thủ công mỹ nghệ, thực phẩm chế biến, thủy sản, hàng tiêu dùng...
Ngoài ra, tại hội chợ có các gian hàng của 16 thành viên APEC và các tỉnh, thành phố trong nước giới thiệu về tình hình kinh tế - văn hóa - đầu tư... của đất nước và địa phương mình.
Đại sứ Mario Artaza (Phó giám đốc điều hành Ban thư ký APEC):
Mục tiêu chính của chương trình “Thuận lợi hóa kinh doanh trong APEC” là xóa bỏ những thủ tục rườm rà gây cản trở hoạt động kinh doanh và trao đổi thương mại xuyên quốc gia của các DN.
Để làm được điều này, các nhà lãnh đạo APEC cam kết giảm 5% giao dịch trong khu vực APEC vào năm 2006.
Việc cắt giảm này sẽ tiết kiệm khoảng 280 tỉ USD cho kinh tế khu vực. Ngoài ra các thành viên APEC cũng cam kết thực hiện “Tiêu chuẩn minh bạch hóa trong APEC”, sẽ giúp các nhà kinh doanh và đầu tư có được thông tin đầy đủ và rõ ràng về chính sách, luật lệ của mỗi nền kinh tế thành viên.
Tại hội thảo, Thứ trưởng Bộ Thương mại Mai Văn Dâu cho rằng thị trường APEC với 2,5 tỉ dân có một tiềm năng rất lớn đối với DN VN. Thống kê những năm gần đây cho thấy xuất khẩu của VN sang thị trường này hằng năm chiếm khoảng 70% tổng kim ngạch xuất khẩu của VN. “Khi tham gia APEC, VN đã phải đối mặt với rất nhiều thách thức và cạnh tranh gay gắt từ bên ngoài.
Tuy nhiên, chính những thách thức này đã tạo đà cho VN phấn đấu phát huy nội lực, nâng cao sức cạnh tranh của mình, giúp VN tham gia Tổ chức Thương mại thế giới” - ông Mai Văn Dâu nhấn mạnh.
Đại sứ Mario Artaza - phó giám đốc điều hành Ban thư ký APEC - cho rằng thông qua việc xóa bỏ các rào cản thương mại và mở cửa thị trường đối với tất cả các nền kinh tế thành viên đã tạo điều kiện dễ dàng cho DN, đặc biệt các DN vừa và nhỏ được hưởng các yếu tố đầu vào cho sản xuất với giá rẻ, đồng thời xuất khẩu được hàng hóa và dịch vụ tới thị trường rộng lớn hơn.
Ngoài ra, vẫn theo đại sứ Mario Artaza, có một số vấn đề lớn mà các DN vừa và nhỏ thường gặp phải như: vay vốn đầu tư ngân hàng, khó khăn về vấn đề tìm kiếm đối tác, công nghệ... hiện nay APEC có thể giúp và hỗ trợ các DN vượt qua các trở ngại này.
Một điều khá thú vị là buổi hội thảo dù chỉ diễn ra trong ba giờ, song trở thành diễn đàn mở khi toàn bộ nội dung đã được truyền trực tiếp trên báo điện tử VNExpress, nên ngay sau khi các đại biểu kết thúc phần tham luận đã có hàng trăm câu hỏi gửi về cho các đại biểu.
Chủ tịch UBND TP.HCM Lê Thanh Hải tham dự hội thảo là một trong những người được nhận câu hỏi đầu tiên: “APEC đang rất quan tâm đến DN vừa và nhỏ, vậy riêng đối với TP.HCM đã có chính sách hỗ trợ gì cho các DN trên địa bàn?”. Ông Lê Thanh Hải đáp: “Chủ trương của TP là tạo điều kiện cho thành phần kinh tế này phát triển. TP tăng cường đầu tư về các kênh thông tin, hỗ trợ các hiệp hội ngành nghề, đồng thời tạo điều kiện về vốn ưu đãi cho các DN, xây dựng những ngành nghề thuộc chương trình khuyến khích của TP”.
Đại diện Bộ Thương mại, Thứ trưởng Mai Văn Dâu cũng nhận được câu hỏi: “APEC đã lập chương trình thẻ đi lại cho DN, cho phép các DN mang thẻ này được đi lại tự do mà không cần xin thị thực giữa những nước thành viên APEC. Vậy với VN bao giờ tham gia chương trình này?”. Thứ trưởng Mai Văn Dâu cho biết: hiện nay đã có 14 nước tham gia.
Riêng VN dự kiến cuối năm nay cũng sẽ tham gia và như vậy các DN trong nước sẽ được cấp thẻ để đi lại một cách tự do vào các nước và vùng lãnh thổ như Úc, Hong Kong, Chile, Hàn Quốc, Trung Quốc, Đài Loan, Nhật Bản, Philippines...
