Lê Tấn Huy với những người bạn "trâu vàng" đáng yêu của mình
TT (Đà Nẵng) - Với ý tưởng sẽ làm một mẫu cổ động cho SEA Games 22, sau gần một tháng hè mày mò, nghiên cứu từ động tác đến màu sắc, chất liệu... của con rối nước, cuối cùng chú trâu vàng ngộ nghĩnh đã được Lê Tấn Huy, học sinh lớp 12A1 Trường Lê Quý Đôn (Đà Nẵng), chế tác thành công.
Cậu học trò (bố thợ may, mẹ là giáo viên cấp II) vốn thích mày mò, sáng chế. Bố Huy luôn động viên con mình hãy làm cái mình thích. Ông kể có lần hai bố con đi đường thấy có người do sơ ý không bật chân chống xe máy lên nên đã té ngã. Về nhà, Huy cặm cụi tự chế bộ phận cảnh báo gạt chân chống xe máy. Tuy đơn giản nhưng sản phẩm rất hiệu quả được nhiều người khen. Rồi những đồ dùng như dụng cụ đóng cửa, đèn học có khả năng điều tiết ánh sáng bằng khoảng cách giúp việc học được tốt hơn đã được ứng dụng rất thực tế trong cuộc sống thường ngày...
Chị gái Huy hiện là sinh viên năm 2 Đại học Ngoại thương TP.HCM. Trong kỳ về hè, thấy em trai mình có khiếu chế tác các mẫu cổ động, mới nhất là mẫu con rối mặt hề Huy sáng tác để cổ động cho thần tượng của mình là Võ Văn Dũng dự thi chung kết Đường lên đỉnh Olympia (Dũng chính là nhà vô địch trong lần thi ấy), nên chị động viên Huy: “Hãy làm một cái gì đó để cổ động cho SEA Games đi!”.
Huy liền đi tìm sách báo đọc, lên cả trang web của SEA Games để tìm hiểu các biểu tượng cũng như những thế mạnh của đoàn thể thao VN. Cuối cùng hình ảnh chú trâu vàng - linh vật chính thức của SEA Games 22 - đã được Huy ấp ủ và thể hiện qua động tác của con rối nước.
Với 100.000 đồng - số tiền đội công tác xã hội của trường thưởng cho Huy trong năm học vừa qua - Huy liền mua các vật liệu về bắt tay vào “sản xuất”. Bố và chị gái thành “cố vấn”, cuối cùng mẫu trâu vàng cao 1,5m làm bằng chất liệu cao su tấm cũng đã hoàn tất. Mẫu trâu vàng này có thể cử động, đưa hai tay lên xuống, vẫy chào, đồng thời đầu có thể chuyển động theo tay.
Hoàn tất mẫu 1, Huy bắt tay vào chế tác mẫu 2 và 3. Tất cả các mẫu đều có kích cỡ, màu sắc, hình dáng như nhau. Duy chỉ có động tác là khác nhau. Với mẫu 2: trâu vàng có thể co hai tay vào vai hay duỗi thẳng lên trời đồng thời mang theo lá cờ Tổ quốc - một biểu tượng của sự đăng quang. Còn mẫu 3 có động tác như các cổ động viên thường làm là tay đưa sang trái hoặc sang phải tùy theo điều khiển, đầu lắc lư theo hướng chuyển của tay.
Ưu điểm của các mẫu cổ động này là giá thành rẻ, vật liệu nhẹ, dễ vận chuyển, điều khiển bằng tay mà không cần một thứ năng lượng nào cả. Đặc biệt một mô hình có thể thực hiện được nhiều động tác.
Huy kỳ vọng: “Nếu mô hình cổ động này xuất hiện chắc chắn sẽ gây ấn tượng cho người xem bởi khuôn mặt gây cười và những động tác rất thể thao của chú trâu. Mình sẵn sàng giao “bản quyền” của mô hình ba chú trâu trên cho Ban tổ chức SEA Games. Đó cũng là đóng góp của mình vào hoạt động tuyên truyền cho SEA Games”.
Ngoài thành tích đạt được trong học tập như 11 năm liền là học sinh giỏi cùng hai giải nhì toán lớp 10 và 11 cấp thành phố, dưới mắt thầy cô, bạn bè Huy còn là một tay chuyên nghề thiết kế logo, trang trí báo tường và trại cho trường, lớp.
Được biết “trâu vàng ngộ nghĩnh” là tác phẩm thứ 17 mà Huy gửi chọn đi dự thi “Nhà khoa học trẻ tương lai”. Nghe đâu sắp tới Huy dự kiến còn thiết kế thêm mẫu trâu vàng đi xe đạp và trâu vàng đánh võ. Bởi theo Huy, đó là hai môn thi đầy hi vọng của chúng ta tại SEA Games này.
