400 NỀN ĐẤT QUẬN 2, 7, 9(Cty Huy Hoàng, An Phú - AK, Cty Phú Nhuận, Cty Văn Minh, Sài Gòn 5.. ) đất thổ vườn. Xin vào Website: ttbatdongsan.com hoặc nhà, đất, bán, thuê các quận. Cty VP31: 31 Lý Tự Trọng, Q.1, 8238013 - 8294702. Chi nhánh: 1A Trần Não, Q.2: 8883156 - 7400758 - 0903.93.7500.
CẦN THUÊ BIỆT THỰ, NHÀ PHỐ, CĂN HỘ(mặt tiền, hẻm xe hơi) làm nhà ở, VP, trường học ở Q.1, Q.2, Q.3, BT, PN, TB, Q.10. LH: Công ty TNHH Chào, 9120004 - 8273052.
NHÀ BÁN TK6/24(vào hẻm 553 Trần Hưng Đạo, Quận 1). DT: 3mx10m, gác suốt, balcon đúc, điện, nước, điện thoại, nhà đẹp. Giá 105L SJC. ĐT: 9203442.
NHÀ TRỌ.Nhà cho nữ sinh viên ở trọ đầy đủ tiện nghi, khu yên tĩnh. Xin liên hệ: 25/1 Cống Quỳnh, phường Nguyễn Cư Trinh, quận 1 (gần đường Trần Hưng Đạo), không chỗ để xe Honda, có phòng ở được 5 người.
CHO THUÊ PHÒNGsạch sẽ thoáng mát, đẹp như khách sạn, khung cảnh ấm áp gia đình, phục vụ ân cần. Có căn hộ chung cư nội thất sang trọng, đầy đủ tiện nghi, đi cầu thang máy. Khách nước ngoài ở được, khu an ninh yên tĩnh. ĐT: 8465855 gặp Uyên.
CẦN SANG NHƯỢNG MẶT BẰNG CAO CẤP92m², đang kinh doanh tốt, ngay trung tâm quận 1. Ngang 8m, mặt tiền Lê Thánh Tôn. Liên lạc trực tiếp: 0903.42.7080.
NHÀ PHỐ BÁN.DTKV: 3,45mx12,7m, hướng Đông Nam. Chủ quyền TP. Trệt, 1 lầu đúc giả. Trung tâm Q.1, đường Bùi Viện (gần Cống Quỳnh). Hẻm rộng, khu an ninh, công nhân viên chức. Giá 185L SJC. Liên hệ chủ nhà: ông Sơn, ĐT: 0903.93.2555.
BÁN NHÀ: NHÀ QUẬN 1, NGUYỄN TRÃI,đường nhựa 8m, có sổ hồng (TP.HCM). Khu thương mại, nở hậu, rộng 3,5m + 3,7m, dài 20m, có cửa hậu, 1 trệt, 3 lầu và 2/3 sân thượng. 1 P.khách, 5 P.ngủ, 2 máy lạnh, 5 bồn tắm, 5 máy nước nóng và 6 WC. Tiện nghi đẹp, TT NTCC. Giá thương lượng. Liên hệ: bà Ba 9253707.
NHÀ MẶT TIỀN CHO THUÊkhu vực kinh doanh, được phép đậu xe ôtô. DT: ngang 6,6m, dài 22,5m gồm 1 trệt, 5 lầu đúc, 2 hệ thống điện, 2 hệ thống nước. Nhà mới xây vật liệu cao cấp. LH: Đặng Hùng, SĐT: 0903.94.8222. Miễn trung gian.
CHO THUÊ NHÀ MTkhu 1A-1B số 52 Nguyễn Đình Chiểu, P.Đakao, Q.1, gần bờ kè, hướng ĐN. DT: 4mx17m, nở hậu 6,8m. 1 P.khách, 1 bếp, 7 phòng ở + toilet, 6 M.lạnh, 6 M.nước nóng, ST. Phòng rộng đẹp, trang trí cao cấp, khu VP. Thích hợp mở VP, lớp học. Giá phải chăng. LH: Dần 8251644 - 0903.87.0388.
NHÀ HẺM CỤT,an ninh đường Cao Bá Nhạ, Q.1, TP.HCM. Gác gỗ, balcon đúc, tường riêng. DT: 3mx10m, nở hậu 3,5m, gần chợ + bệnh viện + trường học, điện + nước + điện thoại + máy lạnh. Giá 88L. Xem nhà vào buổi sáng. Liên hệ ĐT: 08.9540736 - 0903.00.8899.
