VĂN PHÒNG CHO THUÊ TT Q.3.DTSD: 11m² và 33m², đầy đủ tiện nghi, giá 200 USD/ tháng. Xin liên hệ địa chỉ: 261B Hai Bà Trưng, P.6, Q.3. ĐT: 8298875 gặp C.Trang.
NHÀ MT BỜ KÈđường nhựa 12m, kẹt tiền bán rẻ, TT Q.3 Lý Chính Thắng, P.8, Q.3. 3,5mx13m, nở hông 5m, đúc 4,5 tấm, 6 PN, 4 toilet, 1 PK, 1 bếp. KV rất đẹp, thoáng mát, sẽ thành đường Hoàng Sa (ĐD chùa Vĩnh Nghiêm), giữa NKKN và Hai Bà Trưng. CQTN sổ hồng. 325L SJC. LH: Mẫn 0913.91.9693 - 8361384. MTG.
NHÀ BÁN:145/36 NGUYỄN THIỆN THUẬT, P.1, Q.3. Khu trung tâm, 6,1mx17m. Hẻm xe hơi, 1 trệt, 1 lửng, 3 lầu, sân thượng, nội thất cao cấp. Liên hệ: cô Thư 0903.63.5009 (trong giờ HC) hoặc 8334287 (sau 17g).
BÁN NHÀ MẶT TIỀNNGUYỄN THỊ MINH KHAI, P.6, Q.3. Đối diện công viên Tao Đàn. DT: 4mx24m, trệt + 3 lầu, ST. Nhà có cửa sau. Chủ quyền tư nhân. Giá 1.550L SJC. Liên hệ ĐT: 8340561 - DĐ: 0903.35.2804.
BÁN NHÀ316K lầu 3, C/C N.T.Thuật, P.1, Q.3, mới sửa, DT: 3,6mx12m = 43L. Đất khu dân cư tự phát Bình Trị Đông, BC, DT: 5mx26m = 2,5 triệu/m². Đất Nhơn Trạch - Đồng Nai, DT: 3.422m² = 75.000 đ/m². LH: A.Tùng 0913.77.9677 - C.Ly 0913.73.8485.
BÁN NHÀ LẦUmặt tiền trong chợ Vườn Chuối, Q.3: không giải tỏa, không quy hoạch, vừa ở vừa mua bán. Giá 195L SJC. Liên hệ nhà số: 41/10 Nguyễn Đình Chiểu, P.4, quận 3 gặp dì Ba chủ nhà. ĐT: 8226867 ban ngày (suốt ngày). ĐT: 8342562 từ 19g. Miễn trung gian.
NHÀ TRỆT3,2mx10m, trần cao tiện làm gác lửng, hẻm cụt rộng 2,7. Chỉ có 5 hộ, đầu hẻm chính rộng rãi, xe hơi quay đầu thuận tiện. Khu an ninh, lịch sự. Giá 105L SJC. Liên hệ: 108/52D Trần Quang Diệu, P.14, Q.3 (đi đường Lê Quý Đôn - Phú Nhuận dễ vào) gặp A.Liêm, chị Thúy. ĐT: 9313879.
CHO THUÊ MT NHÀ495 NG.ĐÌNH CHIỂU, P.2, Q.3. DT: 3,5mx11m, khu trung tâm kinh doanh sầm uất (gần chợ Bàn Cờ) khúc đường 2 chiều, thuận tiện cho mọi lĩnh vực. Nhà mới kinh doanh liền (cho thuê dài hạn). Giá 8.000.000 đ/1 tháng. LHĐT: 8331152 - 0918.28.2088 gặp C.Hằng.
CHO THUÊ NHÀ MẶT TIỀN(trệt) tiện mở văn phòng, P.7, Q.3, đường Lê Ngô Cát. Giá 5 triệu/tháng. ĐT số: 9326818.
NHÀ BÁN159/77/20 TRẦN VĂN ĐANG, P.11, Q.3. DT: 3,2mx9m, gác lửng. Khu an ninh yên tĩnh, không quy hoạch, hẻm cụt. Chủ quyền hồng. Giá thỏa thuận. Miễn trung gian.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀSỐ 615/7 NGUYỄN ĐÌNH CHIỂU, P2, Q.3. Diện tích: ngang 3,2m, dài 10,5m. Gồm 1 trệt, 2 lầu, điện nước đầy đủ. Giấy tờ hợp lệ. Giá cả thương lượng. Liên hệ: Thanh Tuyền, ĐT: 8308502.
PHÒNG ĐẸP CHO THUÊ.Cho thuê phòng 3mx7m, đầy đủ tiện nghi, 2.500.000đ 1 tháng (bao điện). Đ/Chỉ: 322/26 Ng.Đ.Chiểu, P.4, Q.3. ĐT: 8327183 Nhung. Khu an ninh cao cấp.
NHÀ BÁNmặt tiền Điện Biên Phủ, Q.3. Hướng Đông Nam, giáp ranh Q.1, gần ngã tư Hai Bà Trưng Điện Biên Phủ. DT: 4mx24m, một trệt, hai lầu + sân thượng suốt. Giấy hồng chủ quyền tư nhân, thủ tục mua bán thuận lợi. Giá 670L SJC. ĐT: 9310107 gặp ông Sơn, bà Yến, cô Hương.
