QUẬN 4
NHÀ BÁN GẤP92B/41/12E TÔN THẤT THUYẾT, P.16, Q.4. Nhà trệt, gác suốt, gọn đẹp, hướng Đông. Khu DC yên tĩnh, AN, gần chợ, trường học, nhà thờ X.Chiếu. Vô hẻm tiệm uốn tóc Diễm Hương. DT: 4mx8m, ĐH điện, nước, ĐT. CQ hồng. 62L SJC. LH: A.Lộc 0903.75.0353 - 9405006.
BÁN CĂN HỘ C/C LẦU 3, mặt tiền đường Tân Vĩnh, P.6, Q.4. DT: 45m², trang trí nội thất đẹp. Có điện thoại, điện nước, máy lạnh, máy nước nóng. Để lại toàn bộ nội thất đã trang trí. Liên hệ số ĐT: 0913.72.6363 để xem nhà.
NHÀ BÁNB390/25 BIS ĐOÀN VĂN BƠ, P.18, Q.4. Diện tích: 4mx8,2m (kho 10m²) có gác suốt. Đồng hồ điện, nước, điện thoại (giấy tờ hợp lệ). Giá 70L SJC. Liên lạc: cô Thủy (cô Bảy mẹ bé Bo). ĐT: 9408714. (Miễn trung gian).
QUẬN 5
CĂN HỘ CAO CẤP TT Q.5(tiêu chuẩn Singapore) vị trí tuyệt vời: 4 mặt tiền đường lớn, ngay khu TT thương mại sầm uất, gần các chợ đầu mối, trường học, sân vận động, bệnh viện; có hồ bơi, khu vui chơi giải trí trong khuôn viên 9.000m². Cơ hội góp vốn đầu tư sinh lời, hay tận hưởng một môi trường sống lý tưởng. LH: Cty Phú Gia Hội, 173 Nguyễn Tri Phương, Q.5. ĐT: 8593378 - 0908.02.0102 (Mr.Phương).
NHÀ BÁN514/25 Hàm Tử, P.6, Q.5, 1 trệt, 2 lầu, DT: 3,6mx12m, hẻm 6m, GTH.lệ, điện 2F & 3F, đồng hồ nước, điện thoại. Nhà 44/6 mặt tiền Phan Văn Hớn (Tỉnh lộ 14 cũ) 5,5mx31m DT sổ hồng 140m², DTSD: 175m², đường rộng 25m, 350L SJC. 30/3 mặt tiền Cộng Hòa, P.15, Q.TB, trước 3,7m, sau nở hậu 5,6m, dài 43,85m, sổ hồng, DT: 210,8m², giá 700L SJC, miễn trung gian. LH: 9551106 - 0908.46.3499 gặp Quyên.
BÁN KS TẠI Q.5, TP.HCM.30 phòng tiện nghi, cầu thang máy, đang kinh doanh tốt. Giấy tờ chính chủ. LH: chị Ngọc, ĐT: 0903.13.8312.
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂNsố 61 đường Nguyễn An Khương, P.13, Q.5, diện tích 3,6mx17m, giá 6 triệu đ/tháng. Bán 1 căn nhà DT: 300m², 1 trệt, 3 lầu, hẻm lớn, đường Gia Phú, P.1, Q.6, giá cả thương lượng. Liên hệ ĐT: 8553046 - 0903.03.0112.
NHÀ BÁN:1. C/c 148 lầu 3, Hùng Vương, P.12, Q.5, DT: 4mx20m, có gác suốt, căn bìa sáng thoáng mát, DTSD 150m², CQTN, giá 75L. 2. Nhà K15 Cư xá Phú Lâm A, P.12, Q.6, DT: 4mx18m, 1 trệt, 1 lầu, có cửa hậu, XD năm 2002, TTNT cao cấp, khu vực yên tĩnh, an ninh, đang nâng cấp lô, chủ quyền TP, giá 150L. Bán 1 trong 2. ĐT: 8570419 - 0913.72.7883.
CHO THUÊ NGUYÊN CĂN(dài hạn) số 252 đường Cao Đạt, P.1, Q.5. Diện tích sử dụng 240m² gồm 1 trệt, 1 lửng, 3 lầu suốt. Gồm 12 phòng, 4 toilet, 2 phòng lạnh, 2 máy nước nóng, có điện thoại. Giá 5,5 triệu đ/tháng. Liên hệ: Ô.Bắc, ĐT: 8452357 - 0908.22.2915.
NHÀ CẦN BÁN GẤP:DT: 3,7mx10m, một trệt, 1 lầu, trang trí nội thất cao cấp. Giấy tờ hợp lệ, có sổ hồng, hẻm cụt 8m (giá 180L SJC). ĐC: 349/18 Ng.Trãi, P.7, Q.5. ĐT: 0918.63.8888 gặp cô Thúy.
BÁN NHÀ Q.5.Nhà bìa mặt tiền 112 Bùi Hữu Nghĩa. Có cửa sau, nhà đúc 3,5 tấm, bề dài 12m, rộng 3,5m. Giấy tờ hợp lệ. Bán giá 450L SJC, có thương lượng. ĐT: 9239433 gặp A.Chương.
