NHÀ BÁNSỐ 20 NGUYỄN XUÂN PHỤNG, PHƯỜNG 2, QUẬN 6. 4mx25m, 1 trệt, 3 lầu + 1 lửng. Đồng hồ điện, nước, điện thoại. Chủ quyền tư nhân. Nhà trống giao ngay. Giá 650L, còn thương lượng. LH: 0903.32.1454 A.Dũng.
NHÀ BÁN MẶT TIỀNSỐ 81B ĐƯỜNG BÀ HOM, P.13, Q.6. DTKV: 4mx27m, DTXD: 4mx18,6m, DTSD; 100m², đúc 1,5 tấm, gần chợ, siêu thị, bệnh viện, trường học cấp 1, 2, 3, thuận tiện kinh doanh, mua bán. Nội thất thoáng mát, đầy đủ điện, nước, điện thoại. Giấy tờ hợp lệ. Giá 340L SJC. Miễn trung gian. ĐT: Bằng 8774071 - 7514195.
CẦN BÁN GẤP HOẶC CHO THUÊ NHÀSỐ 106E ĐƯỜNG SỐ 12. Khu dân cư Bình Phú, Q.6. DT: 4mx16m, đúc 2 tấm, sân trước sau, thoáng, 2 PN, 2 WC, 1 PK, bếp. Điện thoại, điện nước. Chủ quyền hồng. Giá 155L SJC. Nhà trống giao ngay. Liên hệ trước khi xem nhà chị Hoa 8750934 - 0903.74.4100.
CẦN BÁN GẤP NHÀSỐ 475/10B HÙNG VƯƠNG NỐI DÀI, Q.6. DTSD: 202,40m² (MT 6mx30,6m nở hậu 8m). Giá 380L (1T + 1 lầu). Sổ đỏ, chủ quyền hợp lệ. LH: A.Thắng 0913.88.8899. Đất XD nhà ở đã có sổ đỏ, DTSD: 10mx16m, DT đất 300m², khu quy hoạch biệt thự vườn, TT đô thị Q.9, P.Long Trường, giá 1,8 triệu/m². LH: C.Hà 0918.49.4926.
NHÀ BÁN HOẶC CHO THUÊSỐ 448/11A KINH DƯƠNG VƯƠNG (nối dài). DT: 9,2mx30m, điện nước đầy đủ. Chủ quyền hồng. Giá bán 75L SJC. Liên hệ: 9670136 gặp Liên. Hẻm xe tải 3,5T vào được.
NHÀ BÁN MẶT TIỀNSỐ 44 ĐƯỜNG 20, P.11, Q.6. Khu dân cư Bình Phú. DT: 4mx21m, 1 trệt, 2 lầu, nội thất cao cấp. Chủ quyền hồng. Liên hệ: 9670136 gặp Liên. Giá bán 220L SJC.
NHÀ ĐẸP CẦN BÁN GẤP, giá rẻ. Ngang 3,2m, dài 8m, nở hậu L. Giấy chủ quyền hồng. Điện, nước, điện thoại đầy đủ. Lát, dán gạch men cao cấp, gác suốt, thoáng mát. Hẻm cụt vào 20m. Giá 45L. Địa chỉ: 38/4 Chu Văn An, phường 1, quận 6, TP.HCM. Liên hệ: 073.824499 - 0903.73.7499 - 0903.31.4431 gặp anh Hùng, 0918.66.7525 gặp anh Tâm.
CẦN SANG 1 LÔ ĐẤT.DT: 4mx18m, đường số 23 (số 4 cũ), khu QH Bình Phú 10, Q.6. Đường chính rộng 20m, có điện, nước, cách chợ Bình Phú 100m. Giá 138L SJC. Liên hệ: anh Bình 0903.74.5868, chị Long 8761333.
