CÔNG TY BĐS DREAMWORKS- Chuyên: Nhận trang trí nội thất cho biệt thự, căn hộ thô khu ĐTM PMH. Nhận ký gởi-môi giới BĐS khu ĐTM Phú Mỹ Hưng. Quý khách đã tham quan khu ĐTM PMH nhưng chưa chọn được sản phẩm ưng ý, kính mời đến Công ty DreamWorks: đất phố N.Thiên, N.Long giá 70.000 USD, B.thự s.lập khu M.Hoàng giá 187.000 USD; Đất phố vườn ( ngay S.thị Coopmart) DT: 11,5mx18,5m giá 157.000 USD; Đất phố H.Gia - H.Phước giá 51.000 USD; Căn hộ H.Vượng 2,3 DT: 53m² ~ 119m² giá từ 22.000 USD... và nhiều sản phẩm thuộc khu Mỹ Tú, M.Khánh, Nam Thông, Nam Quang. Giá bao gồm VAT và phí chuyển nhượng, có thể thương lượng. Văn phòng: 007 khu phố Mỹ Hoàng - ĐTM Phú Mỹ Hưng, Q.7; ĐT: 4124734 - 4124736 hoặc cô Thủy 0913.77.6941; cô Ngọc 0913.73.5219.
ĐÔ THỊ MỚI GIÁ TỐT- căn hộ Hưng Vượng 3 thuộc khu quy hoạch đô thị mới Phú Mỹ Hưng, diện tích 71,61m², 2 P.ngủ, 1 P.khách, 1 bếp, 1 toilet, hướng Nam. Giá 22.000 USD. LH: chị Thơ 0918.23.9997 - 8733771. nhà đất ĐÔ THỊ MỚI.
SANG 1 NỀN NHÀkhu phố 1, Phú Thuận, Q.7. DT: 5mx20m (có giấy phép xây dựng). LH: anh Quynh 8730781, ngoài giờ hành chánh chị Hạnh 8722379 (cả ngày). Giá cả thỏa thuận.
SANG GẤP LÔ ĐẤT,40mx40m, đường Hoàng Quốc Việt, giá 1.600.000 đ/m² sang cả hoặc 1 nửa. Giấy tờ hợp lệ. Nhà 1 trệt, 1 lầu, đẹp, đúc kiên cố. Đồng hồ điện, nước. Ngay TT Q.7, đường 8m, giá 420T, còn thương lượng. LH: cô Hòa 0903.30.3578 hoặc 7731029.
NHÀ BÁN,mặt tiền đường, 4mx17m, đúc một tấm. Nhà đẹp, giấy tờ hợp lệ, điện nước chính. Gần chợ, trường (100m). Địa chỉ liên lạc: 29/18 đường 15, P.Tân Kiểng, Q.7. ĐT: 7711460 gặp cô Phượng buổi trưa, sau giờ làm việc (230L SJC). Miễn trung gian.
SANG NỀN8mx18m, Q.7. 2 mặt tiền đường 12m, vị trí đẹp. GTHL. Giá 175L. Nhà mặt tiền 3,7mx17m, 5 tầng, 6 phòng ngủ (có toilet riêng), phòng khách, bếp. Bán 260L hoặc cho thuê dài hạn. L.hệ: 0903.88.3938.
CẦN BÁN GẤP NHÀ KP1,phường Tân Thuận Tây, Q.7, cách KCX Tân Thuận 500m, 6mx20m, 1 lầu đúc, CQ hồng, bao sang tên, giá 800 triệu. Hoặc bán nhà trọ 14 phòng, 6,5mx20m (1 phòng 12m²), điện, nước riêng, đang kinh doanh 5 tr/tháng, CQ hồng, giá 800 triệu. LH: anh Tuấn, ĐT: 8726824 hoặc anh Thành 8722831 (giờ HC).
BÁN CĂN HỘ CAO CẤP7.723m², thang máy Hưng Vượng 2, 27.000 USD, bao thuế VAT. Bán lô đất căn phố, 6mx18,5m, Hưng Phước 2, kế Hưng Vượng, 2 mặt tiền hướng ra đường Ng.V.Linh, 54.000 USD, bao thuế VAT. Bán nhà + đất gần sông kế khu villa An Phú Đông, Q.12, ngang 11mx40m, DTXD: 10mx11m, 1 trệt, 1 lầu, 7 P.ngủ, 1 P.bếp, có thể xây thêm 1 villa, bán 2.500.000 đ/m². LH: Ô.Hồ 8916416 - 0918.42.5056.
CẦN SANG GẤP LÔ ĐẤTmặt tiền đường Lâm Văn Bền, phường Bình Thuận, Q.7, 7.200.000 đ/m². Tổng diện tích là 391m². Nhà đã có sổ hồng. Đồng hồ điện, đồng hồ nước, điện thoại. LHĐT: 7714723 - 0918.04.1449.
