CƠ HỘI ĐẦU TƯ MỚI NHẤT ! KDCđô thị mới Q.8, mặt tiền đường vành đai ngoài - Batơ (60m) và đường Tạ Quang Bửu, nền NP, giá "mềm", phương thức thanh toán linh hoạt. Và nhiều DA nhà ở khác tại các Q.2, 7, 9, 12, BC... LH: TT Giao dịch Địa ốc & Thẩm định giá Sài Gòn - 286 H.V.Bánh, P.11, Q.PN. ĐT: 9913808 (5 lines) - 8421137.
KHU ĐÔ THỊ MỚI Q.8.4mx16m, 4mx20m (gần trục Tạ Quang Bửu nd) san lấp hoàn chỉnh, XD ngay, nằm trên trục Batơ 60m, gần TTTM chợ đầu mối Bình Điền, giá gốc, nhiều ưu đãi bất ngờ cho KH mua nền trong tháng 9/2003. LH: TT Chợ Lớn - 606 Trần Hưng Đạo A, P.2, Q.5. ĐT: 9231514 (5 lines) - 0918.47.4249 (Điệp).
DỰ ÁN KHU DÂN CƯ THƯƠNG MẠI CHỢ ĐẦU MỐI BÌNH ĐIỀN,Q.8. Quy mô: 50ha, ngay trung tâm thương mại - chợ đầu mối Bình Điền, P.7, Q.8, điểm hội tụ của các trục đường lớn Nguyễn Văn Linh 120m, Batơ 60m, Phạm Thế Hiển 30m, giáp sông Cần Giuộc, HSPL hoàn chỉnh, đang làm CSHT... Nền NP, đường 12m, 20m. DT: 5mx23m, 5mx24m. Tháng 6/2004 giao nền. Giá gốc cực "mềm", có lời ngay sau khi mua. LH: Chi nhánh Địa ốc Tân Bình, 312 Trường Chinh, P.13, Q.Tân Bình, 8109938 - 8109939 - 8109940.
BÁN NHÀmặt tiền đường 12m, cư xá Bùi Minh Trực, phường 5, quận 8. Nhà cấp 4, DT: 4mx20m, hướng Tây Bắc, gần chợ, nhà trẻ, trường cấp 1, 2. Liên hệ: anh Hoàng, nhà thuốc tây Minh Trí, số 5B Thương xá Nhị Thiên Đường, P.5, Q.8. Điện thoại: 9810434. Giá 109L SJC.
BÁN NHÀtrệt, trong hẻm 4m, mới xây chưa ở. DT: 4mx14m. Nhà đẹp, nền gạch men, cửa kiếng 4 cánh. Điện nước đầy đủ, hẻm yên tĩnh. Nhà cách đường Chánh Hưng 500m, gần cầu Nguyễn Tri Phương nối dài đã thông xe. Giá 37L SJC. LH: 0903.91.3644 A.Nam.
NHÀ BÁNSỐ 103 ĐƯỜNG SỐ 9, P.4, Q.8. Gần cầu Chánh Hưng, đến trường Lương Văn Can 30m rẽ vào đường số 9. DT: 5mx12m. Điện, nước đầy đủ. Chủ quyền hồng. Giá 75L SJC. LH: chị Thủy, ĐT: 8257732 từ 8g - 10g, chiều 14g - 17g. Đến xem nhà cả ngày.
NHÀ BÁNSỐ 325/10/12 BẾN PHÚ ĐỊNH, P.16, Q.8. Nhà mới xây đẹp, đầy đủ tiện nghi, điện nước chính, sau hãng bánh Lubico. Đầu hẻm 50 cách 30m. Giấy tờ hợp lệ. DT: 4mx10m, giá 26L SJC. Liên hệ địa chỉ trên hoặc ĐT 0903.84.5821 gặp anh Lợi.
BÁN NHÀ25m², ĐN chính, có sổ hồng, hẻm 4m đẹp, cổng rào. Gần chợ, trường học, nhà thờ, dự án cầu Nguyễn Văn Cừ. Giá 33,5L SJC. Liên hệ: Thảo, 90/65 Dương Bá Trạc, P.2, Q.8. Xem nhà 24/24. Anh Hưng trả 33L lại thương lượng. Miễn trung gian.
