CẦN TIỀN BÁN GẤP NHÀ MT SỐ 92 ĐƯỜNG SỐ 4, phường Phước Bình, Q.9. Ngang 4mx26m, điện, nước, ĐT riêng. Chủ quyền hồng. Gần chợ, trường học, ngay khu trung tâm. Nhà trống giao ngay. Bán đúng giá 550 triệu. Miễn trung gian. Xin liên hệ: anh Đạt 0903.72.7365.
BÁN NHÀ ĐẤT PHƯỜNG LONG PHƯỚC, Q.9. Đất MT đường Long Phước 500m² giá 750.000 đ/m²; đất 4.000m² giá 100.000 đ/m²; Đất 4.000m² (có nhà sẵn, tiện lập vườn, ao nuôi cá) 200.000 đ/m², nhà giá 55 triệu. LH: Tuấn 0903.63.1118.
BÁN NHÀ SÂN VƯỜN hai mặt tiền, khu dân cư số 8/1 Long Thạnh Mỹ, quận 9. DTSD: 8,5mx15,5m, DTKV: 40mx30m. Giấy tờ hợp lệ. Đã có chủ quyền nhà + sổ đỏ. Giá thương lượng. Liên hệ: anh Toàn 0913.92.1802 hoặc NR: 8030702 (sau giờ hành chánh).
BÁN NHÀ: Căn số 11 hẻm 109 tổ 19, khu phố 5, đường Dương Đình Hội, phường Phước Long B, quận 9, DT: 3,8mx16m, giá 300.000.000đ. Căn số 1 hẻm 109 tổ 19 khu phố 5 đường Dương Đình Hội, phường Phước Long B, quận 9, DT: 3,8mx11m, giá 200.000.000đ. ĐT: 8978590.
CHO THUÊ MẶT TIỀN Xa lộ Hà Nội, quận 9, liên hệ: anh Tâm 8305577 - 0918.06.5536. Cần mua 100 trụ điện trung thế cũ 7-9m làm hàng rào bảo vệ, liên hệ: Quyết 8305577 - 0918.06.5536.
QUẬN 10 (Ngày 26-9-2003)
NHÀ CHO THUÊSỐ 43/48 SƯ VẠN HẠNH NỐI DÀI, P.12, QUẬN 10. Diện tích 4mx20m, 3 lầu, 5 phòng, tiện nghi đầy đủ. Giá 1.000 USD. Liên hệ: anh Ca (ngoài giờ) ĐT: 08083297 - DĐ: 0908.21.5122.
BÁN NHÀ338/7 Điện Biên Phủ, P.11, Q.10, hướng ĐN, DTKV: 31,7m², DTSD: 63,4m², ĐN chính, CQ hồng, 90L SJC (MTG). LH: 0913.68.0343 Khanh, 0918.34.6148 Thảo. Bán gấp nhà 90/10G Dương Văn Dương, P.16, Q.TB, DTKV: 4mx10m, DTSD: 104m², giấy tờ hợp lệ, 72L SJC (TL). LH: Uyên 0908.22.3073, A.Lâm 0903.87.8705.
SANG 2 NỀN NHÀ.DT: 7mx9m = 63m²; 9mx9m = 81m², được phép XD ngay. Mặt tiền NB 8m, cách Lê Hồng Phong (dự phóng) nối dài 20m. Khu TT sầm uất, dân trí cao thuộc P.15, quận 10. Giá 4,2L SJC/m². LH: 8828923 hoặc 0918.43.4757 gặp Hà Trinh.
BÁN NHÀ MTđường nhựa lớn, khu biệt thự, DT: 7mx26m, 1 trệt, 2 lầu. Nhà đẹp, nội thất cao cấp, sân rộng, gara ôtô, nhiều phòng. Trung tâm TP tiện đi lại. Chủ quyền hồng. Điện, nước máy mạnh. Xem nhà: X12A Ba Vì, CX Bắc Hải, P.15, Q.10. Giá 820L, có thương lượng. ĐT: 0903.93.1415.
BÁN NHÀ4mx26m, 1 trệt, 1 lầu, mặt tiền đường Ba Vì, CX Bắc Hải, P.15, Q.10. Giá 350L SJC, còn thương lượng. ĐT: 0903.84.5245 gặp Hoàng.
CHO THUÊ LÀM VĂN PHÒNGtầng trệt 4,5mx16m, nhà cấp 1, hai mặt tiền, lối đi riêng, hẻm 12m. Địa chỉ: 522G/C12 Nguyễn Tri Phương, P.12, Q.10. Giá 3.500.000 đ/tháng. Liên hệ: anh Đông 0903.91.9391, chị Hạnh 0903.97.3976. ĐT nhà 8656502 (ngoài giờ).
CẦN BÁN GẤP NHÀ MẶT TIỀNĐƯỜNG 189A NGUYỄN CHÍ THANH, P.12, Q.10. DT: 4mx28m, điện nước chính. Chủ quyền đầy đủ. Giá 750L SJC, còn thương lượng. Mọi chi tiết xin liên hệ: chị Châu 0958.86.0877.
BÁN NHÀ SÂN VƯỜN8,3mx19m, mặt tiền đường nội bộ 8m, 176 Sư Vạn Hạnh (nd), P.12, Q.10. Khu an ninh, tiện xây dựng mới, hiện đang kinh doanh quán ăn. Đối diện trường đại học ngoại ngữ, gần bệnh viện, siêu thị. Chủ quyền hồng. Giá 980L SJC. Liên hệ: cô Hương, ĐT: 8654229 - 0913.77.8249.
BÁN NHÀ297/37 VĨNH VIỄN, P.5, Q.10. 3,5mx15m = 1 lầu đúc giả có cửa hậu, 185L. 1 căn MT Lê Thị Bạch Cát, P.13, Q.11, 3,5mx10m = 155L. L.hệ: 0903.31.8228 anh Thành.
