Ngọc Mai (8) trong trận gặp Malaysia. Sau trận này bỗng dưng lại có tin đồn thay "tướng" Mai Đức Chung!
Chỉ cần hòa với tuyển Thái Lan ở trận đấu cuối (ngày 26-9), tuyển VN sẽ đoạt cúp Giải bóng đá nữ quốc tế tiền SEA Games tại Quảng Ninh. Chuyện đó không khó thực hiện nhưng...
Hôm 23-9, tuyển Thái Lan đã bất ngờ thắng đậm tuyển Malaysia sáu bàn không gỡ. Đem so với chiến thắng 2-0 của VN trước Malaysia, nhiều người đã giãy nảy lên bảo đội quân của ông Mai Đức Chung sẽ tiêu tùng ở SEA Games 22!
Tuy nhiên, qua những gì Malaysia thể hiện trước ống kính truyền hình (phát lại trên VTV3 chiều 24-9) thì tỉ số trận thắng 6-0 của Thái Lan chỉ chứng tỏ một điều rằng Malaysia là một đối thủ “hết hơi”, yếu hơn cả những gì họ thể hiện trong trận đấu với đội tuyển VN trước đó hai ngày.
Mặc dù Thái Lan có thay đổi vài vị trí so với trận hòa Than Cửa Ông hôm khai mạc giải nhưng các trụ cột vẫn là những gương mặt quen như Suvafon (16), Chitina (3)... Bình luận viên VTV3 Thế Phương đã dùng những cụm từ “đi bộ trên sân”, “bỏ trống khung thành” để nói về tuyển Malaysia. Vì vậy, chiến thắng 6-0 của Thái Lan không có gì quá ghê gớm!
Nhưng tại sao lại có thông tin thay ông Chung vào thời điểm này? Được biết sau buổi họp hằng tuần với người phát ngôn của Liên đoàn Bóng đá VN là ông Nguyễn Lân Trung hôm đầu tuần này, nhiều phóng viên đã đưa tin rằng chính ông Trung đã thông báo việc thay HLV Mai Đức Chung theo sự chỉ đạo của Bộ trưởng - chủ nhiệm Ủy ban TDTT Nguyễn Danh Thái sau khi đội tuyển VN đá ra mắt giải tiền SEA Games thắng Malaysia không thuyết phục!
Tuy nhiên, chiều 24-9 ông Lân Trung “thề” với PV Tuổi Trẻ rằng: “Tại cuộc họp giao ban với báo chí, tôi không hề nói về chuyện thay đổi HLV trưởng hay nêu tên ông Mai Đức Chung. Cũng có một số ý kiến tỏ ra lo ngại về tình hình thể lực và kỹ thuật, chiến thuật của đội tuyển nữ qua hai trận đấu ở giải tiền SEA Games vừa qua, nhưng chưa thể khẳng định gì vì giải chưa kết thúc”.
Còn Bộ trưởng Thái thì cho biết: “Ủy ban TDTT không hề bàn đến việc thay đổi HLV trưởng đội tuyển nữ (ông Mai Đức Chung), nhất là trong thời điểm giải bóng đá nữ tiền SEA Games đang diễn ra và đội tuyển đang đạt những kết quả khá tốt”.
Nghĩa là tất cả chỉ là lời đồn. Nhưng tai hại là lời đồn ấy ít nhiều ảnh hưởng đến đội tuyển bóng đá nữ trong những ngày gần đây.
