Ông Zéphirin Diabré (Phó tổng thư ký Liên Hiệp Quốc, phó tổng giám đốc UNDP)
TT - Đây là lần đầu tiên tôi tới VN và hết sức mong đợi chuyến thăm này vì tôi đã nghe nói và đọc rất nhiều về quá trình phát triển kinh tế - xã hội đầy ấn tượng cũng như những thành tựu đạt được trong những năm gần đây của VN.
Tới Hà Nội vào chiều tối hôm qua, những gì tôi thấy vượt quá điều tôi mong đợi. Là vị khách lần đầu tiên tới đây, tôi cảm thấy thật sự ấn tượng trước nhịp sống và không khí sôi động trên những đường phố của Hà Nội.
Nền kinh tế phát triển mạnh mẽ, các khu chợ búa đầy ắp những sản phẩm từ các vùng nông thôn trong cả nước, người dân khỏe mạnh, hăng hái và có tinh thần quyết tâm cao. Điều kiện đất nước cho thấy mức độ thịnh vượng đang tăng nhanh chóng.
Nhờ có các hoạt động cải cách về đất đai và giá cả, VN đã chuyển từ một nước thiếu lương thực thành nước xuất khẩu gạo lớn thứ hai trên thế giới và là nước xuất khẩu quan trọng các loại cây trồng khác có giá trị kinh tế cao. Tỉ lệ nghèo đã giảm từ trên 70% vào giữa thập kỷ 1980 xuống còn khoảng 29% hiện nay. Chỉ số phát triển con người không ngừng tăng lên
Chính phủ ngày càng yêu cầu UNDP tập trung hỗ trợ những vấn đề phức tạp hơn và đôi khi mang tính nhạy cảm trong lĩnh vực cải cách và phát triển thể chế nhằm giúp VN giải quyết những thách thức mới nảy sinh trong quá trình thực hiện và duy trì kết quả phát triển ở mức độ cao hơn.
Trong số những kết quả gần đây của mối quan hệ đối tác ngày càng sâu sắc giữa VN và UNDP có Luật doanh nghiệp, một bộ luật đã góp phần tạo ra hơn 1 triệu việc làm mới hết sức cần thiết cho người lao động VN hoặc các hoạt động cải cách hành chính rất thành công như mô hình “một cửa” được triển khai thí điểm tại TP.HCM.
Đặc biệt, tôi biết rằng sáng kiến này giờ đây sẽ được triển khai trên phạm vi toàn quốc theo quyết định mới ban hành của Thủ tướng Phan Văn Khải và một số nhà tài trợ hiện đang tích cực hỗ trợ sáng kiến này.
Quá trình phát triển của VN cung cấp nhiều bài học quí báu cho các nước đang phát triển khác.Hướng tới tương lai, với tư cách là một người làm công tác phát triển, tôi có thể nói rằng rõ ràng thách thức lớn đối với VN trong thời gian tới là duy trì và phát huy tất cả những thành tựu đầy ấn tượng đã đạt được.
