BÁN 2 CĂN NHÀ MT10-10A LỮ GIA, P.15, Q.11. DT: 8mx20m, một lầu đúc, đối diện nhà thi đấu Phú Thọ. Giấy tờ tư nhân hợp lệ. Và 320/12 CMT8, TB, DT: 4mx40m, hẻm xe hơi vào tận nơi, GTHL. LH: A.Trường 0918.26.0700 - 0903.71.7534. Giá thương lượng.
NHÀ BÁN NẰM Ở TT Q.11,DT: 3mx8m, 1 trệt, 2 lầu, 1 P.khách, 2 P.ngủ, 2 toilet, nhà XD mới đẹp, trang trí NT cao cấp, có Đhồ điện, nước chính, hẻm lớn xe hơi vô tới nhà. Khu vực an ninh yên tĩnh, có chủ quyền. Giá 72L SJC thương lượng. ĐC: 341/G26 LLQuân, P.5, Q.11 - 0903.84.3053 C.Hường.
SANG NHƯỢNG NỀN NHÀ PHỐ CAO CẤP4mx16m, đường nhựa 12m, cách mặt tiền đường Ông Ích Khiêm 6 căn nhà. Vị trí trung tâm Q.11, thoáng, đẹp, tiện kinh doanh mọi ngành nghề, gần siêu thị, chợ, trường học. Điện nước chính. Giấy chủ quyền đỏ bao sang tên. Giá dễ mua, 195L SJC. LH: 0903.93.9266.
NHÀ BÁN:343/2 HÀN HẢI NGUYÊN, P.2, Q.11. DT: 4,4mx11m, 1 trệt, 3 lầu, sân thượng, hẻm 8m, an ninh, gần chợ, có 2 Đ.hồ điện, Đ.hồ nước. Giá thương lượng. Nhà trống giao ngay. LH: 0903.70.6230.
NHÀ CẦN BÁN:4,2mx14m, nhà nát tiện XD mới, đã có giấy phép XD 1 lửng, 2 lầu, sân thượng. Điện nước chính, hẻm 8m rộng rãi, an ninh, gần chợ, gần Đầm Sen. ĐC: 161B/81/4 Lạc Long Quân, P.3, Q.11. Giá 124L SJC. LH: Bích 8584794.
BÁN NHÀ ĐẸPhướng Đông, khu yên tĩnh, gần BV, ĐH, siêu thị. DT: 4mx16m, 2 lầu, đúc 3 tấm, sân nhỏ trước sau. CQTN. Giá 330L SJC (còn thương lượng). Miễn trung gian. ĐC: 46/9 CX Lữ Gia, P.15, Q.11. LH trước ĐT: 0903.81.3473 - 8650351 gặp anh Dương.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN190 DƯƠNG TỬ GIANG, PHƯỜNG 4, QUẬN 11. DT: 4mx22m, nở hậu 7,7m. 3 tấm rưỡi, nhà đẹp, thoáng mát, khu an ninh. Giấy tờ hợp lệ, giá thương lượng. Miễn trung gian. Liên hệ: 8580364 - 0903.83.9168 (Trí) - 0903.91.8889 (Thu).
NHÀ BÁN:MT hẻm xe tải: 418/19 Hồng Bàng, P.16, Q.11, DT: 8mx7m, CQ hồng (hẻm kế đồn DTQĐ Cây Mai) cách lộ HB 30m, gần Thuận Kiều Plaza, chợ Bình Tây. Nhà đẹp, NTCC. Giá 153L SJC. Cho thuê nguyên căn 400/6 Hồng Bàng, P.16, Q.11, DT: 6mx13m, giá 3 triệu/th. LH: C.Hồng, ĐT: 9601079 - 0908.13.3259.
NHÀ BÁN GẤP,SỐ 207 LÔ G (LẦU 2) C/cư Lạc Long Quân, P.5, Q.11. Diện tích sử dụng 41m², có 1 gác gỗ, khu an ninh, yên tĩnh. Gần chợ, trường học, gần khu Văn hóa Đầm Sen. Giá 39L SJC (còn thương lượng). Giấy tờ hợp lệ, điện nước riêng. Xem nhà cả ngày. ĐTLLạc: 0903.00.2554 A.Thảo.
CẦN BÁN GẤP CĂN NHÀ3.27 LÔ B, C/C LẠC LONG QUÂN, P.5, Q.11. DT: 3,5mx12,4m, máy nước nóng, điện thoại, gác lửng, căn bìa thoáng mát. Bán giá 35L SJC. Liên hệ: 8654214.
CẦN BÁN GẤP 1 CĂN NHÀmang số 136/24/11 đường Lê Thị Bạch Cát, P.11, Q.11. DT ngang 3m, nở hậu 3,7m, dài 8m gồm 2 lầu đúc giả. Trang trí nội thất đẹp. Điện nước đầy đủ, có ĐT. Giá 80L, còn thương lượng. Miễn trung gian. ĐT số 0918.09.1542 A.Ngọc.
QUẬN 12
NHÀ BÁNrộng 4m, dài 23m, đầy đủ tiện nghi, điện nước chính chủ đứng tên, điện thoại riêng, đúc 1 tấm, bảy phòng, đang kinh doanh. Địa chỉ: 102/4A tổ 3, khu phố 1, đường Lê Văn Khương, phường Hiệp Thành, quận 12. Giấy tờ hợp lệ. Giá 450.000.000đ. Điện thoại: 7175275 gặp cô Hồng.
NHƯỢNG QSD ĐẤT MẶT TIỀN Q.LỘ 1A, trung tâm Q.12 gồm các lô liền kề, DT: 5.000m², 4.000m², 3.800m², 5.200m², 2.600m² (có thể bán luôn 3-4 lô liền kề 12.500m²) giá 2,8 triệu đ/m². Và các lô trong khu quy hoạch dân cư hiện đại, giáp khu CN Tân Bình, DT: 10.000m², 14.000m², 33.000m² giá 1,6 triệu/m². Thuận tiện: quy hoạch phân lô nhà ở, biệt thự, XD nhà xưởng, kho bãi, trường học, bệnh viện, siêu thị, bãi đậu xe... Giấy tờ hợp lệ, thủ tục thuận tiện nhanh chóng. L.hệ: 0913.16.3458.
