NHÀ BÁN GẦN NGÃ TƯ PNsố 178/4/16 đường Phan Đăng Lưu, P.3, Q.PN. Nhà đúc 3 tấm, 1 trệt, 2 lầu, 1 ST. 1 PK, 4 PN, P.ăn, 3 WC. Ngang 4,5m, dài 10m, DTXD: 135m². Nhà cất năm 1998. Giấy tờ hợp lệ. Điện nước chính, máy nước nóng, ĐT. Khu an ninh. Giá 150L SJC. LH: 8421238 gặp ông Khai, Bà Tài.
NHÀ XINH MÁI NGÓI DUYÊN DÁNG, hướng ĐB, 2 mặt hẻm cụt yên tĩnh, an ninh. DT: 4,4mx5m, trệt, 1 lầu, 1 PN, 2 WC, nhiều cửa sổ đón gió và ánh sáng trời. Nhà mới, phối màu tươi trẻ, thiết kế tận dụng DT. CQ hồng = 59L. ĐC: 72/29/7A Phan Đăng Lưu, P.5, Q.PN. LH: 8413550 - 0903.75.6555.
NHÀ BÁN:182/11 LÊ VĂN SỸ, P.10, QUẬN PHÚ NHUẬN. DT: 5mx15m, 3 lầu đúc, 5 PN, sân thượng, NT đẹp, hẻm 6m. CQ hồng. Giá 390L SJC. LH trước khi xem nhà. ĐT số 8115002 - 0918.38.5355.
VILLA CHO THUÊ PHÒNG, DT: 30m², đầy đủ tiện nghi: máy lạnh, máy nóng, tivi, tủ lạnh, bồn tắm; tiện cho Việt kiều và người nước ngoài, giá 150 USD. Nhà bán DT: 360m², DTXD: 520m², giá 950L SJC, ĐC: 141/4 Hoàng Văn Thụ, P.8, Q.PN. ĐT: 8423631 - 8465425 gặp Lâm.
NHÀ MT 61 BIS TRẦN KHẮC CHÂN, P.9, DT: 4,2mx17m, đúc 3T, 1tr + 2L + ST, NT đẹp thoáng mát, ĐT Q.tế. CQHL, 375L SJC. Nhà nát CQH, 7,7mx19m, ngã 4 Linh Xuân, Thủ Đức, cách QL 1K 20m, 330tr. LH: 8462341 C.Phương.
MT 17 CẦM BÁ THƯỚC, P.7, Q.PHÚ NHUẬN(đi Phan Đăng Lưu quẹo CBT đối diện Ng.Văn Đậu) 4 tấm, 5 PN, 2 PK, 5 WC, máy NN, ML, NTCC. Nhà mới chưa sử dụng, GTHL. Giá 295L SJC. ĐT: 8031646 - 8417734 gặp chị Thanh.
CẦN BÁN GẤP NHÀ RẤT ĐẸP159/18 Hoàng Văn Thụ, P.8, Q.PN. 3,6mx14m, trệt, 1 lầu, 1 gác, trang trí nội thất cao cấp, hiện đại, đầy đủ tiện nghi. Giấy tờ hợp lệ. Hẻm đẹp an ninh, yên tĩnh. Giá 183L SJC. LH ĐT: 0908.18.8383 gặp chị Phượng sau 9g sáng. (Tặng lại đồ gỗ trong nhà).
NHÀ BÁN:Nhà mới xây, khu lịch sự, yên tĩnh, thoáng mát. DT: 3,5mx14m (luôn sân 3m). 1 trệt + 1 lầu, cầu thang lượn đá hoa cương đẹp. 1 PK, 2 PN, 1 PB, 2 toilet. TTNT cao cấp: 2 máy lạnh, máy NN, ĐT Q.tế. Giá 125L. LH: 120/78/15B (số mới) Thích Quảng Đức, PN. ĐT: 9900481 - ĐTDĐ: 0903.86.8880.
NHÀ MỚI XÂYkiến trúc đẹp, khu quy hoạch ổn định. DT: 4,6mx16m (nở hậu 5,5m), 1 trệt, 3 lầu, 5 phòng ngủ, phòng khách, phòng ăn, 6 toilet, trang trí nội thất cao cấp (gỗ căm se), nhà trống, hẻm 4m, giấy tờ bìa hồng, hoàn công 8/2003. ĐC: 88/15 Phan Xích Long, P.2, Q.PN. Giá 270L. LH: 0913.12.2883 (gặp Tuấn).
XUẤT CẢNH CẦN CHO THUÊ GẤP 2 CĂN BIỆT THỰhẻm 6m: 1. Hẻm Nguyễn Văn Trỗi, PN, DT: 8mx20m, 2 lầu. 2. Hẻm đường Hoàng Việt, P.4, TB, DT: 8mx20m, 2 lầu + ST = 2.000 USD/th. Tất cả đều là nhà mới, đầy đủ tiện nghi. LH: anh Hiếu 0918.02.8299.
BÁN NHÀ CẤP 4.DTKV: 408m², DTXD: 168m², hoặc nhà nhỏ DTKV: 103,6m², DTXD: 52m². Sổ hồng 2 căn. Khu an ninh, gần chung cư Phan Xích Long. Nhà cũ tiện xây dựng, có thể bán riêng hoặc bán hết. Liên hệ: anh Minh (chủ nhà). ĐT: 9902657. Giá bán như nhau 1,7L SJC/1m².
