XUẤT CẢNH CẦN BÁN GẤP NHÀkhu chợ Bảo Ngọc Tú, mặt đường nhựa Phan Huy Ích, P.15, Q.T.Bình. Đúc kiên cố 3 lầu, nội thất cao cấp, máy nóng lạnh, điện thoại, tiện nghi đầy đủ. Khu dân cư ổn định, bao bìa hồng, gần chợ, trường, nhà thờ, buôn bán thuận tiện. DT: 135m² = 650tr; 85m² = 310tr. LH: C.Duyên, ĐT: 0918.03.8702 - NR: 9874929.
NHÀ BÁN74/22 HUỲNH VĂN NGHỆ, P.15, TB. Nhà đúc 1 lửng, 1 tấm. 1 PK, 3 PN, bếp, 2 toilet. Nội thất đẹp, DT: 80m², cách chợ Bảo Ngọc Tú 300m, hẻm rộng 4m. Bao sang tên chủ quyền, giá 350 triệu. LH: A.Tân 0913.12.7663 - 9040737.
CẦN SANG:ĐẤT KHU QUY HOẠCH AN CƯ, P.18, TB, ngang 8m, dài 18,5m, đường nhựa 10m, có sổ đỏ, giá 9.200.000 đ/m². Nhà số 23 đường Bàu Cát 1, P.13, TB, ngang 4m, dài 18,5m, 1 trệt, 2 lầu, có sổ hồng, giá 300L. LH: 0903.84.4632 gặp Lập.
BÁN NHÀ XƯỞNG MAYSỐ 1033/42/17 HUỲNH THIỆN LỘC, P.19, TB, TP.HCM. DT: 10mx21m, nở hậu, hẻm rộng 6m tráng nhựa, xe tải lớn ra vào được. Điện 3 pha, điện thoại. CQ nhà sổ hồng. Giá cả thương lượng. Liên hệ: A.Hải, ĐT: 08.8427017 - 0903.82.9358.
BÁN NHÀ140/D9 LẠC LONG QUÂN, P.9, Q.TB. Đường rộng 6m. DT: 4,05mx13,2m, nhà cấp 4, đồng hồ điện, nước. Gần chợ Ông Hoàng, Tân Bình, trường cấp 1, 2, 3. Xe lớn vào được. Giấy tờ hợp lệ. Giá 153L SJC, có thương lượng. LH: 0903.94.7826 - 8643662 gặp A.Tĩnh.
NHÀ BÁN 2 CĂN LIỀN NHAU2 mặt tiền đúc kiên cố 2,5 tấm. DTSD: 108m², trang trí nội thất cao cấp có máy nóng lạnh. Cơ sở hạ tầng đầy đủ, gần trường, chợ Tân Trụ mới P.15, Q.TB. Giá 400tr. Giấy tờ bao sang tên. LHĐT: 8152123 - DĐ: 0918.39.7556 gặp Huy.
NHÀ BÁN MTđường Nguyễn Phúc Chu, P.15, Q.Tân Bình. Đúc 1 trệt, 1 lầu, 1 phòng khách, 4 phòng ngủ, nội thất đẹp. Khu an ninh. Bao chủ quyền hồng. DTSD: 160m² giá 530 triệu; 68m² = 280 triệu; 48m² giá 180 triệu. LH: 0908.18.8248 - 8151260 gặp cô Kim.
NHÀ CẦN BÁN GẤP20A/2 TÂN HẢI, P.14, TB. DT: 4,5mx17m, đúc 1 trệt, 1 lửng, 3 lầu, sân thượng, 2 phòng khách, 7 phòng ngủ, 1 bếp + phòng ăn. Tất cả đều gắn máy lạnh. Nhà tiện làm văn phòng, nhà nghỉ, khách sạn. Giấy chủ quyền TP. Bán 350L SJC. L.hệ: 8425279 - 0903.93.1176.
NHÀ BÁN149/33C7 BÀNH VĂN TRÂN, P.7, TB. DT: 4mx14m, DTSD: 156m², trệt, 2 lầu, PK, 4 PN, 3 WC. Nhà đẹp, thoáng, khu DC cao cấp, yên tĩnh, đường nhựa 10m. ĐN, ĐT, M.lạnh đủ. CQ hồng, giá 260L SJC, th/lượng. ĐT: 0903.84.3885 - 0903.94.1687 Lâm - Hương.
NHÀ BÁN405/16 PHẠM VĂN HAI, P.3, Q.TB, cách chợ Phạm Văn Hai 200m. Ngang 4,3m, dài 9,2m. Nhà có chủ quyền. Điện, nước, ĐT chính. Giá bán 110L SJC, bao sang tên. LH: 9906799 gặp Hoàng.
BÁN NHÀ C/C MỚI 100%,C/c khu CN Tân Bình. DT: 57m², 2 PN, PK, bếp, toilet. Hướng Đông mát mẻ, nhà mới, kiến trúc đẹp. Lầu 2: 260tr (có thể trả góp qua NH 60,5tr). Lầu 3: 230tr (có thể trả góp qua NH 46,5 triệu). LH: 0913.73.3927 - 8829767 chị Minh.
BÁN GẤP :nhà đúc 1 lầu cao cấp, Nguyễn Sỹ Sách, Tân Bình. Khu dân cư ổn định, có đường nhựa, cống thoát nước. Giấy tờ hợp lệ. Bao sang tên. Giá 59L SJC. Liên hệ: chị Hiệp 8959325 - 0913.66.8932.
BÁN GẤP NHÀ4mx14m, CQ hồng, hẻm rộng thông thoáng, tráng nhựa nóng. KV an ninh, gần chợ, trường học, tiện mở mua bán. Khu nhà lô. Giá 105L SJC. Nhà bán 93/97. ĐC liên lạc: 93/169 Lũy Bán Bích, P.20, TB. ĐT: 9610693 - 0913.89.1995 A.Quang, chị Hoa.
NHÀ BÁNđường Huỳnh Văn Nghệ, P.15, Q.TB. Gần chợ, trường. Đúc kiên cố 1 lầu, 1 trệt, mới 100%. Đường nhựa 6m, xe hơi vô tận nhà. Khu dân cư ổn định, điện nước chính. GTHL, nội thất cao cấp. Cơ sở hạ tầng hoàn chỉnh. DTSD: 90m², 1 P.khách, 1 P.ăn, 2 P.ngủ, 2 WC. Giá 357tr. Bao chủ quyền hồng. LH: 8152679 - 0908.16.5544 gặp Lan.
NHÀ BÁN P.15, Q.TÂN BÌNH. 4mx7m, gác suốt, giấy tờ hợp lệ, 195tr. Hai mặt tiền Tây Thạnh, 6mx26,5m = 13 triệu/m², bao sang tên bìa hồng, còn thương lượng. 1 mặt tiền Tây Thạnh, GTH.lệ, 4mx20m, 850tr, đường nội bộ 4m. Nhà mới đúc 1 tấm, d.tích 36m², 270tr. LH: 50/2E Tây Thạnh, P.15, Q.TB. 0918.22.9559 G.Đông.
NHÀ BÁNSỐ 123 đường nhựa 16m Phạm V.Xảo (đường số 4 cũ), P.18, TB. Đúc 3 tấm, DT: 4mx18m, gần trường, chợ, nhà thờ. Điện, nước, ĐT. 4 P.ngủ, 3 WC, 1 P.khách, bếp và P.ăn, 3 máy nước nóng, 2 máy lạnh, NTCC. CQ hồng. Giá 208L SJC. LHĐT: 9781383 A.Hạnh.
NHÀ BÁN TRỆT:SỐ 350E NGUYỄN NHỮ LÃM, P.18, Q.TB. DT: 3,8mx27m = 102m², chủ quyền hồng ra tháng 6/2003. Hẻm 6m thông - hông chợ P.18, khu trung tâm thương mại sầm uất, gần UB phường, quận mới, trường học. Giá 110L SJC, có thương lượng. L.hệ: chị Hạnh, ĐT: 8648017.
CẦN SANG ĐẤTkhu chung cư Vườn Lài. Khu đất nhà cao tầng, yên tĩnh. Đất lô D5, P.18, quận Tân Bình. Giấy tờ sổ đỏ QSDĐỞ, có giấy phép XD, nước máy, mặt tiền đường rộng 12m. Chiều ngang 4m, dài 14m = 56m². Giá 102L SJC. LH: số 0918.39.2669 - 8647701 gặp Hoài Vũ.
CHO THUÊ NHÀ MẶT TIỀN(gần khách sạn Đệ Nhất). Tổng diện tích 243m² gồm 1 nhà khách, 1 sân chơi, sân để xe, 1 nhà bếp, 1 sân thượng, 5 phòng đầy đủ tiện nghi. Giá thương lượng. ĐC: 521/91/42 Hoàng Văn Thụ, P.4, Q.TB. ĐT: 8491839 - 0903.90.1081 (Hải hoặc Hạnh).
NHÀ CHO THUÊ NGUYÊN CĂN,số 373/12E CMT8, phường 13, Tân Bình. Nhà trệt, 4mx19m, sạch đẹp, điện, nước, ĐT đầy đủ. Giá rẻ (ưu tiên cho công chức mướn ở). Liên hệ: 8494957 gặp A.Hiển hoặc DĐ: 0913.89.1836.
BÁN NHÀ MTcũ, tiện xây mới, P.12, TB, đường 8m. Gần ngã tư Bảy Hiền. DT: 5,5mx22m, CQ hồng 120m². Điện nước đầy đủ. Giá 255L, còn t/lượng. L.hệ: 8829480 - 0903.92.3738 (miễn T.gian).
NHÀ KHU PHỐ CHỢ CẦN BÁN.Diện tích 4,2mx19m, 1 trệt, 5 lầu, 8 phòng ngủ đầy đủ tiện nghi. Sân, phòng khách, nhà bếp rộng rãi. Gần nhà thờ, trường học. Hẻm cụt 8m. Liên hệ: 91A7/31 Phạm Văn Hai. ĐT: 9911209 gặp cô Thành 0903.39.9592. Giá 395L SJC.
NHÀ BÁNhẻm bêtông 6m, khu an ninh, cách đường 10m. Diện tích 4mx11m, nhà đúc kiên cố, 1 trệt, 1 lầu đúc, phòng khách, phòng ăn, 2 phòng ngủ, 2 WC. Điện nước đủ, ĐT. GTHL. Giá 85L SJC (bao giấy tờ cấp quận). Liên hệ: 359/1 đường Vườn Lài, P.18, Q.TB. ĐT: 8611482 - DĐ: 0908.37.9625.
NHÀ BÁN:SỐ 249/50/16 TÂN KỲ TÂN QUÝ, tổ 48, khu phố 6, phường 14, quận Tân Bình. Nhà ngang 4,1m, dài 15m, hẻm bêtông 3m. Nhà có gác lửng, điện thoại. Gần chợ, trường học. Giấy tờ hồng. Giá bán 75L SJC (còn thương lượng). Xin liên hệ: A.Quý, số điện thoại: 9912092.
NHÀ BÁN81/6/20 PHÚ THỌ HÒA, P.18, TB. Nhà trệt, mới xây 2001. DT: 4mx15m, đầy đủ tiện nghi, ĐT, điện nước riêng. Khu dân cư yên tĩnh, hẻm rộng. GTHL. Cách TT hành chính quận TB (mới) 300m. Giá 69L SJC. LH: 0903.65.4203 - 9913484 gặp Hằng.
CẦN TIỀN BÁN GẤP NHÀhẻm chợ Ô.Hoàng, 170/27H L.L.Quân, P.8, TB. Gần trường, bệnh viện. DT: 4,3mx15m, đúc 3 tấm, 4 phòng ngủ, cửa hậu, 5 toilet, phòng khách, bếp, sân thượng thoáng, yên tĩnh. Nhà đẹp giao ngay. Giá 180L SJC hoặc tương đương 1,2 tỉ, còn thương lượng. ĐT: 8643920 - 0903.88.9673 gặp Yến.
SANG ĐẤT XDđường Phan Huy Ích, (HL11 cũ), P.15, Q.T.Bình. DT: 4mx16m, khu QH dân cư của TP. Mặt tiền đường 12m, hướng Đông Nam, CSHT hoàn chỉnh. Đã có GPXD. Giấy tờ hợp pháp. Sang tên đến quận. Giá 5,9 tr/m². LH: anh Hoàng, ĐT: 8497471 - 9716175 - 0918.07.8324.
BÁN GẤP NHÀ MTNBnhựa 8m Âu Cơ, P.9, TB đoạn giữa Lê Đ.Hành và ngã tư L.L.Quân. 4mx24m, trệt, 2 lầu, ST, sân trước + sau. NTCC, ĐN, ĐT, trước nhà có CV cây xanh, cổng B.vệ, sổ hồng 300L. Và 1 Spacy thắng tay Nhật 1998 - 3.200 USD. ĐT: 9743243 - 0903.36.6049 gặp cô Thủy.
BÁN HẾT 1 TRONG 2 CĂN NHÀmặt tiền liền nhau. 4mx28m và 3mx28m đường Hoàng Văn Thụ (gần triển lãm Quốc tế). 1 trệt, 2 lầu, nội thất sang trọng. Khu kinh doanh sầm uất điện máy và ĐTDĐ. Giá 595L SJC và 400L SJC. L/lạc: C.Hà 0903.81.8360 hoặc A.Đức 0918.46.0763.
BÁN NHÀSỐ 115B NGUYỄN SƠN, P.18, TÂN BÌNH. DT: 3,6mx11m. Điện nước đầy đủ. Gần chợ, trường học, nhà thờ. Giấy tờ hợp lệ, đang làm CQ hồng. Giá 45L SJC. Miễn trung gian. ĐT: 0913.71.1606 gặp Thu.
CẦN TIỀN BÁN HAI NỀN NHÀ.4mx16m, đường nhựa nội bộ 8m Vườn Lài, Tân Bình, giá 80L SJC. 6mx15m, đường nội bộ 6m Bình Trị Đông (quận mới Bình Tân), giá 35L SJC. Cả hai nền khu dân cư an ninh. Liên hệ: A.Luynh 0903.91.5156.
BÁN NHÀ MTđường 8m, K7 CX Tân Sơn Nhì (Trương Công Định), P.13, Q.TB, DTKV: 4mx12,4m, 1 lầu đúc, 2 PN ML, 1 PK, 1B, điện, nước ĐH, sổ hồng, 145L. 32/4 Hoàng Hoa Thám, P.12, Q.TB, 6,5mx12m, cấp 4, hẻm 6m, gần chợ, 190L. LH: 8100993 gặp anh Chủ.
BÁN NHÀ NHỎ(3mx6m) đúc giả. Nhà không tranh chấp, gần chợ Tân Trụ, giấy tờ (kê khai 1999), P.15, Q.TB. Giá 160.000.000đ, còn thương lượng. ĐT: 0908.22.5856 gặp Thúy.
BÁN NHÀC/C giá 335 triệu: nhà số 2-27 C/c Thanh Niên, P.13, Q.Tân Bình (khu Bàu Cát); Nhà mới, thoáng, đẹp. DT # 50m², 2 phòng ngủ, 1 phòng khách. Khu trung tâm Bàu Cát, gần chợ, trường học, công viên... Xin liên hệ: 0903.84.4094 - 0903.68.5366 gặp Trọng hoặc 9613109 (sau 20g).
SANG NHƯỢNG ĐẤT PHƯỜNG 18, TÂN BÌNH.DT: 4mx16m, mặt tiền đường 12m, có số nhà, cơ sở hạ tầng đầy đủ. Giấy tờ hợp lệ, có giấy phép xây dựng. Vui lòng liên hệ: 0903.95.4439 gặp Trinh. Miễn trung gian.
BÁN NHÀ MẶT TIỀN ĐƯỜNG, SỐ 98 DƯƠNG VĂN DƯƠNG, P.16, TÂN BÌNH. Nhà cấp 4 đúc 1 phần, hướng Đông Nam, đường rộng 12m. D.tích 8mx12m, chủ quyền hồng, có đồng hồ điện, điện thoại. Giá 175L SJC. Miễn trung gian. Liên hệ: cô Nguyệt 8651235 - 0903.93.8025.
NHÀ BÁN GẤP96/63 SƠN HƯNG, P.12, TB. DT: 4,5mx14m, gác lửng, hướng ĐN. Đồng hồ điện, nước. GTHL. Bao sang tên. Nhà trống giao ngay. Giá sát 92L SJC. Liên hệ: 9351357 cô Lâm.
BÁN CĂN HỘ LẦU 2 C/CNhiêu Lộc C, đường Tân Hương, P.16, Q.Tân Bình. DTXD: 60m², gồm 2 P.ngủ, P.khách, toilet, bếp, thoáng mát. Khu an ninh, yên tĩnh. Trả trước 230 triệu, còn lại 14L trả góp 8 năm. Liên hệ: 205 lô A, lầu 2 C/c Nhiêu Lộc C, gặp cô Sinh.
NHÀ BÁN ĐƯỜNG NGUYỄN DỮ, P.16, Q.TB. Có chủ quyền hồng 2003. DT đất 16,5mx4,2m, DT nhà: 12mx4,2m. Gồm: 1 gác lửng, 1 PK, 1 PN, 1 nhà ăn + bếp, 3 WC. Giá 105L SJC (có thương lượng). LHĐT: 8473595 gặp thầy Trung sau 17g mỗi ngày.
NHÀ BÁN4mx8m, gác lửng, giá 26L SJC. Đồng hồ điện chính. Đường Tân Kỳ Tân Quý, P.16, Tân Bình, ngay cây xăng, gần tiệm phở Trường. Liên hệ ĐT: 0918.05.8943 gặp Thắng.
NHÀ CẦN BÁN GẤP.Xây năm 2000, 1 trệt, 2 lầu, 4mx18m. Hướng Đông Nam, chủ quyền bìa hồng. 1 P.khách, 1 bếp, 5 P.ngủ, 4 WC, 1 P.sinh hoạt chung, 2 máy nước nóng. Nhà trống giao ngay. Liên hệ: A35 Cầu Xéo, P.16, TB khu cư xá Tân Kỳ Tân Quý. ĐT: 8470360. Giá 1.350.000.000 đồng.
CẦN BÁN NHÀ:Một căn nhà gần chung cư Vườn Lài. DT: 4mx8m, gác suốt. Điện nước đầy đủ, có giấy chủ quyền nhà sổ hồng, vào ở ngay. Giá 50L SJC, còn thương lượng. LH: Video Vũ, số 18 Phú Thọ Hòa, P.18, Q.TB. ĐT: 8612930.
NHÀ BÁN.ĐC: 320/420 CMT8, P.5, Q.TÂN BÌNH. Hẻm rộng xe hơi vào tận nhà. Điện nước chính, điện thoại. Chủ quyền tư nhân. Gần chợ, trường học. DT: 3,15mx17m. Giá 170L SJC. LH: 0908.40.9266 C.Huyền.
