NHÀ BÁNSỐ 130/2 ĐƯỜNG ĐIỆN BIÊN PHỦ, P.17, Q.BÌNH THẠNH (số cũ 102B/1). DT: 4mx12m. Miễn trung gian. Giá thương lượng. ĐT: 5106565.
BÁN NHÀ195/33 KHU PHỐ 3 (hẻm Thái Hòa) Điện Biên Phủ, P.15, Q.Bình Thạnh. DT: 5mx12,6m, trệt, 2 lầu, ST đúc suốt. Hẻm xe hơi. Gần Q.1 cầu Đ.B.Phủ, khu cao cấp. Xây 2001, sổ hồng 2002. LH: 8995167 - 0903.65.6151.
BÁN MỘT BIỆT THỰ MINI35/2A NGUYỄN THƯỢNG HIỀN, P.5, Q.BT. DT: 7,3mx10,5m, 1 trệt, 2 lầu, 4 P.ngủ. Nhà mới 2002. Kiến trúc đẹp, hướng Đông Bắc. Chủ quyền hồng. Giấy tờ hợp lệ. Giá 260L SJC. ĐT: 0903.76.3399 - 8410003 cô Dung.
CẦN SANG MỘT NỀN NHÀthuộc cư xá 30/4, P.25, Bình Thạnh. DT: 4mx15m, gần trung tâm TP, sổ đỏ, trên đường nhựa 12m, đầy đủ điện nước. Khu an ninh lịch sự, gần chợ, trường học. Giá bán 169L SJC. Liên hệ: 0913.66.3959.
NHÀ BÁN.4mx18m, số 482/120 Lê Quang Định, P.11, Q.BT, cách đường 50m, xe hơi vào tận nơi, đúc 3,5 tấm, xây 2003. Chủ quyền hồng. Nội thất gồm S.trước, P.khách, P.ăn, bếp, 4 P.ngủ, S.thượng. Đ.thoại, điện nước chính. Khu công chức, lịch sự. Giá 250L SJC. ĐT: 0918.60.6360 A.Vũ.
NHÀ BÁN5,5mx20m, nở hậu 6m, số 482/76 Lê Quang Định, P.11, Q.BT. Đúc 3,5 tấm, xây 2003 gồm trệt, 2 lầu, S.thượng, sân để xe ôtô, nội thất cao cấp tiện nghi. Đ.thoại, điện nước chính, máy N.nóng, M.lạnh. Nhà trống giao ngay. Khu an ninh lịch sự. Giá 340L SJC. ĐT: 0903.30.6464 chị Lệ.
BÁN BIỆT THỰ15,5mx24m, mặt tiền số 4 Vũ Ngọc Khoan, khu biệt thự đẹp, ổn định. Giấy tờ hợp lệ. Miễn trung gian. Liên hệ: A.Mười, ĐT: 0908.22.4299.
NHÀ CẦN BÁN,SỐ 256 HOÀNG HOA THÁM, P.5, Q.BT. DT: 5,3mx10,5m. Nhà mặt tiền chợ, gần trường Nguyễn Bá Ngọc, gần nhà thờ. Điện nước chính. Giấy tờ hợp lệ. Giá 5L/m². Liên hệ địa chỉ trên: gặp anh Nhàn, chị Tuyết. Liên lạc ĐT: 5150664.
BÁN NHÀ MẶT TIỀNSỐ 214 ĐƯỜNG XÔ VIẾT NGHỆ TĨNH, BT. Chủ quyền hồng. 3mx7m, đúc 3 tấm, nội thất đẹp, tiện nghi. Điện nước riêng. Giá cả thương lượng. Liên hệ ĐT: 8999055 - 0903.11.2239 gặp Dung.
NHÀ BÁN HOẶC CHO THUÊ:412/9 Nguyễn Xí, P.13, Bình Thạnh (gần Cầu Đỏ). Diện tích: 3,8mx14m, 1 trệt, 1 lầu. Đồng hồ điện nước, ĐT. Nhà sạch đẹp, hẻm rộng lịch sự, yên tĩnh, giao ngay. Thuê 2,5 triệu, bán 100L SJC (còn thương lượng). ĐT: 8643920 - 0903.88.9673 gặp Yến.
NB: MẶT TIỀNSỐ 8 VŨ HUY TẤN, P.3, BT (số cũ 67/3B Đinh Tiên Hoàng, P.3, BT). DT: 4mx15m, một lầu đúc, 2 phòng ngủ, 2 phòng vệ sinh. Giấy tờ hợp lệ. Khu trung tâm, giáp Q.1. Giá 320L SJC. Liên hệ: cô Hôm 7403315.
CẦN TIỀN BÁN GẤP NHÀSỐ 402/21 XÔ VIẾT NGHỆ TĨNH, P.25, Q.BÌNH THẠNH. 3 tầng lầu, 2 sân thượng, 2 toilet, 4 phòng ngủ, phòng khách. DTSD: 125m², điện, nước chính, ĐT, máy nước nóng, máy lạnh. Chủ quyền hồng. Liên hệ: 5111519 - 0903.83.9492 gặp cô Trang.
NHÀ BÁN4,3mx24m, số 169/2/13 Bạch Đằng, P.15, Q.BT. Hẻm rộng 4m, cách MT 40m. 2 PN, 1 PK, 2 WC, sân trước - sau. Điện nước chính. Nhà xây 2002. Chủ quyền hồng 2001. Giá bán 200L SJC (thương lượng). LH: chị Hải, ĐT: 5112480 (buổi tối) - DĐ: 0903.98.0650.
BÁN CĂN HỘ CHUNG CƯ CAO CẤP, cách TTTP 10 phút, bảo vệ 24/24. Khu người nước ngoài ở. DTSD: 76m², 2 PN, 1 PK, 1 VS, 1 bếp, 2 balcon, 2 máy lạnh, MNN, ĐT, truyền hình cáp. Tặng 1 số vật dụng khác. Giá bán 730 triệu. Liên hệ: 8219578 - 0903.73.7912.
CẦN BÁN GẤP MỘT CĂN NHÀ,địa chỉ: 332/17 Phan Văn Trị, P.11, Quận Bình Thạnh. Giấy tờ đầy đủ. Điện nước chính. Giá 125L SJC. LH: 5163165 gặp Hằng.
BÁN GẤP NHÀ:381/98 PHAN VĂN TRỊ, P.11, BT. DT: 4mx9m, DTSD: 72m², nở hậu, hướng N. 2 WC, 2 PN, 1 PK. ĐN, ĐT, khu AN, gần chợ, trường học, BV. Hẻm 3m. Bao sang tên bìa hồng. Tặng lại đồ. Giá 78L SJC. ĐT: 5160417 gặp C.Liên.
BÁN NHÀ ĐẸPđường Bùi Đình Túy, P.12, Q.Bình Thạnh. 1 trệt, 1 gác suốt, 2 phòng ngủ, 2 toilet. Đồng hồ điện nước chính. Ngang 3,6mx7,2m. Bao sang chủ quyền. Giá 42L SJC. Liên hệ: Thúy 0908.00.7220 và 8433206.
