BÁN NHÀ CÓ CHỦ QUYỀN 528/18 PHẠM VĂN CHIÊU. Nhà đúc 1 trệt, 1 lầu, DT: 104m², 1 PK, 1 P.ăn, 2 P.ngủ, 2 WC, nội thất cao cấp, giá 395 triệu. 1 căn C4, DT: 4,5mx16m, gần đường lớn, giá 280 triệu. 1 căn chung cư K300 Cộng Hòa, Tân Bình, DT: 50m² giá 480 triệu. Cả 3 bao sang tên. Liên hệ: 9967529 - 0908.10.6863 gặp anh Chiến.
CẦN BÁN NHÀ100C/29 QUANG TRUNG, P.11, GÒ VẤP. Có sổ hồng, gác suốt, đẹp chắc chắn, đường nhựa rộng 4m, khu dân cư ổn định, an ninh lịch sự, đường vào cạnh trường Nguyễn Công Trứ, DTXD: 4mx14m, DTSD: 108m², giá 445 triệu đồng. LH: A.Đại 0913.60.3806.
NHÀ MỚI KIỂU DÁNG ĐẸP, NTCC, đúc 2 tấm 4,5mx17m, P.khách, 4 P.ngủ, P.ăn, 4 WC, bồn tắm, 4 tủ âm tường, bếp, cầu thang đá hoa cương, ĐN chính, hẻm nhựa thông, tiện mua bán, sổ hồng. Giá 925 triệu, 4mx18m, đúc 1T, 667tr. ĐC: 103/A2 Lê V.Thọ, P.11, Q.GV. ĐT: 0903.88.7012 C.Khánh.
NHÀ BÁNSỐ 41/25A, P.16, GV. Mới 100%, DT: 6,3mx22m, đúc 3 tấm, 1 P.khách, 1 P.thờ, 5 P.ngủ, toilet, bồn tắm, Mnước nóng + lạnh riêng mỗi phòng, C/thang + bếp đá Hcương, Cgỗ, gần chợ, trường, Bviện, điện, nước, ĐT chính, sân xe hơi, sát đường nhựa 12m, sổ hồng 180L. LH: A.Minh 0918.09.5109 - ĐT: 9161231 Tuyền - 0908.13.1362.
NHÀ BÁN NGUYÊN CĂNsố A10/1 cư xá Lam Sơn, P.17, Q.Gò Vấp. DT ngang 4m, dài 15m, giá 140L (9999). Gần chợ, trường học, giấy tờ hợp lệ, CQTP. Khu an ninh, yên tĩnh. Liên hệ số ĐT: 9841377 gặp bà Hòa (xem nhà cả ngày).
RẤT CẦN BÁN CĂN NHÀ N11có chủ quyền, khu quy hoạch đô thị Hạnh Thông Tây, đường Quang Trung P.11, Gò Vấp, giá 200L SJC (không qua môi giới, không thương lượng). Nếu có thiện chí xem nhà mua được ngay. ĐT: 5894724 hoặc 0918.44.8237 gặp cô Hà.
BÁN GẤP NHÀSỐ 3A1 ĐƯỜNG THỐNG NHẤT, P.16, Q.GV. 1 trệt, 1 lầu đúc 5mx13,5m, chủ quyền hồng TP. Chính chủ bán. Trang trí nội thất đẹp, điện, nước, điện thoại đầy đủ, hẻm rộng xe hơi vào tận nhà. Giá 110L SJC còn thương lượng. LH ĐT: 0903.92.9019 gặp Hằng.
VILLA MINIDT: 6mx14m, gồm 1 P.khách, gara xe, bếp, 4 P.ngủ máy lạnh, 3 WC có bồn tắm, máy nnóng, mái ngói, cầu thang đúc ốp gỗ, đường nhựa rộng 10m, chủ quyền hồng. Giá 780 triệu. Khu an ninh. ĐC: 18/8A Phạm Văn Chiêu, P.12, Gò Vấp. ĐT: 9966436 - 0958.88.0098 gặp Hà.
CẦN BÁN GẤPnhà đúc kiên cố, trang trí cao cấp 4mx17m, 1 trệt, 2 lầu, ST tại đường Phan Văn Trị, P.5, Q.GV, giáp ranh Bình Thạh, gần chợ Cây Thị, đầy đủ tiện nghi, CQ hồng, giá 180L SJC. LH: ông Nghị, ĐC: 35/4 đường Tân Trụ, tổ 13, P.15, Q.TB. ĐT: 8155848 - 0903.62.9688.
NHÀ BÁNSỐ 34/23A ĐƯỜNG PHẠM VĂN CHIÊU, P.16, GÒ VẤP. Hẻm chính rộng 5m, DTKV: 3,6mx16m, DTSD: 92m², nhà một trệt, một lầu đúc, xây mới năm 2002, nội thất đẹp cao cấp, chủ quyền giấy hồng bao sang tên. Giá bán 380 triệu. ĐT liên hệ: 8823571 - 0903.33.0100.
NHÀ MỚI, TRỐNG, đúc 2,5T, 2 PN, PK, 3 WC, sthượng, hồ cá, DTSD: 80m², máy nước nóng, máy lạnh. Tặng vật dụng mới. Nội thất đẹp hẻm 6m, yên tĩnh, an ninh. GTHL, 110L SJC. Miễn TG. Xem nhà LH: 8466782 -0903.61.2541 (A.Bảo) - 116/878H N.Kiệm, P.3, GV. Giáp Q.PN gần TTâm TP. Có điện, nước, điện thoại.
NHÀ BÁN KHU DÂN CƯ ỔN ĐỊNH30m² = 155tr, 4mx8m = 145tr, 4mx8m = 220tr (SH), 72m² = 250tr, 72m² = 250tr, 67m² = 250tr, 3,3mx4,3m = 95tr, 5mx9m = 5,5tr/m², 4mx12m = 400tr. Sang DV Video đủ giấy phép, tủ + kệ, máy móc giá 7tr. LH: A.chị Thu, ĐT: 8943602 - 0903.93.8421.
BÁN NHÀĐƯỜNG THỐNG NHẤT, P.11, Q.GV. Hẻm BT 4m, DT: 4mx14,5m, 1 trệt, 1 lầu, 1 PK, 3 PN, 1 P.bếp, 1 sân phơi, 2 WC, gần chợ, trường, ST, nhà mới đẹp khu an ninh, sổ hồng. Giá 87L SJC. ĐT: 9964015 Loan. LH trước.
CẦN BÁN GẤP NHÀ NHỎ ĐẸPDTSD: 42m², nhà đúc đẹp, gần trường, chợ, bán 200 triệu bao CQ hồng. 2 nhà DTSD: 62m², đúc đẹp, giá 260tr có chủ quyền. Nhà DTSD: 56m², có CQ, 230tr. LH: chị Nguyệt 216R Quang Trung, P.10, Gò Vấp. ĐT: 9891373 - A.Tùng 0918.13.5521.
BÁN NHÀSỐ 103/5A CÂY TRÂM, P.11, GV. Gần khu biệt thự Làng Hoa, gần chợ, trường, hẻm 7m, gần đường chính, DT: 4mx18m, gác suốt, balcon đúc, PK, 3 PN, bếp, 2 WC, sân thoáng, điện nước, ĐT, máy lạnh, giấy tờ kê khai 99. Giá 620 triệu. LH ngay chủ ĐT: 0903.77.0964 - 9967027.
NHÀ BÁN32/10B18, P.12, Q.GV. LH: A.Trung ĐT: 8949790 - 0913.80.4786. Nhà trệt, 2 lầu gồm 1 P khách, 1 P.ăn + bếp, 4 P.ngủ, 3 WC, có sân để xe hơi, mặt tiền hướng Đông - Nam. DT đất 4,5mx20m = 90m². DTXD: 68m², DTSD: 204m², tiện nghi cao cấp. CQTP. Giá 830.000.000đ.
BẬN VIÊC ĐI NƯỚC NGOÀIcần bán nhà số 119/4F Thống Nhất, P.11, Q.GV. CQH cấp N2002, trang trí nội thất cao cấp, tổng diện tích sử dụng: 276,78m², DT xây dựng: 90,30m², vách gạch sàn BTCT, mái đúc, 3 tấm, đ.nội bộ 8m, giá 249L SJC. LL: cô Cẩm Hồng 0903.94.0382 - 0918.63.9787 - 5893722.
CẦN BÁN GẤP NHÀ14/1E NGUYÊN HỒNG, P.1, Q.GV. DT: 3,25mx10m, 1 trệt, 2 lầu, NTCC, hiện đại, 3 PN, 3 WC, P.khách, bếp + ăn, sân thượng, ML, MNN, ĐT, ĐH điện, hẻm 4m cách đường chính 30m, khu an ninh, yên tĩnh. GTHL. Giá 125L SJC. LH ĐT: 8954433 gặp cô Anh.
BÁN NHÀ67/483 PHAN HUY ÍCH, P.12, GÒ VẤP. DT: 3,2mx10m, nhà mới đẹp 1 trệt, 1 lầu đúc, 3 P.ngủ, 1 P.khách, 2 WC, hẻm nhựa 3m cách đường chính 10m. Giá 250 triệu. GTHL. ĐT: 0908.23.4712 (còn thương lượng). A.Long - C.Thái.
BÁNNHÀ CÓ CQ,P.V.CHIÊU, P.12, Q.GV. DT: 3,5mx10m, 1 lầu BTCT, DTSD: 70m², nhà KTS thiết kế đẹp, thoáng rộng, mặt đường nhựa NB 8m, khu QH nhà ở cao cấp, an ninh tốt, sổ hồng mới cấp, bán 315 triệu. LH: 69/6A12 P.V.C, P.12, Q.GV. ĐT: 0913.70.2602 - 4360528 anh Lâm.
BÁN CĂN NHÀ LẦU ĐÚC, nở hậu DT: 3,35mx8m, có đủ điện, nước máy, điện thoại. Giá 46L SJC. LH: A.Thành 111/834 Nguyễn Kiệm, tổ 119, P.3, Gò Vấp. Qua khỏi BV 175: 200m, đối diện có hẻm Giáo xứ Hòa Bình, đi vào 300m đến ngã 3 đi thẳng 50m đến nhà. ĐT: 9852983.
NHÀ MẶT TIỀNĐƯỜNG NGUYỄN DU, P.7, Q.GÒ VẤP. Bán giá 190L SJC. DT: 4,6mx20m, trệt, điện, nước (2 nguồn) chính, điện thoại, chủ quyền hồng. ĐC: 99 Nguyễn Du, P.7, Gò Vấp (số cũ 5/42A Nguyễn Du, gần trường Trần Quốc Toản). ĐT: 9851490 - 0913.63.5574 gặp anh Định.
