QUẬN THỦ ĐỨC
ĐẤT THỦ ĐỨC.Cần chuyển nhượng quyền sử dụng một lô đất trên 3.000m² thuộc địa bàn phường Tam Phú - Thủ Đức. Khu dân cư, đường nhựa lớn, địa điểm tốt, khu vực có điện 3 pha và nước Đồng Nai. Xin liên lạc với ông Hùng hoặc bà Phượng ĐT: 8966025. Miễn trung gian.
NHÀ BÁN GẤP124B/3 KHA VẠN CÂN, P.HBC, Q.TĐ. DTKV: 6,5mx23,5m (chủ quyền hồng 5mx16,5m), DTXD: 5mx13,5m, trệt, 1 lầu đúc (móng 2 tấm), 1 PK, 3 PN, 3 toilet, bếp, kho, vườn rộng, thoáng mát, điện, nước, ĐT, giấy tờ hợp lệ. Giá 145L. LH: 7268403 - 0913.80.7498 Dũng.
SANG NHƯỢNG QSDĐ P.HIÊP BÌNH CHÁNH, Q.THỦ ĐỨC.Khu biệt thự ven sông SG, cách cầu Bình Triệu 1km, mặt tiền đường nội bộ 10m, cơ sở hạ tầng hoàn chỉnh đường nhựa, điện, nước thủy cục. Diện tích: 18mx22m, sổ đỏ, có GPXD, giá 4,8tr/m². Liên hệ: anh Tuấn DĐ: 0903.71.3868.
BÁN NHÀ GẤPngang 4,1mx9m, giá 165 triệu, hướng Đông hẻm 4m đúc 1 tấm, 2 P.ngủ, 1 P.khách, 1 P.bếp. Đất cấp đang cho làm chủ quyền, khu dân cư phố 7. Liên hệ: số 43H/2 KP6, P.HBC, Q.Thủ Đức, đối diện nhang trừ muỗi Mosfly đường Kha Vạn Cân, bên đường rầy. ĐT: 7266966 Vân.
NHÀ BÁN CQ HỒNG 2002,P.Linh Chiểu, Q.Thủ Đức, 18,5mx24m = 442,5m², hướng Đông Bắc, nằm ngay lộ giới, chờ giải tỏa thành 2 mặt tiền. Giá bán một tỉ rưỡi (1.500.000.000đ). Liên hệ: A.Bi 8979492 - 0908.36.7915.
NHÀ BÁNngang 8m, dài 17m, 1 P.khách, 2 P.ngủ, 1 nhà bếp, toilet. Sân ngang 3m, dài 17m, DT đất 136m², giá 70L SJC. ĐC: 4/24 đường số 6 P.Linh Tây, Thủ Đức. ĐT: 7202414. Giấy tờ hợp lệ.
BÁN NHÀ41/19 ĐƯỜNG SỐ 9, KHU PHỐ 2, P.LINH TÂY, THỦ ĐỨC. 4mx12m (gác lửng 30m²), nhà kiến trúc đẹp, hẻm xe hơi khu công chức. GTHL, 230 triệu. Liên hệ: cô Liên 7202094 - 0918.11.7492.
NHÀ2,8mx26m, trên đất 4mx30m, KP4, P.Trường Thọ, gần trường PTTH Thủ Đức, cách đường Đặng Văn Bi 70m, xe tải vào tận nhà, 390 triệu. Liên hệ: chị Lan 8970110.
HUYỆN NHÀ BÈ
CẦN BÁN GẤP 1 NỀN NHÀngang 4mx14,5m, giá 20L SJC, 1 nền ngang 13,5mx14,5m, giá 60L SJC. 1 căn nhà ngang 7mx19m giá 38L SJC, gần chợ, trường học, có giấy đỏ, bao sang tên. Liên hệ: 7827708 gặp chị Dưng. ĐC: 82/1 ấp 6, Phú Xuân, Nhà Bè, Huỳnh Tấn Phát.
