Những "ngôi nhà" thật sự yên ắng để con nghiện "dừng chân" (ảnh chụp tại khu Đồng Diều, quận 8).
TT (TP.HCM) - Người dân sinh sống tại những tụ điểm “nóng” về ma túy trước đây như bến Bạch Đằng, đầu cầu Calmette phía quận 1, công viên 23-9, ngã tư Cây Da Xà... (TP.HCM) thừa nhận ma túy đã giảm rất nhiều. Tuy vậy, hiện TP.HCM vẫn còn nhiều nơi “hàng trắng” đang được mua bán, hút chích. Với mục đích cùng nhau đẩy lùi tệ nạn, Tuổi Trẻ đã trở lại những nơi này...
Từ hút chích...
Địa điểm đầu tiên chúng tôi đến là khu Đồng Diều (tên được người dân đặt cho khu đồng ruộng ở phường 4, quận 8, trước đây là cảnh thoáng mát và nhiều người thường đến thả diều giải trí). Khu Đồng Diều đang phát triển thành khu đô thị.
Năm 2002, UBND TP.HCM đã cho khảo sát và thống kê được toàn TP có 162 địa điểm về ma túy.
Trong đó hoạt động mua bán, hút chích công khai nơi công cộng có 33 địa điểm, còn lại là trong khu dân cư, vũ trường. Nhiều nhất là địa bàn quận 1 với 28 điểm; kế đến là Tân Bình (23 điểm), Bình Thạnh (20 điểm)...
Tuy nhiên những khoảng trống đang san lấp, chưa xây nhà nơi này đã trở thành bãi đáp lý tưởng của... các con nghiện. Rầm rộ nhất có lẽ là ở con đường mới đắp, cắt ngang những mảnh ruộng sũng nước, nối từ đường Cao Lỗ vào một khu dân cư. Ở đây có nhiều ống cống (loại đường kính 1,5m) được đơn vị thi công đặt dọc hai bên đường.
Hằng ngày, cứ khoảng 12g-18g con nghiện liên tục tấp xe vào. Không cần quan sát, khỏi cần cảnh giới, rất tự nhiên họ chui vào ống cống để chích ma túy. Đi dọc theo dãy ống cống người ta có thể nghe rõ từng tiếng bể lốp bốp dưới chân vì đạp liên tục lên các ống nước cất mà con nghiện sử dụng xong bỏ lại.
Phía sau các miệng ống cống cơ man nào là kim chích, bao đựng kim tiêm. Một người dân cho biết: “Kim tiêm chúng vứt đầy trên bờ, dưới ruộng rau muống. Không mấy ai dám lội hái rau!”.
Công viên Lê Thị Riêng (quận 10) cũng đang là điểm đến của những con nghiện. Địa điểm tụ tập thường là trạm xe buýt trước công viên. Theo những người bán hàng, chạy xe tại đây: “Tụi nó lẹ lắm, tấp xe vô lề, xé bao lấy kim... và chích. Trước khi đứng dậy chúng đâm kim vào đất”.
Tuy nhiên vài tuần lễ gần đây con nghiện đã chuyển điểm chích sang khu nhà đang giải tỏa phía bên kia đường Cách Mạng Tháng Tám (thuộc phường 11, quận 3). Nơi đây vắng người qua lại, nhiều bức tường che khuất nên con nghiện tha hồ. Do vậy “chiến trường” ma túy để lại cũng không thua kém khu Đồng Diều.
Đến mua bán
Những tụ điểm như thế này đều là nơi "lý tưởng" của con nghiện
Mới ngoài 20 tuổi nhưng trông Tiên già sọm. Tiên vừa là con nghiện, vừa là tay mua bán ma túy ở khu công viên Lê Thị Riêng. Theo chân Tiên, chúng tôi đến khu vực giáp ranh giữa hai con hẻm 648 và 618 (khu vực Trường Nhân Đạo, quận 3) đang là chợ trời ma túy.
Theo thống kê của người dân, ở đây có trên mười người tham gia bán ma túy, trong đó cộm cán nhất là Tr., Th., T.... và nhiều đứa nhỏ khác. Tiên “nghiện” cũng tham gia bán ma túy để có tiền chích. Việc mua bán diễn ra suốt ngày, nhưng cao điểm vào buổi trưa và chiều tối.
Hàng trắng có thể trao tay hoặc thông qua các lỗ gạch, mái tôn, gốc cây bên hẻm. Chốc chốc là có tiếng xe chạy vào, chưa đầy 1 phút lại quay đầu chạy đi.
Tại quận 7, con nghiện N.C. (phường Tân Thuận) hướng dẫn chúng tôi đến chợ ma túy bên quận 4. Theo N.C., tại điểm ma túy này không phải ai muốn vào mua cũng mua được mà phải là người quen. Cho dù con nghiện vật vã, nằm lăn dưới chân họ, họ cũng không bán vì lạ mặt họ nghĩ là người của công an.
Nơi N.C. dẫn chúng tôi đến là hẻm 159 đường Nguyễn Tất Thành, quận 4. Ở ngay ngã tư hẻm, chúng tôi thấy lố nhố người ngồi gần bít cả mặt hẻm. Chạy qua đám người này một chút, N.C. quay nhìn xung quanh rồi thả xuống mặt đất 100.000đ, rồi rồ ga chạy xe ra ngoài đường Nguyễn Tất Thành.
10 phút sau quay lại, N.C. nhận cục “hàng” được vứt dưới mặt đường. Số ma túy này là hàng đen (dùng để tiêm) được chia làm bốn miếng, mỗi miếng trị giá 25.000đ. Những kẻ bán ma túy ở khu vực hẻm 159 chia ma túy thành nhiều loại miếng khác nhau, mỗi miếng một giá: 12.000đ, 25.000đ, 50.000đ...
Đấy chỉ là phần nhỏ của những thủ đoạn, mánh khóe mua bán ma túy ở hẻm 159 do M. (nữ) cầm đầu và ba “người phụ việc” chuyên bán “hàng” gồm: H., D. và T.... Nhằm hạn chế việc người dân sống trong hẻm than phiền về sự ồn ào của những con nghiện đến mua ma túy, nhóm của thị M. chỉ bán ma túy đến 20g. Để không bị bắt quả tang khi mua bán, chúng đặt ra qui ước: mua bán không trao tay.
Con nghiện khi mua hàng chỉ việc đưa đủ tiền, đặt đúng chỗ. Còn người bán sẽ quan sát, trông chừng động tĩnh, cầm tiền và bán hàng theo số tiền đã nhận. Theo tìm hiểu của chúng tôi, hàng trắng được các đối tượng buôn bán ma túy giấu trong hai căn nhà ngay trong hẻm, nơi không phải dùng làm chỗ ở.
Trong năm 2002 và tám tháng đầu năm 2003, các lực lượng cảnh sát phòng chống tội phạm ma túy đã khám phá hàng chục vụ án ma túy lớn mà các đối tượng bị bắt đều khai nhận địa bàn tiêu thụ chủ yếu ở TP.HCM.
Trong đó, đáng chú ý là vụ tàng trữ 12kg heroin tại nhà riêng của Chu Đức Hải, vụ vận chuyển hàng chục bánh heroin qua biên giới bị bộ đội biên phòng Tây Ninh phát hiện, vụ 180 bánh heroin tại Quảng Trị và gần đây nhất là đường dây Hạnh Cầm - Lệ “mập” - Dũng “lừng” - Hải Luận.
Điều đáng sợ là chính các đối tượng này cũng không nhớ nổi bao nhiêu heroin đã tuồn vào TP nhưng chắc chắn rằng đơn vị tính là hàng trăm kilôgam.
Khu vực đối diện Phòng cảnh sát PCCC, phường Cầu Kho, đường Trần Hưng Đạo, quận 1 cũng là một trong những nơi mua bán ma túy. Những người nghiện mà chúng tôi tiếp xúc cho biết: “Nếu ở những chỗ khác bán lén lút, e dè thì chỗ này hoàn toàn ngược lại. Họ bán khá công khai. Ban ngày bán trong hẻm, đến tối đứng ngay đầu hẻm”.
Lúc 21g ngày 30-8-2003, khi chúng tôi đến khu vực này đã có ba đối tượng lởn vởn ở đây. Nhóm người này ngồi chung với nhau thành một nhóm, mặt mũi ai cũng xanh xao, đôi mắt lờ đờ. Thỉnh thoảng họ đi tới đi lui, trông bộ dạng rất chậm chạp.
Đến 21g15, hai thanh niên chở nhau trên xe gắn máy lượn qua đây. Khi họ quay đầu xe lại đã có người “nhận diện” và bước ra bán hàng. Người bán cứ thản nhiên giao hàng trong khi hai người mua tỏ ra cẩn thận hơn. Người cầm lái cứ nhìn dáo dác xung quanh, còn người kia lo trả tiền. Việc mua bán diễn ra chỉ hai phút, chiếc xe máy phóng ào xuống đường rồi mất hút trong đám đông.
Trên đường Vạn Kiếp, phường 13, quận Bình Thạnh cũng đang tồn tại một tụ điểm bán ma túy, nhưng không nhộn nhịp như các nơi khác. Theo phản ảnh của người dân, đối tượng bán ma túy ở khu vực này là vợ chồng T., thường ngồi ở một quán nước gần chùa TH trên đường Vạn Kiếp từ 9g-11g.
Tuy nhiên rất hiếm khi hoạt động mua bán diễn ra tại quán nước này. Theo giao ước trước, con nghiện đến đưa tiền cho vợ chồng T. như là trả nợ vay, rồi đến một điểm khác để nhận hàng. Khi đã có thuốc, các đối tượng thường đến nhà thuốc TT (cũng nằm trên đường Vạn Kiếp) mua kim tiêm, sau đó thẳng tiến ra khu vực bờ kè kênh Nhiêu Lộc.
