HUYỆN HÓC MÔN
CẦN SANG MIẾNG ĐẤTngang 24m, dài 85m, mặt tiền đường nhựa, có bằng khoán đỏ, nằm trên đường Dương Công Khi, Hóc Môn. Giá 1.000đ/m². Xin liên hệ: 8914215 - 0903.93.2810 gặp cô Thạch.
MẶT TIỀN ĐƯỜNG NHỰA14m gần khu công nghiệp chợ Bà Điểm, 50mx65m (3.500.000đ/m²), 10.420m² mặt tiền đường nhựa 16m tại Thủ Đức, giá 7.500.000đ/m². Tất cả có sổ đỏ, đất thổ cư, khu dân cư bao giấy tờ. Mua diện tích lớn nhỏ tùy ý (phân lô). Liên hệ: A.Trị 0918.06.5476.
NHƯỢNG GẤP QSD ĐẤT3.500m² Tân Hiệp, H.Hóc Môn, cách Xuyên Á 1,5km, khu dân cư, đất trống, sổ đỏ, đồng hồ điện, tường rào kiên cố, nở hậu. 1,2 triệu/m². LH: C.Phượng 8453691.
SANG NHƯỢNG ĐẤTDT: 10mx50m, mặt tiền đất đỏ 12m, gần chợ XTT, Hóc Môn, cách đường Phan Văn Hớn 100m, sổ đỏ, giá 1.200.000đ/m². LH: 0903.77.7847.
HUYỆN BÌNH CHÁNH
GIÁ MỀM DỄ MUA !Sang nhượng đất nền KDC 6B - Nguyễn Tri Phương (ndài) thuộc khu đô thị mới Nam SG gần Phú Mỹ Hưng, DTKV: 5mx20m, nhiều dự án nhà ở tuyệt đẹp Q.2, 7, 8, 9, 12, BC... LH: TT Giao dịch địa ốc & thẩm định giá Sài Gòn - 286 H.V.Bánh, P.11, Q.PN. ĐT: 9913808 (5 lines) - 8421137.
NQSD ĐẤT KHU QUY HOẠCH TỔNG THỂ 6B - ĐÔ THỊ NAM THÀNH PHỐ, vị trí tổng thể MT Nguyễn Văn Linh, Nguyễn Tri Phương (nd) còn nhiều lô bán ngay, giá HĐ, nhiều hướng, vị trí đẹp. Giá từ 4 triệu/m2, cách cầu Nguyễn Tri Phương 1km. Liên hệ: Công ty Đất Việt, ĐC: 8U đường Ba Tháng Hai, P.12, Q.10. ĐT: 8630851 - Fax: 8630853. Chi nhánh: Trung tâm giao dịch địa ốc Sài Gòn 8. ĐC: 208 Chánh Hưng, P.5, Q.8. ĐT: 8501551 - 8501552 - Fax: 8501553.
BÁN NHÀ XƯỞNG- mặt tiền đường Dương Đình Cúc, xã Tân Kiên, Bình Chánh (gần cầu Bình Điền), DT: 24mx71m = 1.704m², toàn bộ diện tích được xây dựng mới, chính quy, hiện đại chưa sử dụng, điện, nước, điện thoại, Fax đầy đủ, có văn phòng, phòng bảo vệ. Liên hệ: A.Giang 0913.88.9309.
SANG NHƯỢNG ĐẤT NỀN GIÁ RẺnền 4mx9m, 4mx12m, 4mx28m, 5mx28m, giá 1.200.000đ/m², khu đất đường Võ Văn Vân, ấp 3 xã Vĩnh Lộc B, Bình Chánh, gần chợ, gần trường học, nằm trong khu dân cư hiệu hữu, đã san lấp mặt bằng, giấy tờ hợp lệ. ĐT: 7650276 - 0903.82.4040 - 0913.88.6564 gặp Huỳnh Nệ.
SANG NỀN NHÀ KHU DÂN CƯ CAO CẤP BÌNH TRỊ ĐÔNG,sát công viên Phú Lâm. Nền góc 2 MT: 4mx16m, hướng ĐN - TN giá 10.200.000đ/m², 4mx20m hướng Tây giá 6.350.000đ/m². Vị trí đẹp, giấy tờ hợp lệ. Liên hệ: 8774733 - 0903.00.6469.
NHÀ CẤP 4 CHO THUÊDT: 6mx25m, có điện 3 pha. Địa chỉ: D12/34M Lê Đình Cẩn, ấp 4 xã Tân Tạo, Bình Chánh. ĐT: 0903.83.6369 A.Phú.
KHÔNG NGƯỜI TRÔNG COI CẦN SANG NHƯỢNG GẤP 1 LÔ ĐẤT500m² (giấy tờ hợp lệ, sổ đỏ), giá 2.200.000 đ/m² (thương lượng). Đã xây dựng 18 phòng, hiện đang cho công nhân KCX thuê dài hạn toàn bộ. ĐC: 10/22 ấp 6 xã Bình Hưng Hòa, Bình Chánh. LH: gặp chị Tuyết 8851743 hoặc 0918.38.1462.
