HUYỆN CỦ CHI
ĐẤT MẶT TIỀN ĐƯỜNG GIAO THÔNG NÔNG THÔN, 1- 9,2mx20m, giá 35.000.000đ, đối diện phim trường xã Hòa Phú. 2- 9,2mx23m, giá 55.000.000đ. Khu công nghiệp xã Trung An huyện Củ Chi. 3- Mặt tiền sông Sài Gòn 96mx100m, giá 110.000đx1m². 4- Đất vườn 47.000đ/m², bao sổ đỏ. Liên hệ: 7950164.
SANG ĐẤT MẶT TIỀN ĐƯỜNG NHỰA NGUYỄN THỊ RẰNG, đường lên khu du lịch Bến Dược Củ Chi. DT: 9.066m² đất gò cao, có điện lưới 3 pha, tiện xây dựng xí nghiệp, cây xăng, giá 220.000đ/m². Có sổ đỏ, giấy tờ hợp lệ. Liên hệ: Đinh Qui ĐT: 7508549 - 0913.66.3666.
CẦN TIỀN BÁN GẤP NHÀ VÀ ĐẤTcó diện tích: 2.500m² ấp Bình Mỹ, huyện Củ Chi, mặt tiền đường lộ và thủy. Xin liên hệ: 0908.24.9283 - 0903.84.3657 (chị Xinh).
LONG AN
BÁN NHÀ MT259 QUỐC LỘ 1, P.4, TX TÂN AN, LONG AN. DT: 4,25mx28,75m, CQ hồng, điện, nước + điện thoại + máy lạnh, hẻm suốt bên hông, gần trường học, ngân hàng, hải quan. Thuận tiện KD, lập VP hoặc phòng trọ, giao nhà ngay. Giá thương lượng. LH: A.Hoàng 072.824226.
BÌNH DƯƠNG
ĐÔ THỊ MỚI GIÁ TỐT- nền KQH đô thị mới Tân Đông Hiệp - Dĩ An, DT: 5mx20m, đường lớn 28m, hướng Nam, giá 1.300.000đ/m2 và nền 5mx20m, đường 17m hướng Bắc, giá 1.100.000đ/m2. LH: A.Nhân 0918.66.6223 - 9307209 - VP Trần Quốc Thảo, số 7 Trần Quốc Thảo, Q.3. nhà đất ĐÔ THỊ MỚI.
CHO THUÊ NHÀ KHO HOẶC LÀM XƯỞNG SẢN XUẤTcó điện thoại, điện 3 pha, nhà ăn văn phòng đẹp, DT: 1.000 hoặc 1.500m², giá rẻ, KM số 3 quốc lộ 13 ấp Vĩnh Phú, Huyện Thuận An, tỉnh Bình Dương. LH: anh Điệp hoặc Thanh 0903.88.1409 - 0650.785284.
CẦN SANG 1 LÔ ĐẤT TRUNG TÂM THỊ TRẤN TÂN BA - HUYỆN TÂN UYÊN, DT: 693m², giá 250 triệu, ngang 20,5m, dài 34m, gần chợ và xí nghiệp, có thể làm phòng trọ, cách cổng khu công nghiệp Sóng Thần 13km. Bao sổ đỏ. LH ĐT: 0903.16.6759 gặp Tuyền - Tuyết.
SANG NHƯỢNG ĐẤT VƯỜN ĐẸPhình chữ nhật tại khu du lịch Cầu Ngang - Lái Thiêu, gần đường ôtô dọc sông Sài Gòn. Vào đất đường xe du lịch, DT: 2.000m² có thổ cư, giá thương lượng. Đất ruộng xã Vĩnh Phú - Lái Thiêu, DT: 1.650m², giá 350.000đ/m². ĐT: 0650.756388 (A.Sơn).
SANG NHƯỢNG NỀN ĐẤTdùng để xây nhà xưởng. DT: 26.000m², tại ấp 1A xã An Phú, huyện Thuận An, Bình Dương, đã được tỉnh quy hoạch làm KCN Tự Do, gần KCN Sóng Thần (đường ĐT 743 quẹo vào đường nhựa 8m).Giá 400.000đ/m². LH: A.Thắng 0913.90.4567.
ĐẤT XÂY DỰNG XN CHO NHIỀU NGÀNH NGHỀ,DT: 2,5 ha, 1 ha, có đường thoát nước, điện 3 pha, gần KCN Việt Hương II, giá 60.000đ/m², bao sang tên sổ đỏ. LH: 0913.77.1192.
SANG NHƯỢNG20.000m² MT đường nhựa, 20.000m² đường 8m, cả 2 cách đường Thủ Khoa Huân, Thuận An 100m, giá 280.000đ/m², 13.500 m² đất đường đá dăm 6m, cách đường Thủ Khoa Huân 100m, giá 190.000đ/m², 13.000m² đất MT đường DT 743 giá 500.000đ/m², điện 3 pha hợp lệ. LH: A.Hùng 0913.13.7158.
NHÀ BÁNDT: 4mx10m, có 9 phòng đang cho thuê, thu nhập hàng tháng, điện nước chính, đường vào rộng 4m, cách đường Xuyên Á 70m, xã An Bình, giáp Thủ Đức. Nhượng QSD đất cổng Suối Tiên 1, đi vào 200m, DT: 98m², P.Tân Phú, Q.9, cả hai giá thương lượng bao sang tên. LH: C.Hồi 0650.791220.
SANG 1 LÔ ĐẤT600m² (N:20mxD:30m) ấp 3, xã An Phú, Thuận An, Bình Dương, khu dân cư, khu công nghiệp Bécamex, tiện việc xây nhà xưởng, xây nhà trọ. Chủ quyền sổ đỏ. ĐT: 9961861 gặp chị Mai.
CẦN SANG 3 LÔ ĐẤT.Lô 1: đất vườn nhãn 2 ha mặt tiền đường nhựa 100m, có nhà cấp 4, điện nước đầy đủ, sát với công ty, thuộc xã Long Nguyên huyện Bến Cát, tỉnh Bình Dương (cách TP 55km), giá 120.000đ/m² cách huyện Bến Cát 7km. Lô 2: đất trống 5ha có điện, nước, tiện làm trang trại, chăn nuôi, cách UB xã Long Nguyên 600m. Giá 20.000 đ/m². Lô 3: đất cao su 11 ha đất bằng phẳng, đang cạo mủ, thuộc xã Minh Thạnh, huyện Dầu Tiếng, T.BD, cách TP 75km. Giá 180 triệu đồng (1 ha). Tất cả 3 lô đất trên xin liên hệ: chị Khuyên ĐT: 0650.590015 - DĐ: 0918.51.1552.
