CẦN TUYỂN 3 NHÂN VIÊN THẨM MỸchuyên chăm sóc da mặt, massage body, có kinh nghiệm ít nhất 1 năm, ngoại hình tương đối đẹp, tuổi từ 19 đến 28. Lương thỏa thuận, làm việc tại Trung tâm TP.HCM. Hồ sơ: Đơn xin việc, lý lịch (dán ảnh) chứng nhận của chính quyền địa phương. Liên hệ: 611/31A Điện Biên Phủ, P.1, Q.3, TP.HCM (không tiếp xúc trên điện thoại).
VIDOPHA CẦN TUYỂN:TDV hàng nội viện tại TP.HCM. YC: tốt nghiệp Trung cấp Y, Dược, Kinh tế: có khả năng làm việc độc lập, tự tin, giao tiếp tốt, tuổi < 30. Lương khởi điểm 2.000.000đ, ứng cử viên được làm việc trong môi trường ổn định, năng động và sáng tạo. Được ký hợp đồng dài hạn, đóng BHXH và các chế độ phúc lợi khác. Hồ sơ nộp về: 03 Sông Đà, phường 2, quận Tân Bình, TP.HCM.
CTY HOÀNG PHƯƠNGcần tuyển 2 NV (nam). Yêu cầu: tốt nghiệp ngành họa viên kiến trúc hoặc mỹ thuật công nghiệp. Tuổi từ 22 - 28, năng động, hoạt bát, thạo vi tính. Ưu tiên SV mới ra trường, có hiểu biết về ngành sơn, có phương tiện. HS nộp tại: 48 Hòa Bình, P.5, Q.11, TP.HCM.
CẦN TUYỂN:nữ nhân viên pha chế và bán sản phẩm sinh tố tại một trung tâm thương mại lớn ở Sài Gòn. Yêu cầu: tuổi dưới 30, ngoại hình dễ nhìn, cao trên 1,6m. Hồ sơ xin gửi về địa chỉ: 55/10 Trường Sơn, P.2, Q.Tân Bình. ĐT: 0903.74.5574 (gặp Anh Trí).
CTY VẠN ĐẠTcần tuyển: 20 NV KD có kinh nghiệm về mặt hàng thức uống, sức khỏe tốt, có xe gắn máy. Hoa hồng cao, ưu tiên cho người thích thử thách. Hsơ: đơn xin việc, SYLL, hình, ĐT liên lạc. ĐC: lô II - 1, nhóm CN II, KCN Tân Bình.
CÔNG TY TNHH TM ANH THÁI- Chuyên kinh doanh thiết bị gas công nghiệp. Cần tuyển: nam nhân viên KD, tốt nghiệp ĐH ngành cơ khí, tuổi 25-32, thông thạo tiếng Anh, sử dụng vi tính VP và Autocad thành thạo, có khả năng giao tiếp tốt. Có kinh nghiệm về KD sẽ được ưu tiên. Lương trên 3.000.000đ/tháng. Hồ sơ ghi bằng tiếng Anh, nộp trước ngày 30/9/2003. Tại 225 Khánh Hội, P.3, Q.4,TP.HCM.
CÁT ĐẰNG COFFEEcần tuyển: 1- Nam kỹ thuật viên tin học. 2- Nam nhân viên phục vụ phòng Internet. 3- Nữ tiếp tân. 4- Nam, nữ phục vụ cà phê. 5- Nam bảo vệ. Điều kiện: nam, nữ từ 18 tuổi trở lên. Có ngoại hình, kinh nghiệm. Giao tiếp tốt. Hồ sơ đầy đủ (các bằng cấp liên quan theo từng bộ phận). Nộp hồ sơ dự tuyển tại: 62 Trần Quang Khải, P.Tân Định, Q.1. LH: gặp A.Bách phỏng vấn trực tiếp từ 9g - 15g vào ngày thứ hai, tư, sáu trong tuần.
HÃY CHỌN NGHỀ NGHIỆP UY TÍN - DANH DỰ & ỔN ĐỊNH.Trường ngoại ngữ CEC mở "Khóa huấn luyện phương pháp dạy tiếng Anh thiếu nhi" dành cho các bạn muốn trở thành giáo viên. Khai giảng ngày 15/10/2003. Trường ĐHNN Hà Nội cấp chứng nhận. Tốt nghiệp Giỏi, Khá được bố trí giảng dạy. ĐK: bằng B Anh văn & PTTH trở lên, kiểm tra tiếng Anh và nhận hồ sơ từ nay tại: Lầu 2, 7 Trần Cao Vân, Q.1. ĐT: 8293418. Sĩ số giới hạn.
PHÒNG TRANH TRẦN CHÂUcần tuyển 2 NV bán hàng tranh sơn dầu và thư pháp cao cấp, tuổi 18-26. ĐK bắt buộc: ngoại hình đẹp. Ưu tiên ứng viên giao tiếp tốt tiếng Anh, trang phục lịch sự khi phỏng vấn (từ 8g30 - 18g). Địa chỉ: 143 Lê Thánh Tôn, Q.1. ĐT: 0903.77.1174 gặp A.Dũng.
CHÚNG TÔI CÓ VỐNcần hợp tác với các phòng khám cá nhân hoặc một nhóm có chuyên môn về khoa ngoại để mở rộng việc khám chữa bệnh. Mọi chi tiết xin liên hệ số ĐT: 0913.90.4848 (gặp anh Tài).
TUYỂN TƯ VẤN TÀI CHÍNH VÀ QUYỀN TRƯỞNG NHÓM KD. Bạn là người có khả năng quản lý. Bạn muốn thành công trong công việc ? Bạn muốn tăng thêm thu nhập cho bản thân và gia đình ??? TVTC và QTNKH sẽ đem đến cho bạn nhiều quyền lợi cao. LH: 9330243 xin 296 - 0918.07.2240 gặp chị Anh, anh Sang - 10 Trương Định, Q.3, TP.HCM.
CÔNG TY TNHH THƯƠNG MẠI LAN KHUÊcần tuyển: 1 kế toán trình độ Đại học, 1 tiếp tân ngoại hình khá, tốt nghiệp PT trở lên. Nộp đơn tại: 110 Sương Nguyệt Ánh, Q.1, TP.HCM.
CẦN TUYỂN NHÂN VIÊN BÁN THUỐC TÂY LẺ.ĐK: tốt nghiệp dược sĩ trung học, tuổi từ 20-25, ưu tiên NV có HK ở tỉnh. Nhà thuốc bao ăn và ở. Nộp tại 389 Hai Bà Trưng, Q.3. ĐT: 8222266.
GALLERIE VĨNH LỢIcần tuyển nam, nữ nhân viên tiếp tân, nam bảo vệ, tạp vụ, cao 1,6m trở lên, ưu tiên người có nghiệp vụ Bartender. Liên hệ tại: 129/4 Võ Văn Tần, miễn tiếp qua ĐT. Sáng từ 9g - 11g30, chiều từ 2g30 - 5g.
CTY TNHH TM - SX TÂN ĐẠI Ácần tuyển: 2 NV kế toán, 1 thư ký, 1 nữ bán hàng, 10 tiếp thị, 1 tài xế xe tải nhẹ. ĐK: tuổi từ 22 trở lên, 12/12, lương cao, tiếp thị có HH. HS nộp tại số 05-07 KDC An Lạc, đường số 6 BCĐ HBC, ĐT: 7509628 gặp A.Mẫn.
NHÀ MAY TUYẾT NGAcần thợ chuyên ráp áo dài. ĐC: 22/73 cư xá Lữ Gia, P.15, Q.11. ĐT: 8647413 - DĐ: 0903.80.0345.
CẦN TUYỂN NV NỮ TƯ VẤN VÀ BÁN MỸ PHẨM.Thu nhập cao và có thưởng. ĐK: tuổi từ 22 - 45, trình độ 12/12. Hộ khẩu TP. Không cần kinh nghiệm, chúng tôi sẽ hướng dẫn bạn thành chuyên viên và có cơ hội thăng tiến lên quản lý. LH: 0913.17.6439 Ngọc Diệu.
CÀ PHÊ BIDAcần tuyển gấp nhiều nữ phục vụ, nữ pha chế, nữ thu ngân, 18-25T, có ngoại hình, kinh nghiệm, làm theo ca, lương cao. Liên hệ: Bida Picasso, hẻm 567B Nguyễn Tri Phương, P.14, Q.10. Phỏng vấn trực tiếp mỗi ngày 14g-17g, gặp A.Tài hoặc C.Uyên.
CẦN TUYỂN:1 nữ nấu món ăn Việt Nam, người biết nấu món Hàn Quốc sẽ được ưu tiên. Một nữ trông em bé, dưới 20 tuổi, sạch sẽ, trung thực. Xin vui lòng liên hệ chị Linh 0903.00.7199.
CẦN TUYỂN1 nữ nấu ăn ngon, nấu ăn cho công nhân. ĐK: trên 30 tuổi, độc thân không vướng bận gia đình, hộ khẩu tỉnh. Bao ăn ở, lương khởi điểm 500.000đ. ĐC: 255 Nguyễn Biểu, P.2, Q.5. ĐT: 0908.47.9989 gặp chị Dung.
CẦN TUYỂN:3 nhân viên kỹ thuật phần cứng máy tính, 1 kỹ thuật photocopy, 2 nhân viên kinh doanh, kinh nghiệm về q/cáo - in ấn (lương CB + huê hồng). Hồ sơ nộp tại: 7/3 Nguyễn Khắc Nhu, Q.1 (Cty TNHH Phú Thành).
CÔNG TY LD BÌNH KHÍ ĐỐT HONG LEONG SÀI GÒNcần tuyển 10 thợ sơn có kinh nghiệm sơn trên bề mặt kim loại, tuổi từ 20-35, có sức khỏe. Nộp hồ sơ tại 295/71 An Dương Vương, P.13, Q.6. Gặp C.Oanh.
CẦN TUYỂN THỢ BẠCtạo mẫu trên sáp, cẩn hột. Ưu tiên người có kinh nghiệm. Vui lòng mang theo lý lịch đến cơ sở Thăng Bình. ĐC: D22/13 Phan Anh, xã B.T.Đông, H.BChánh, ĐT: 7514078.
CÔNG TY VẬN TẢIcần tuyển tài xế lái xe container có kinh nghiệm. Địa chỉ liên hệ: 178 Bis Quốc lộ 13, ấp Trung, xã Vĩnh Phú, huyện Thuận An, tỉnh Bình Dương. ĐT: 0650.753916.
DNTN MAY MẶC CAO MINHtuyển gấp: 10 CN may tay nghề 3/7, biết may áo jacket, sơmi, áo kiểu, lương cao. 05 CN ủi TP lương trên 1.500.000đ, biết ủi các mặt hàng trên. Thời gian từ 27/9 đến 5/10/2003. Hồ sơ nộp tại 184/2 Lê Văn Sỹ, P.10, Q.PN. ĐT: 9905675.
CTY VÕ ĐÌNHcần tuyển: 3 kỹ sư xây dựng biết lập dự toán, định mức, thành thạo autocad, 1 kế toán (nam) biết lập dự toán, báo cáo thuế, lương khởi điểm 2 triệu/tháng, 10 thợ hàn lương thỏa thuận. Làm việc tại Q.12. Liên hệ: 7173546 hoặc 0908.35.8931 gặp Hương - 0913.80.1119 gặp A.Dũng.
CÔNG TY LÂN VIỄN(LAVIN) cần tuyển 4 nhân viên tiếp thị. Điều kiện: giao tiếp bằng tiếng Anh, kinh nghiệm về bảo hiểm hoặc bất động sản. Liên hệ: Phòng 500, số 7 Nam Quốc Cang, Q.1, TP.HCM. Không tiếp qua điện thoại.
CẦN TUYỂN TRƯỞNG BỘ PHẬN BÁN HÀNG.Yêu cầu: tốt nghiệp đại học chuyên ngành Marketing (hoặc Kinh tế), có kinh nghiệm đào tạo và quản lý nhân viên bán hàng, biết phát triển và gây dựng hệ thống cửa hàng và đại lý bán hàng, lương 3.000.000đ/tháng. LH: A.Hoàng 0903.82.3765.
CÔNG TY TNHH I.D HỒNG HÀ HẢItrụ sở 56/7 Vân Côi, P.7, Tân Bình. Cần tuyển gấp: thợ ủi hơi giỏi và thợ cắt giỏi, đã có kinh nghiệm. Lương ăn theo sản phẩm. Khi tới mang theo hồ sơ gặp cô Hồng. ĐT: 8659724.
DNTN NGUYÊN ĐẠIcần tuyển nhân viên (nữ) làm vàng 24K, nhân viên tiếp thị vàng 24K, 18K, trắng. Yêu cầu có kinh nghiệm. Địa chỉ: 18B/13 mặt tiền đường 3/2, P.12, Q.10.
CTY XÂY DỰNG & KD NHÀ HUY THẮNG,cần tuyển gấp: họa viên kiến trúc: 2 người. Kỹ sư & trung cấp xây dựng: 4 người. ĐK: có kinh nghiệm và giỏi vi tính trong ngành xây dựng, lương thỏa thuận. Nộp hồ sơ tại: 14 Nguyễn Xuân Khoát, P.17, TB.
CẦN TUYỂN NAM ĐẦU BẾP VÀ PHỤ BẾP VIÊT NAM, làm việc tại nước ngoài, lương cao. Mọi chi tiết liên hệ A.Phong, ĐT: 0918.12.2081.
CTY NƯỚC GIẢI KHÁTcần tuyển: 1- NV Marketing: TN ĐH Kinh tế, có KN làm Marketing trong lãnh vực giải khát, nhiệt tình, có tinh thần trách nhiệm cao, lương thỏa thuận. 2- NV kế toán: trình độ Anh Văn C, giỏi vi tính, có kinh nghiệm về XNK, lương thỏa thuận. Nhận hồ sơ đến hết ngày 7/10/2003 tại 201 Lương Nhữ Học, P.11, Q.5.
TUYỂN NV THIẾT KẾ THỜI TRANG THEO MẪU.Yêu cầu có KN làm cho các tiệm thời trang nữ, nghiêm túc trong công việc, trả lương theo khả năng. Nộp hồ sơ tại 215A Hai Bà Trưng, Q.3. Vui lòng ghi rõ số điện thoại liên lạc và mức lương mong muốn.
XƯỞNG CƠ KHÍcần tuyển 1 nam quản lý sản xuất, làm việc tại BHH, BC. Điều kiện: tuổi từ 30 trở lên, có kinh nghiệm sắp xếp SX, quản lý CN, lương thỏa thuận. H.sơ (kèm ĐT liên lạc) gởi về hộp thư: 139 Bưu điện Chợ Lớn, Q.5.
