CÔ LAN - THẦY TRÍ CÙNG TẬP THỂ GVSPchuyên Toán, Lý, Hóa, Anh, nhiệt tình, kinh nghiệm, kèm HS lớp 6-12, LTĐH, sát CT tại trường, LT 6, 9, Tú Tài, ĐH. ĐT: 9714023. THẦY TRÍ, CÔ HOA VÀ NHÓM GIÁO VIÊN NGOẠI NGỮ, nhận dạy Anh, Pháp, Hoa, Nhật, Đức, Hàn, đàm thoại, xuất cảnh. ĐT: 8646638.
TRƯỜNG DẠY NGHỀ ĐIÊN TỬ XUÂN THU CHUYÊN ĐÀO TẠO KỸ THUẬT VIÊNsửa amply, cassette, TV,Monitor, Video, Compact Disc. Có lớp dạy thành nghề không tính thời gian, cấp chứng chỉ nghề hệ quốc gia, giới thiệu việc làm, có trọ cho HS ở xa. Học tại: 491/39 Nguyễn Đình Chiểu, Q.3, ĐT: 8358300 - 8802124 - 0903.63.3263. Khai giảng 1/10/2003.
DẠY ANH, PHÁP, ĐỨC, HOA, NHẬT, HÀN, THÁI, NGA, TIỆPtại tư gia (mọi nơi), do giảng viên GV cử nhân đang dạy tại ĐH, Seameo, Indecap. Dạy đàm thoại, xuất cảnh, TM, phỏng vấn... Luyện A, B, C, Toefl, IELTS, tạo phản xạ nghe nói nhanh trong thời gian ngắn. HP: 250.000 - 300.000đ/T. Nhận thông, phiên dịch mọi trình độ. LH: 8418068 - 0908.40.3034 cô Hoàng, thầy Việt.
GV-SV NGHÈO, THẬT THÀ SIÊNG NĂNG, HIẾU HỌC, ĐỨNG TUỔInhiều kinh nghiệm dạy kèm Toán, Lý, Hóa, Văn (3b/tuần). Từ lớp 1-6: 200.000 đ/tháng, lớp 7-9: 250.000 đ/tháng. Lớp 10, 11, 12, LTĐH: 300.000 đ/tháng. GV-SV chuyên Anh, Pháp, Hoa, Nhật, Đức, Hàn, Tin học. Phản xạ nhanh, giao tiếp tốt 250.000đ - 300.000 đ/tháng. LH: 9124141 - 9124142 thầy Đức, cô Oanh. Học sinh tiến bộ rõ rệt sau 1 tháng (thử 6 ngày).
THẦY NAM, TRÍ, CÔ THÙYgiảng viên ĐH Sư phạm giàu kinh nghiệm, kèm đặc biệt đậu ĐH 2004. Toán, Lý, Hóa, Sinh (nhóm 1, 2, 5 HS, học tại nhà thầy hoặc nhà HS). Nhóm GV PTTH chuyên LHP, NK kèm 9, 10, 11, 12, Tú Tài, kèm LT HS giỏi cấp quận, TP, QG. ĐT: 8801163 - 9314176.
THẦY KHÁNH - CÔ THỦY CÙNG TẬP THỂ GV CHUYÊN TOÁN, LÝ, HÓA, ANHnhiều kinh nghiệm dạy kèm Toán, Lý, Hóa, Văn (3b/tuần). Từ lớp 1-6: 200.000 đ/tháng, lớp 7-9: 250.000 đ/tháng. Lớp 10, 11, 12, LTĐH: 300.000 đ/tháng. GV-SV chuyên Anh, Pháp, Hoa, Nhật, Đức, Hàn, Tin học. Phản xạ nhanh, giao tiếp tốt, 250.000đ - 300.000 đ/tháng. LH: 8633739 - 8900810 - 8901066 thầy Khánh, cô Thủy (nghiêm khắc, không ngại xa, thử 1 tuần).
GV-SV NGHÈO “HOÀN CẢNH KHÓ KHĂN TỰ HỌC, TỰ LO”1-6: 200.000đ; 7-9: 250.000đ; 10, 11, 12, LTĐH: 300.000đ. Anh, Pháp, Đức, Hoa, Nhật, Hàn, Thái, Organ, Piano, Guitar, Tin học, tiếp thu nhanh. HP: 200.000 - 300.000đ (thử 6 ngày). Hiệu quả sau 1 tháng. ĐT: 9912933 - 8322186 cô Kiều, thầy Đại.
THẦY DƯƠNG, CÔ THÚYGV TRƯỜNG CHUYÊN TOÁN, LÝ, HOÁ, ANH dạy HS 1-12 sát CT, tận tâm nâng đỡ HS yếu, lười, ôn căn bản, dạy nâng cao HS khá, giỏi, Lê H.Phong, N.Du, T.Đ.Nghĩa, PPSP dễ hiểu, 8461680 - 9912540. Cô Ly, thầy Trường GV tiểu học trường công, yêu trẻ, dạy lớp 1-5 chữ đẹp C.tả, Toán, T.Việt, AV, chăm học, vâng lời, HP: 200.000đ. ĐT: 8321146.
CÔ THANH, THẦY MINH, GV TIỂU HỌC,nhiều năm KN dạy trường. Kèm HS từ lớp lá, 1-5 luyện chữ đẹp, chính tả, Toán, tiếng Việt, tô màu, AV trẻ em, PPSP dễ hiểu, sát báo bài ở trường, chuẩn bị bài mới. ĐT: 8637135. Thầy Khoa, cô Thu, GV chuyên Toán, Lý, Hóa, nhận kèm TLH L6-12, luyện thi tú tài, LTĐH. ĐT: 9714023.
TẬP THỂ GIÁO VIÊN CÁC TRƯỜNG PHỔ THÔNGchuyên Toán, Lý, Hóa, Anh đứng tuổi, nhiều kinh nghiệm nhận dạy tại nhà HS (3 buổi/tuần) từ lớp 1 - 6: 200.000 đ/tháng, 7-9: 250.000 đ/tháng, 10, 11, 12, LTĐH: 300.000 đ/tháng. PPSP riêng, dạy Anh, Pháp, Đức, Nhật, Hoa, Hàn, Tin (mọi trình độ) tiếp thu nhanh trong thời gian ngắn. HP: 250.000 - 300.000đ. LH: 5101043 - 8807535 thầy Thuận, cô Mai (thử 6 ngày). Đảm bảo hiệu quả sau 1 tháng.
