TRUNG TÂM SỬA CHỮA TẬN NHÀ THANH SƠN, với 6 cơ sở khắp thành phố, chuyên đến tận nhà sửa các loại thiết bị gia đình: Điện tử, điện lạnh, điện gia dụng, anten, vi tính. Địa chỉ: 122B Đào Duy Từ, Q.10 - 116 Phan Đăng Lưu, Q.PN - 128B CMT8, Q.3 - 43 Thạch Lam, Q.TB - 124 Hậu Giang, Q.6 - 2A Nguyễn Oanh, Q.GV.
TRUNG TÂM SỬA CHỮA BẢO HÀNH ĐIỆN TỬ ĐIỆN LẠNH TÂN VIỆT HOA, chuyên sửa chữa bảo trì Sharp, Sony, Toshiba, Panasonic, TV, máy phóng, Projector, lò viba, VCD, DVD, karaoke vi tính, camera, máy lạnh, máy giặt. Với đội ngũ kỹ thuật chuyên ngành, nhận phục vụ sửa chữa tận nhà, cơ quan xí nghiệp. ĐC: 98 Lê Thị Riêng, P.BT, Q.1 - ĐT: 8358575 - 0903.71.3717.
CTY SỬA CHỮA & BẢO TRÌ ĐIỆN TỬ - ĐIỆN LẠNH T.Xchuyên: TV, VCD, DVD, Ampli, loa, vi tính, tủ lạnh, lò viba, máy lạnh, máy giặt, máy nước nóng... Tiền công: 30.000 đ/máy. Phục vụ tận nhà. Bảo hành chu đáo. LH: 102 Đinh Tiên Hoàng, P.1, Q.Bình Thạnh, ĐT: 8433338.
THU MUA MÁY VI TÍNH:mua lại giá cao phòng máy vi tính Internet, game nối mạng, phòng máy cơ quan, thanh toán tiền mặt nhanh gọn, thu mua máy tận nhà giá cao và tất cả các loại linh kiện rời, mua máy tính xách tay (Notebook, Laptop). ĐT: 8404682 - 0908.10.3979 - 0913.64.2540 chúng tôi đến liền.
BÁN 4 BỘ VI TÍNH HIỆU DELLcủa Mỹ còn mới 90%, có màn hình rộng 17", cấu hình Pentium II, Ram 128Mb, CD ROM, sound, loa đầy đủ, máy xài văn phòng, xem phim, nghe nhạc MP3, học tập... tốt. Giá 1,9 triệu (máy bán được bảo hành nghiêm chỉnh). ĐT: 0908.10.3979 - 0908.28.8785.
NHẬN SỬA CHỮA COMPUTER TẠI GIA.Nhận sửa chữa, cài đặt, nâng cấp máy tính. Nhận lắp đặt bảo trì mạng LAN, Games, sửa chữa ổ đĩa cứng, tẩy bad. Mọi chi tiết xin vui lòng liên hệ 0908.40.8695 - 0903.64.3924 gặp Triều hoặc Sang.
DV SỬA CHỮA ĐIỆN TỬ - ĐIỆN LẠNH TẬN NHÀChuyên sửa chữa: Tivi, CD, VCD, CAVS, máy lạnh, máy giặt, tủ lạnh. Với đội ngũ KTV kinh nghiệm. Bảo hành chu đáo. CẦN MUA: máy lạnh, máy giặt, tủ lạnh, TV, CD, VCD, CAVS cũ giá cao. ĐC: 36 Trịnh Đình Trọng, P.19, Q.TB - ĐT: 8606811 - 0903.99.0783.
