Niềm vui đoạt cúp của U-23 VN
TT (TP.HCM) - Từ chỗ ở ba trận trước chỉ đủ sức chơi tốt trong 60 phút/trận, các cầu thủ U-23 VN bỗng khỏe lên một cách kỳ lạ trong trận chung kết kéo dài 120 phút. Nhiều người đã ví họ là những chàng trai Phù Đổng, vươn vai cường tráng vào chiều 30-8...
Kookmin Bank mở tỉ số ở phút 11 bằng cú đánh đầu của Lee Young Min. Một phút sau, Như Thành gỡ hòa 1-1 từ chấm phạt đền. Phút 72, Yoon Sang Hyuk nâng tỉ số lên 2-1.
Đến phút cuối cùng của hai hiệp chính, Tài Em đã đưa U-23 VN bắt kịp 2-2 bằng quả đánh đầu cận thành. Ở hai hiệp phụ, khi các HLV chuẩn bị lên danh sách thi sút luân lưu 11m thì Minh Phương ghi bàn thắng vàng giúp U-23 đoạt Cúp LG 2003.
Nếu trước trận chung kết, một ai đó đưa ra dự báo như vừa tóm tắt thì hẳn sẽ bị cho là người chẳng hiểu biết gì bóng đá bởi không có một yếu tố nào về chuyên môn ở U-23 VN nhỉnh hơn đối thủ để đặt niềm tin. Ngay chính HLV Riedl cũng dự đoán chính Kookmin Bank sẽ đoạt cúp vô địch! Vậy mà U-23 VN lại chiến thắng. Lý giải thế nào về chiến thắng quá đỗi bất ngờ này?
Huy Hoàng với cái đầu băng trắng vì chấn thương nhưng vẫn chiến đấu đến cùng. Đó cũng là hình ảnh chung của U-23 VN chiều 30-8
Theo chúng tôi có ba nguyên nhân, trong đó lớn nhất là sức mạnh tinh thần. Các cầu thủU-23 VN đã làm hơn chính mình. Từ chỗ chỉ chạy tốt trong 60 phút ở ba trận trước, họ bỗng dưng trở nên khỏe một cách kỳ lạ, chạy suốt 120 phút không mệt mỏi. Lối chơi pressing toàn sân vốn tiêu hao rất nhiều thể lực, nhưng đã được các cầu thủ thực hiện một cách hoàn hảo cho đến tận phút cuối.
Để có được sức mạnh Phù Đổng này, chính các cầu thủ đã thừa nhận họ được tiếp sức rất nhiều từ khán đài. Quả thật, những làn sóng nhấp nhô trên khán đài, những tràng vỗ tay vang dội, những tiếng hò reo "Việt Nam...Việt Nam...", tiếng hát rền vang "Như có Bác Hồ trong ngày vui đại thắng"... đã giúp các cầu thủ chiến đấu không mệt mỏi.
Nguyên nhân thứ hai, đã có sự thay đổi về lối chơi của các cầu thủ U-23. Thay vì cứ đơn điệu triển khai tấn công hai biên rồi câu bổng vào giữa như ba trận trước, thì chiều 30-8 là những miếng phối hợp bóng sệt, đánh vỗ mặt vào trung lộ đối phương và mỗi khi mất bóng là lui về cản phá quyết liệt.
Cuối cùng, không thể phủ nhận trọng tài Nathaina (Thái Lan) ít nhiều đã gây ức chế cho đội khách bằng nhiều tiếng còi vượt qua cả sự nghiêm khắc (chuyện khá bình thường trong bóng đá khi đội chủ nhà bao giờ cũng được ưu ái hơn). Đơn cử như chiếc thẻ vàng thứ hai dành cho Kim Dong Min (22) ở phút 85 thật sự không hiểu phạt vì lỗi gì?
