BÁN 1 KÉT SẮT CHỐNG TRỘM - CHỐNG CHÁYhiệu Bauche Paris - NewYork mới tinh, còn bảo hành, 4 khóa mật mã, 2 ổ khóa cánh cửa 4 phía, tự động đầy chìa khi đã đóng an toàn. Trước mua 3.700.000đ nay bán 1.700.000đ. ĐC: 19/6 Trung Lang, P.12, Tân Bình. ĐT: 8494504 tới 38 Trần Mai Ninh Nguyễn Bá Tòng cũ là đường Trung Lang.
SANG GẤP MỚI 100% TỐT, BH 4 năm (có lẻ), dàn Karaoke (xịn), tivi hàng thùng, phẳng, Nhật, 21', 1.580.000đ, đầu VCD đĩa hình xịn 560.000đ, cặp loa Bosse, âm thanh trung thực, 430.000đ, ampli 500W lọc nhạc, hát hay California 530.000đ. ĐC: TK 24C/2A Nguyễn Cảnh Chân, P.Cầu Kho, Q.1. ĐT: 0958.85.7679 (Phương).
SANG GẤP MỚI 100%dàn karaoke BH 4 năm, ampli karaoke đời mới "xịn" 5,2 triệu, đĩa hình VCD/MP3 "xịn" 550.000đ, cặp loa Bose, âm thanh trung thực 400.000đ, tivi hàng thùng phẳng Nhật 21": 1.520.000đ, 15": 920.000đ. ĐC: 33/73 tổ 33 ấp 6 Bình Hưng Hòa, BC. ĐT: 0908.48.5362 A.Nam.
KHÔNG NGƯỜI QUẢN LÝcần sang CLB bida Phi Hùng, DT: 270m2, toàn bộ xe để trong mặt bằng. Mặt tiền đường Nguyễn Oanh, cách cầu An Lộc 800m. Xin gặp Phi Hùng, ĐC: 62/695A Nguyễn Oanh, P.17, Q.GV. ĐT: 8950261.
CẦN SANG GẤP CÁC DỤNG CỤbán đĩa nhạc gồm (kệ + quầy) còn mới. LH: 0908.10.1312 gặp Huy.
KHÔNG NGƯỜI QUẢN LÝsang quán cà phê Bạn và Tôi, DT ngang 6,5m, dài 10m, có truyền hình cáp, giá sang 27 triệu có 3,2 triệu tiền cọc. MB 1,6 triệu/tháng. Liên hệ: 0918.63.4338 - Út.
KHÔNG NGƯỜI TRÔNG COIcần sang gấp quán cà phê nhạc Phố Lam, giấy phép KD dài hạn, lượng khách ổn định. GIá 45.000.000đ, cọc 20.000.000đ. ĐC: 88/79/57 BHTQ, P.9, Q.3 (hướng kênh Nhiêu Lộc). LH: 0903.67.2654 gặp Trang.
XUẤT CẢNH CẦN SANG NHƯỢNG GẤPnhà hàng và quán cà phê đang hoạt động tốt. Địa chỉ: 15 Nguyễn Văn Tráng, Phường Bến Thành, Q.1, TP.HCM (gần siêu thị Nhật Nam). Giá thuê mặt bằng 7 triệu/tháng. Liên hệ ĐT: 0903.92.9596.
ĐI XUẤT CẢNH CẦN SANG GẤPtiệm áo cưới (miễn trung gian). Địa chỉ: 103 đường Thống Nhất, Đức Trọng, Lâm Đồng, Đà Lạt. ĐT: 063.841224 (gặp cô Ánh).
KHÔNG NGƯỜI QUẢN LÝcần sang gấp cửa hàng quần áo thời trang đang kinh doanh bên hông chợ Tân Bình. Giá 27 triệu (cả cọc 5tr). LH: 1 Lê Minh Xuân, P.8, Tân Bình. ĐT: 0903.99.2723 (Cô Trang).
KHÔNG NGƯỜI TRÔNG COIcần sang gấp quán cà phê Ấn Tượng, 155 Trần Huy Liệu, quán trang trí dễ thương mặt bằng rộng rãi. Liên hệ số ĐT: 0913.68.2310 hoặc 8457907.
CẦN SANG NHÀ THUỐC TÂYmặt tiền số 55 Âu Cơ, P.4, Q.11, đã kinh doanh gần 2 năm. Liên hệ số điện thoại: 8554504 gặp Thanh Mai.
