BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH - SX - TM HUYỀN THÔNG. Giấy CN ĐKKD số 4102017311 do Sở KHĐT TP.HCM cấp ngày 19/8/2003. ĐC: 142/5 đường Trung Mỹ Tây, P.Trung Mỹ Tây, Q.12. Sản xuất mua bán tăm các mặt hàng tre trúc. Vốn điều lệ: 800 triệu đồng.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH DỊCH VỤ DU LỊCHvà công nghệ thông tin PT.Q. GPKD số 4102017068 do Sở KHĐT cấp 4/8/2003. VP: 72/5 Huỳnh Văn Bánh, P.15, Q.Phú Nhuận. ĐT: 8446263. Ngành nghề: du lịch lữ hành - thiết kế mẫu và trang Web. Vốn điều lệ 300 triệu.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH QUANG THIÊN, trụ sở: 521/11B CMT8, P.13, Q.10. Số GPKD: 4102017317 do SKHĐT cấp ngày 19 tháng 8 năm 2003. Vốn điều lệ: 400.000.000đ. Ngành, nghề kinh doanh: thiết kế tạo mẫu, dịch vụ in ấn (không in), dịch vụ quảng cáo...
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH SAO THIÊN.Tên giao dịch: Sao Thien Co., Ltd được thành lập theo GP số 4102017603 do Sở KH & ĐT cấp ngày 05/9/03. ĐC: 198 Hoàng Hoa Thám, P.12, Q.Tân Bình, TP.HCM. ĐT: 08.8116991 - Fax: 08.8116991. Ngành nghề KD: mua bán máy thêu, linh kiện máy thêu. Vốn điều lệ: 77.500.000đ.
BỐ CÁO THÀNH LẬP DNTN APTC.Giấy CN ĐKKD số 4101006914 do Sở KHĐT cấp ngày 1/9/2003. Ngành nghề KD: bán linh kiện máy tính, mực in, sửa chữa máy văn phòng. Vốn đầu tư: 100.000.000đ. Trụ sở: 309 đường 3/2, P.10, Q.10. ĐT: 8347746.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CÔNG TY TNHH MINH THUẬN PHÁT. Địa chỉ: 199/3 Lê Quang Định, P.7, Q.Bình Thạnh. GCNĐKKD số 4102004382 do Sở KH-ĐT TP.HCM cấp ngày 3 tháng 4 năm 2001. Ngành nghề: trồng cao su, sơ chế mủ cao su, trồng rừng. Người đại diện theo pháp luật: Nguyễn Thị Thanh Hoa. Vốn điều lệ: 5.000.000.000đ (năm tỉ đồng).
BỐ CÁO THÀNH LẬP DOANH NGHIỆP THƯƠNG MẠI NAM - HÙNG.Giấy phép đăng ký kinh doanh 4101006871 do Sở KHĐT cấp ngày 22/8/2003. Địa chỉ: 31/6B ấp 3 xã Bình Hưng Hòa, Bình Chánh. Chuyên mua bán ống nước và phụ kiện sắt hình U I V, sắt vuông, sắt tấm. Vốn điều lệ: 500.000.000đ.
BỐ CÁO THÀNH LẬP CTY TNHH ÍCH TRÂN, GPĐKKD số 4102017444 do Sở KH-ĐT cấp ngày 27/8/2003. VĐL: 500.000.000đ. ĐC: B106 Bạch Đằng, P.2, TB. Ngành KD: DVTK trang Web, tiếp thị, NCTT. Mua bán hàng TCMN, hàng lưu niệm, TB Y tế, dcụ, TBTN và vật tư - phụ tùng, DV bảo dưỡng, bảo trì TB.
BỐ CÁO ĐỔI TÊN CÔNG TY.Tên cũ: Cty TNHH TM&DV máy thiết bị văn phòng Tân Chân Tín. Tên mới: Cty TNHH Công nghệ Tin học Chân Tín Lê Trứ. GCNĐKKD số 4102016086 do Sở KHĐT cấp ngày 4/6/03. ĐC: 111 Dân Chủ, P.Bình Thọ, Q.Thủ Đức.
BỐ CÁO GIẢI THỂ DNTN TÂN QUANG LINH,GPKD số 4101005794 do Sở KH&ĐT cấp 25/6/2003. ĐC: 1D/5 Phan Văn Trị, P.7, Gò Vấp. Đang tiến hành giải thể, trong vòng 30 ngày kể từ ngày đăng báo, yêu cầu các ĐV, cá nhân đến giải quyết, quá thời hạn trên DN không chịu trách nhiệm.
BỐ CÁO GIẢI THỂ CÔNG TY TNHH SAO MỚI.ĐC: 160 Triệu Quang Phục, P.11, Q.5. Giấy CN ĐKKD số 049330 do Trọng Tài Kinh tế TP.HCM cấp ngày 31/3/1993. Nay bố cáo giải thể. Trong 30 ngày kể từ ngày bố cáo, yêu cầu các đơn vị, cá nhân đến giải quyết công việc. Quá thời hạn trên, Cty không chịu trách nhiệm khiếu nại về sau.
BỐ CÁO GIẢI THỂ CTY TNHH TM-DV HOÀNG MINH ĐỨC.ĐC: 170 Hùng Vương, P.12, Q.5. Giấy ĐKKD số 4102015184 do Sở KH-ĐT cấp ngày 17/4/2003 đang tiến hành giải thể, trong vòng 30 ngày, từ ngày đăng báo, các ĐV, cá nhân đến giải quyết, quá thời hạn trên DN không chịu trách nhiệm về sau.
