Phó tổng ký LHQ Z.Diabré(trái) và Phó thủ tướng Vũ Khoan
TT(Hà Nội) - Bên lề lễ kỷ niệm 25 năm quan hệ đối tác VN - UNDP, ông Zéphirin Diabré - Phó tổng thư ký Liên Hiệp Quốc, phó tổng giám đốc UNDP - đã gặp gỡ, trao đổi với các phóng viên về các vấn đề của VN. Báo Tuổi Trẻ có bài lược thuật về cuộc trao đổi này.
*Tuổi Trẻ: VN hiện đã khác rất nhiều so với thời điểm 25 năm trước khi bắt đầu nhận sự hỗ trợ của UNDP. Theo ông, tình hình phát triển mới của VN mang lại những thách thức nào trong sự hợp tác giữa VN và UNDP?
- Ông Z.Diabré: Tôi rất tâm đắc với các ví dụ ông Jordan Ryan đưa ra về việc mở rộng quá trình lựa chọn của mỗi người dân tại VN, kết quả của chính sách đổi mới. Ông Ryan kể về một cô gái bị bại liệt nhưng đã vươn lên trong học tập và hiện có một vị trí làm việc ở Công viên phần mềm Quang Trung, hoặc một thanh niên bị nhiễm HIV được lên truyền hình vì đã vượt qua số phận, học tiếng Anh để tuyên truyền về HIV/AIDS cho mọi người.
Những ví dụ này tượng trưng cho các vấn đề về giới, người khuyết tật, HIV/AIDS, bất bình đẳng... mà VN phải giải quyết một cách mạnh mẽ. Sau thách thức tự đưa mình ra khỏi đói nghèo thì những vấn đề tôi vừa nêu trên là những vấn đề mà VN cần ngăn chặn ngay lập tức.
Điều này đặt ra một thách thức mới trong quá trình hợp tác giữa VN - UNDP chứ không chỉ dừng lại ở những chỉ số giảm nghèo ấn tượng nữa. Ngoài ra, chúng tôi cho rằng việc thúc đẩy khu vực tư nhân tại VN, trợ giúp VN có một hệ thống hành chính tốt hơn, tăng cường năng lực cho các nhân viên trong hệ thống hành chính cũng sẽ là những vấn đề nhiều thách thức cho hợp tác hai bên trong thời gian tới.
“Trong một phần tư thế kỷ qua, mối quan hệ đối tác của chúng ta đã trở nên sâu đậm hơn, rộng mở hơn và đơm hoa kết trái, trong quá trình đất nước VN chuyển từ chiến tranh sang hòa bình, từ chia cắt sang thống nhất, từ bị cô lập sang hòa nhập...
Ngày nay, VN đã trở thành một đối tác có quyết tâm và tinh thần xây dựng cao độ trong nỗ lực chung của chúng ta nhằm thực hiện thành công các mục tiêu thiên niên kỷ...”.
Trích điện mừng của Tổng thư ký Liên Hiệp Quốc Kofi Annan nhân kỷ niệm 25 năm quan hệ đối tác VN - UNDP
*Sài Gòn Giải Phóng: Ông có thể nói rõ hơn về sự trợ giúp của UNDP đối với việc gia nhập WTO?
- Cần biết rằng việc hỗ trợ VN hội nhập luôn là ưu tiên của chúng tôi. Ví dụ nhiều năm trước đây chúng tôi đã tích cực hỗ trợ VN gia nhập ASEAN. Một trong những điểm cần thiết là VN phải chỉnh sửa luật hoặc đưa ra một số luật mới, điều chỉnh một số lĩnh vực của nền kinh tế để phù hợp với luật chơi của WTO. UNDP đã hỗ trợ VN trong việc soạn thảo Luật cạnh tranh và đang giúp đỡ VN dự thảo một số luật khác.
Tuy nhiên, chúng tôi có cách nhìn riêng của mình đối với các vấn đề toàn cầu hóa và phát triển. Chúng tôi cho rằng quá trình phát triển phải lấy con người là trung tâm và toàn cầu hóa phải đưa lại lợi ích cho người nghèo. Chúng tôi muốn tạo ra sự liên kết trong việc hỗ trợ VN gia nhập WTO với các chính sách hướng về người nghèo, và không những vậy, giúp đỡ VN thực hiện các mục tiêu thiên niên kỷ.
*Tuổi Trẻ: Quê hương ông, Burkina Faso nói riêng và nhiều nước châu Phi nói chung đang nỗ lực giảm nghèo, phát triển kinh tế. Liệu hai bên có thể chia sẻ những bài học nào?
- Tôi được biết hợp tác giữa VN và châu Phi không những quan trọng mà còn là mối quan tâm trong chương trình nghị sự của Chính phủ. Mọi người đều tin rằng cả VN và các nước châu Phi có thể chia sẻ và học tập nhiều điều lẫn nhau. Trong quá trình phát triển kinh tế, VN có rất nhiều kinh nghiệm mà các nước châu Phi có thể học hỏi và ngược lại.
Nhưng theo tôi, riêng với vấn đề xóa đói giảm nghèo tôi tin rằng VN sẽ là nước cung cấp các bài học kinh nghiệm cho các nước. VN đã rất thành công và là tấm gương cho các nước, trong đó có cả Burkina Faso, đất nước của tôi. Về chính sách, châu Phi có thể học hỏi và lấy cảm hứng từ VN để giảm nhanh chóng những người sống dưới mức nghèo khổ.
Đặc biệt trong vấn đề đảm bảo an ninh lương thực, đó là kinh nghiệm quí. Tôi cũng đã đề cập với ông Vũ Khoan việc tạo ra một cơ chế hợp tác VN - UNDP - châu Phi hiệu quả. Ông Vũ Khoan nói ông muốn châu Phi trở thành một điểm đến hấp dẫn của các nhà đầu tư VN. Tôi nghĩ hai bên hoàn toàn có thể tăng giao thương; ví dụ VN là nước nhập khẩu bông của Trung Quốc và một số nước khác, trong khi đó giá bông ở châu Phi rất rẻ.
*Tiền Phong: Xin ông cho biết phương hướng hợp tác giữa UNDP và VN trong thời gian tới?
- VN đã đạt được thành công ấn tượng về kinh tế, nhất là về tăng trưởng GDP. Các nước khác cùng lắm chỉ đạt mức tăng 4-5% trong khi VN nhiều năm qua duy trì được mức tăng từ xấp xỉ 7% trở lên. Nhưng tôi cho rằng sự phát triển này bản thân không đủ giúp giải quyết các vấn đề của VN. Các vấn đề tăng cường thu hút đầu tư nước ngoài, tiến bộ về quản trị quốc gia... sẽ là những vấn đề mấu chốt để VN phát triển hơn nữa và UNDP sẵn sàng tham gia tích cực trong các lĩnh vực này.
