Nữ võ sĩ wushu tài sắc vẹn toàn, Nguyễn Thúy Hiền sẽ đại diện hơn 700 VĐV chủ nhà cầm ngọn đuốc vinh dự từ lăng Bác về thắp sáng đài lửa tại sân vận động quốc gia trong lễ khai mạc SEA Games 22. Theo ông Hoàng Vĩnh Giang, Thúy Hiền (ảnh) xứng đáng nhất ở trọng trách này.
Hà Nội với biện pháp "1 trong 1"!
Nhằm hạn chế tối đa tình trạng ùn tắc giao thông trong thời gian diễn ra SEA Games 22, ban tổ chức SEA Games tại Hà Nội đã bố trí VĐV ở theo từng môn như tại Jakarta 1997 chứ không tập trung mỗi quốc gia thành một đoàn như phần lớn các kỳ SEA Games khác. Cách bố trí này không chỉ thuận tiện cho việc tổ chức di chuyển mà còn công bằng hơn.
5 triệu chữ ký ủng hộ SEA Games của sinh viên - học sinh
Bộ Giáo dục - đào tạo phối hợp với Ủy ban TDTT tổ chức cuộc vận động “5 triệu chữ ký ủng hộ SEA Games 22”. Mục đích cuộc vận động nhằm tuyên truyền, vận động học sinh - sinh viên trong cả nước tham gia hưởng ứng chương trình chào mừng SEA Games 22.
Đường sắt VN giảm giá vé
Tổng công ty Đường sắt VN đã quyết định giảm 90% giá vé cho VĐV, HLV các đoàn tham dự SEA Games 22 và phát hành thẻ giảm 50% giá vé cho mọi đối tượng đi trên các đoàn tàu tăng cường phục vụ SEA Games 22 để nhân dân được xem thi đấu tại tất cả địa điểm thi đấu trong cả nước.
Petrolimex - nhà tài trợ thứ 23
Có 33 điểm cung cấp xăng dầu miễn phí cho BTC SEA Games, một số đoàn thể thao quốc tế và một số đội tuyển VN ở các địa phương diễn ra SEA Games 22. Đó là quyết định được tổng giám đốc Petrolimex Trần Văn Đức thông báo trong lễ ký kết tài trợ với BTC SEA Games ngày 24-9. Petrolimex đã chính thức trở thành nhà tài trợ thứ 23 của SEA Games. (Tr.Vũ)
Kỷ luật trước SEA Games?
Phó trưởng tiểu ban thường trực ban tuyên truyền - báo chí SEA Games Lê Anh Thơ nhiều khả năng sẽ bị nhận hình thức kỷ luật khiển trách sau vì có trách nhiệm lớn trong sự cố “nhái” kịch bản lễ khánh thành SVĐ quốc gia vừa qua. Hội đồng thi đua - khen thưởng - kỷ luật Ủy ban TDTT sẽ họp trong tuần này để ra quyết định chính thức. Hình thức kỷ luật dự kiến ban đầu là cảnh cáo nhưng đang được xem xét lại vì cho rằng quá nặng.
