Beckham đã thành công trong màu áo mới
TT - Những bàn thắng, những đường chuyền cho đồng đội ghi bàn trong các trận đấu gần đây ở Liga (Giải vô địch Tây Ban Nha) và Champions League đã giúp chàng tiền vệ người Anh David Beckham có một chỗ đứng vững chắc trong lòng cổ động viên Real Madrid.
Trên sân Bernabeu, mỗi khi Beckham xuất hiện khán đài luôn tràn ngập biểu ngữ và những tiếng hô vang tên anh. Với cổ động viên Real, Beckham đã là một ngôi sao thực thụ - một cầu thủ đóng góp cho chiến thắng của đội bóng bằng tài năng chứ không chỉ đơn giản với nhãn hiệu thương mại mang tên “Becks”.
Để đạt được điều này, Beckham đã phải phấn đấu cật lực trong bốn tháng qua ở Tây Ban Nha. Cuộc sống của anh và vợ cùng hai con trai đã hoàn toàn bị đảo lộn khi phải học làm quen với một nền văn hóa khác, học tiếng Tây Ban Nha…
Có lúc báo chí Anh đã đồn ầm lên chuyện anh và vợ Victoria sắp chia tay vì lục đục do áp lực của cuộc sống mới. Đối diện với tin đồn quái ác như thế, Beckham tỏ ra rất chín chắn: “Tôi buồn vì không được gần vợ thường xuyên nhưng tôi vẫn yêu Victoria vô cùng…”
Khó khăn trong cuộc sống là một, khó khăn trên sân bóng còn gấp vạn lần. Trong một đội bóng có quá nhiều ngôi sao như Real, Beckham phải cạnh tranh khốc liệt để tìm suất thi đấu trong đội hình chính.
Anh liên tục bị thử thách ở nhiều vị trí, khi tiền vệ cánh phải quen thuộc, khi tiền vệ trụ. Nhưng ở vị trí nào Beckham cũng hoàn thành nhiệm vụ được giao. Trong ba trận gần nhất có mặt Beckham ở Liga, Real đã ghi được 11 bàn thắng. Ở trận thắng Marseille 4-2 tại Champions League giữa tuần qua, Beckham là nhân vật xuất sắc nhất trận. Ba ngày sau đến trận gặp Malaga ở Liga, anh ghi một bàn giúp Real thắng 3-1 ngay trên sân khách La Rosadela...
HLV Carlos Quieroz nhận xét Beckham thành công vì anh có một ý chí phấn đấu phi thường. Là một ngôi sao lớn, nhưng Beckham chưa bao giờ đến sân tập muộn và luôn là người rời sân sau cùng. Nhờ siêng năng luyện tập và có cuộc sống mẫu mực ngoài sân bóng nên Beckham là cầu thủ có thể lực tốt nhất Real. Thống kê sau ba trận đấu ở Liga cho thấy Beckham là người chạm bóng nhiều hơn, có nhiều đường chuyền hơn và phát động tấn công nhiều hơn bất kỳ cầu thủ nào.
Mối quan hệ giữa anh với các ngôi sao khác ở Real ngày càng khắng khít chứ không như dự báo ban đầu! Trên sân tập, mỗi khi rảnh rỗi người ta thường thấy anh nhờ Roberto Carlos và Luis Figo dạy cách phát âm tiếng Tây Ban Nha. Beckham tâm sự nhờ Carlos, Figo nên việc học ngôn ngữ mới của anh diễn ra khá trôi chảy. Đêm về Beckham rất hiếm khi bước ra khỏi nhà. Anh dành thời gian chơi với con, xem tivi hoặc cặm cụi học tiếng bản xứ.
Beckham hiện tại so với thời World Cup 1998 - giải đấu mà anh bị thẻ đỏ khiến đội Anh thua Argentina ở vòng 2 - đã là một con người mới. Anh trở nên chín chắn, dám đương đầu với khó khăn và vượt qua nó. Beckham của hôm nay đã làm Ronaldo phải thốt lên: “Tôi tự hào khi được sát cánh cùng Beckham”.
