Giám đốc CIA G. Tenet, theo trích dẫn trong sách, nhận trách nhiệm "cho bất kỳ lỗi lầm nào liên quan tới sự kiện 11-9" vì "không ai hoàn hảo"!
TT - Trong quyển sách The CIA at war - sắp xuất bản trong tháng 10 mà một số nội dung được Reuters công bố hôm 22-9 - tác giả Ronald Kessler, một nhà báo điều tra và tác giả nhiều quyển sách về CIA và FBI, đã mô tả chi tiết hoạt động tình báo tại Iraq nhằm hỗ trợ cuộc xâm lược của Mỹ lật đổ chế độ Saddam.
Kessler đã phỏng vấn giám đốc Cục Tình báo trung ương Mỹ (CIA) G. Tenet và nhiều quan chức tình báo cao cấp khác, và chính CIA cung cấp hình ảnh cho quyển sách. Tác giả cho biết: “Trong Hồi giáo cũng như trong một số tôn giáo khác, bất cứ ai cũng có thể tự nhận mình là một giáo sĩ.
Vì thế, bên cạnh việc chi tiền mua chuộc một số giáo sĩ (thật), CIA còn tạo ra những giáo sĩ giả bằng cách tuyển mộ các điệp viên có thể đóng vai trò lãnh đạo giáo dân...”. Một quan chức CIA kể: “Chúng tôi tiếp sóng các đài phát thanh và kêu gọi ủng hộ các giáo sĩ này. Đó là cách chúng tôi tạo ra các tín đồ Hồi giáo ôn hòa” (dễ bị lung lạc hơn trước các lập trường của Mỹ - ND).
Thêm một quân nhân Mỹ phục vụ tại trại Guantanamo (Cuba) bị cáo buộc làm gián điệp: Ahmad Al Halabi, 24 tuổi, người Mỹ gốc Syria, làm phiên dịch cho các nhà điều tra quân sự thẩm vấn các tù nhân Taliban và Al Qaeda.
Bản cáo trạng buộc Al Halabi đã gửi tin tình báo, tên tuổi, số tù của tù nhân bằng email tới một “kẻ thù đã được nhận dạng”.
Bản tin điện tử của Đài NBC dẫn lời các quan chức Mỹ cho biết ngoài Halabi còn ba kẻ tình nghi - cũng là quân nhân - có thể bị bắt do nằm cùng đường dây. Cả bốn người này đều là tín đồ Hồi giáo.
Cũng trong quyển sách, Kessler cho biết CIA đã cài những camera cực nhỏ để theo dấu tổng thống Saddam Hussein, các con của ông ta cùng những quan chức khác, và giám sát vị trí quân đội Iraq cùng những nơi tình nghi có vũ khí hủy diệt hàng loạt (WMD). Những đèn hiệu điện tử đã được gắn dưới gầm các ôtô mà Saddam có thể sử dụng và những bộ cảm biến ghi hình bằng rađa được kéo lê khắp mặt đất để tìm hầm ngầm và các kho chứa.
Tuy nhiên tác giả không cho biết các hoạt động này được tiến hành khi nào. Lo sợ Saddam có thể cho nổ các giếng dầu, CIA và các lực lượng đặc nhiệm đã trả tiền cho những người Iraq canh gác các giếng dầu để họ cắt dây dẫn chất nổ khi chiến tranh bùng nổ.
Để liên lạc với các điệp viên Iraq, CIA đã trang bị cho họ những điện thoại vệ tinh (giấu trong các khẩu súng trường), các máy tính cá nhân có cài những chương trình đặc biệt (có thể giúp gửi và nhận các tư liệu mã hóa) giấu trong các món đồ chơi vô thưởng vô phạt.
CIA còn sử dụng những đặc vụ từ các cơ quan tình báo Ả Rập (trong đó có Jordan, Syria và Ai Cập) để thâm nhập Al Qaeda dọ thám, đồng thời gieo rắc nghi kỵ để những thành viên trong hệ thống này giết chóc lẫn nhau.
