Em Phạm Thị Ngân đang nhận báo lúc 3g sáng 22-8-2003 tại đại lý báo 136 Cách Mạng Tháng Tám, Q.3, TP.HCM
TT (TP.HCM) - “Em chỉ mong ngày nào báo cũng hay để mọi người mua nhanh. Bán nhiều lời nhiều, đỡ hơn, đi mỏi bao nhiêu cũng quen”- đó là tâm sự chân thật của cậu bé có biệt danh Chuột (hàm răng trên sún gần hết) bán báo dạo mà chúng tôi gặp tại trạm xe buýt Bến Thành.
Những đôi chân nhỏ vòng quanh
Vừa gặp em Phạm Thị Ngân trên đường Điện Biên Phủ, Q.3, TP.HCM vài giờ sau chúng tôi lại gặp em trên đường Ba Tháng Hai, Q.10, hơn 3 giờ chiều nhưng em còn ôm trên tay hơn 30 tờ báo và tạp chí, trong đó có hơn 10 tờ thuộc các loại không trả lại được.
Em nói: “Hôm nay em bán hơi ế nên về trễ một chút. Bán ở ngoài chẳng sao chứ bán trong bệnh viện mấy chú bảo vệ chửi dữ lắm, có chú đá từ sau lưng nữa. Chửi thì gắng nhịn, đá đau dữ lắm nhưng không khổ bằng bị tịch thu báo, chiều đền tiền hết lời luôn”.
Nhà tận Quảng Xương, Thanh Hóa, Ngân học hết lớp 5, vào TP bán báo được hơn ba năm. Phạm Thị Phượng (11 tuổi), em gái của Ngân đang học lớp 4, cũng vào bán với chị được hai năm nay. Nghề đi biển chỉ giúp ba Ngân mỗi ngày kiếm 7.000 - 10.000 đồng; còn mẹ Ngân mắc bệnh đau đầu, phải mua thuốc tận Hà Nội chữa trị. Thế là chị em Ngân đi về phương Nam.
Mỗi ngày cô bé thức dậy lúc 3 giờ sáng, thời gian mà nhiều đứa trẻ ở độ tuổi 13 như em đang chăn êm nệm ấm ngủ ngon lành. Ngân khệ nệ ôm hơn 170 tờ báo và tạp chí ra một góc sân ngồi lồng những tờ báo ruột vào trong trang bìa. 4g30 em chạy vào phòng trọ kêu em gái thức dậy.
Bắt đầu cuộc bộ hành với khối báo mười mấy ký trên tay, mỗi em đi một hướng nhưng lần lượt qua các con đường: Cách Mạng Tháng Tám, Nguyễn Thượng Hiền, Điện Biên Phủ, ghé vào chợ Vườn Chuối, Bệnh viện Bình Dân...
Khoảng 6g sáng, ăn một tô hủ tiếu 2.000 đồng, sau đó các em đi tiếp đường Cao Thắng, Ba Tháng Hai, Lý Chính Thắng… bỏ mối gần 30 tờ, ngọt ngào mời khách mua cho đến khi hết báo (dù lúc đó 3g chiều hay thành phố sắp lên đèn) mới về nấu cơm ăn, thường là rau muống và một món kho mặn.
Chân mỏi nhừ vì rong ruổi khắp đường phố, cánh tay cũng đầy những lằn cấn của báo, nhưng chưa bằng lòng với số tiền lời kiếm được (khoảng 80.000 đồng), chị em Ngân lại bán thêm kẹo chewing gum trước Trung tâm Văn hóa Q.3 (126 Cách Mạng Tháng Tám, Q.3) vào buổi tối. Khuya, “hai đôi chân nhỏ” mới quay về nhà trọ… Và lại chuẩn bị cho một ngày “đưa tin” mới.
Nghề nuôi người, người nuôi ước mơ
23 tuổi nhưng Trương Quang Trung (quê ở xã Tịnh Châu, huyện Sơn Tịnh, Quảng Ngãi) đã bảy năm hành nghề bán báo dạo! Bảy năm đó đôi chân Trung đã đặt lên khắp các nẻo đường TP, trung thành với “chiêu thức”: đọc báo trước, rao hấp dẫn.
Mang nỗi ray rứt vô bờ về chuyện bỏ học thời lớp 7 vì nhà nghèo nên trong lòng Trung nung nấu một ước mơ dành cho... người khác: có thu nhập để nuôi em Thành ăn học. Đó là người duy nhất trong nhà Trung được đi học.
Chuyện cổ tích đã được viết khi Thành đậu vào đại học tại TP.HCM. Trung càng quyết bám nghề để nuôi em ăn học đến nơi đến chốn. Và mới đây đứa em ấy đã ra trường, về quê xin được việc trong một công ty xây dựng. Trung không tả được niềm vui khôn cùng này.
10 năm thâm niên trong nghề, đó là con số kỷ lục của cô gái 24 tuổi Phạm Thị Thanh Thảo lưu lạc từ làng quê Quảng Ngãi vào TP.HCM bán báo. “Đi bán báo có mỏi rã chân cũng không bằng ở nhà làm ruộng, vừa cực lại vừa không đủ ăn” - Thảo cho biết.
Mỗi ngày Thảo bán hơn 60 tờ báo Tuổi Trẻ và các loại báo khác. Tiền lời được Thảo gửi lại dì Tư đại lý báo cất giữ, hằng tháng lấy ra đóng tiền nhà, tiền ăn và gửi về cha mẹ lo cho hai đứa em ăn học. “Ngày trước mình rất thích được đến trường nhưng vì nhà quá khó khăn nên phải nghỉ, bây giờ đi bán có tiền phải cố gắng chi viện cho hai đứa em ăn học, mong sao chúng sẽ học thay cho mình”- Thảo cũng lại ấp ủ một ước mơ không phải cho chính mình.
Còn Lê Thị Kim Thu 13 tuổi, có cha mẹ nghiện ma túy bị bắt, hiện hai chị em cô bé phải sống với bà cố 73 tuổi ở P.10, Q.4. Ngày nào Thu cũng dậy từ tờ mờ sáng để lấy báo đem đi bán lo tiền cơm. Nhọc nhằn nhưng tối thứ hai, tư, sáu hằng tuần cô bé lại cắp sách đến với lớp học tình thương nằm sâu trong con hẻm 122 Tôn Đản với lý do “chỉ vì em thích là người biết chữ”.
Trong lớp học ban đêm ấy còn ấp ủ hi vọng của những bạn trẻ bán báo khác như Tiểu Thy, Tiểu Linh, Tranh Kha…
Sự quan tâm của các đoàn thể, địa phương đối với những cảnh đời khó khăn chính là chỗ dựa không chỉ của một ngày khó nhọc mưu sinh mà còn của cả tương lai các em.
