Tân chủ tịch Ủy ban Quốc phòng Kim Jong Il
Sáng nay, 3-9, Quốc hội CHDCND Triều Tiên đã phê chuẩn quyết định tăng cường lực lượng đánh chặn hạt nhân (NDF) nhằm đáp trả chính sách thù địch của Mỹ. Ngoài ra, Quốc hội nước này còn khẳng định thông báo của Bộ Ngoại giao về việc Bình Nhưỡng ''không muốn tham gia'' các cuộc hội đàm đa phương trong tương lai về kế hoạch hạt nhân hồi tuần trước là việc làm đúng đắn.
Hãng thông tấn trung ương Triều Tiên trích tuyên bố của Quốc hội nước này cho biết, "sẽ áp dụng các biện pháp thích đáng để bảo vệ đất nước. Và vấn đề hạt nhân đã đi tới ''giai đoạn cuối cùng'' khi chính quyền Tổng thống Bush luôn dùng các chính sách thù địch đối với Bình Nhưỡng".
Quyết định bất ngờ này của Hội đồng nhân dân Tối cao phản ánh tuyên bố cứng rắn hồi cuối tuần trước của Bộ Ngoại giao Bắc Triều Tiên về đàm phán 6 bên. Tuy nhiên, quan điểm này lại mâu thuẫn với thông tin của KCNA hôm thứ hai rằng Bình Nhưỡng sẵn sàng giải quyết cuộc khủng hoảng thông qua đối thoại.
Trước đó, trong cuộc hội đàm 6 bên tại Bắc Kinh, một quan chức Mỹ giấu tên cho biết đại diện CHDCND Triều Tiên cảnh báo rằng nước này có thể thử nghiệm thiết bị hạt nhân để chứng tỏ sức mạnh hạt nhân của mình.
Cũng trong phiên họp đầu tiên của Quốc hội mới, ngoài việc đi tới quyết định ủng hộ kế hoạch hạt nhân đánh chặn, các uỷ viên đã nhất trí bầu lại nhà lãnh đạo Kim Jong Il là Chủ tịch Uỷ ban Quốc phòng, chỉ huy 1,1 triệu binh sĩ.
Hôm thứ hai, thứ trưởng ngoại giao Trung Quốc Vương Nghị nói với các phóng viên ở Manila rằng ông coi Mỹ là "trở ngại chính" trên đường tìm kiếm giải pháp hoà bình cho vấn đề hạt nhân Triều Tiên. Quan điểm này được phát ngôn viên ngoại giao Kong Quan lặp lại trong buổi họp báo thường kỳ hôm qua. "Cách mà Mỹ đe doạ CHDCND Triều Tiên - đây là vấn đề cần được bàn luận trong vòng đàm phán tới", ông Kong nói, và nhận xét rằng chính sách của Mỹ đối với Bình Nhưỡng là "tiêu cực".
Giới quan sát hội đàm 6 bên nhận định rằng đối thoại sẽ đổ vỡ trừ phi Washington có một chiến lược thương thảo mềm dẻo hơn, đảm bảo an ninh cho Bình Nhưỡng, đồng thời với việc yêu cầu nước này từ bỏ hạt nhân, chứ không đòi bên kia nhân nhượng trước. "Có một cảm giác chung là Mỹ đang gây khó khăn", Chu Shulong, chuyên gia về quan hệ quốc tế đại học Thanh Hoa, nói. "Trung Quốc muốn các bên sẵn sàng tiến hành các bước đi cần thiết, và không thể hiểu được vì sao điều đó lại là vô lý".
