Người hồi giáo Shiiteđổ đến thành phố thành
Cảnh sát Iraq cho biết đã bắt giữ 19 người, nhiều người nước ngoài tự nhận có liên hệ với nhóm Al Qaeda.
7 lần thoát chết
Là nhà chính trị dòng Hồi giáo Shiite nổi tiếng nhất của Iraq, ông Al-Hakim (64 tuổi) chống lại sự chiếm đóng của Mỹ nhưng vẫn sẵn sàng chơi một canh bạc chờ đợi hơn là đối đầu trực tiếp với lực lượng Mỹ. Ông muốn Iraq trở thành một nước Hồi giáo hiện đại, không cực đoan và không phụ thuộc vào các thế lực bên ngoài. Ông cũng từng nói ông muốn có một hệ thống bầu cử tự do tại đây.
Sửng sốt trước vụ đánh bom, các quan chức Mỹ và Iraq hôm qua cho biết đang thảo luận về khả năng thành lập một lực lượng bán quân sự Iraq rộng lớn nhằm cải thiện an ninh tại Iraq.
Lực lượng này có thể bao gồm hàng ngàn người có kinh nghiệm quân đội thuộc các phe nhóm khác nhau và thay thế lính Mỹ kiểm soát các thành phố lớn.
Theo các quan chức Iraq tham gia cuộc thương thảo này, lực lượng ban đầu có thể được thành lập và sẵn sàng hoạt động trong vòng một tháng tới. Một vấn đề lớn đang đặt ra về lực lượng này là... ai sẽ chỉ huy nó? Quân đội Mỹ hay chính phủ lâm thời?
Ông Al-Hakim đã từng thoát chết ít nhất trong bảy lần mưu sát; và người em Abdel-Aziz của ông cũng đã bị ám sát hụt ít nhất năm lần. Có thể chính thái độ ôn hòa với lực lượng Mỹ đã khiến ông trở thành mục tiêu ám sát của nhiều phe nhóm đối lập.
Chỉ vài phút trước vụ nổ, trong bài thuyết giảng hằng tuần ông đã tiếp tục lên án những vụ tấn công vào lực lượng liên quân mà theo ông thủ phạm chính là những lực lượng trung thành với ông Saddam Hussein và thành viên đảng Baath. Một trong các đối thủ Shiite của ông là giáo sĩ cực đoan Moqtada al-Sadr chống lại sự chiếm đóng của Mỹ.
Các tín đồ của ông hiện đang tham gia các hội đồng địa phương và quốc gia cũng như phục vụ trong các ủy ban bầu cử dưới sự giám sát của Mỹ. Abdel-Aziz là một trong chín chủ tịch luân phiên của Hội đồng điều hành Iraq do Mỹ chỉ định.
Ông Al-Hakim thường giáo huấn các tín đồ rằng việc tống khứ quân Mỹ -Anh không thể thực hiện bằng súng mà bằng cách thống nhất lại và đẩy mạnh công cuộc tái thiết đất nước Iraq bị tàn phá. So với những vùng đất của người Hồi giáo Sunni, lực lượng Mỹ - Anh tại vùng Najaf ít bị tấn công hơn nhiều.
Năm 1980, khi Washington đang hậu thuẫn ngầm cho Saddam Hussein, ông Al-Hakim lưu vong sang Iran và truyền bá Cách mạng Hồi giáo sang Iraq. Đến năm 1982, ông tuyên bố lập Hội đồng tối cao Cách mạng Hồi giáo Iraq (Sciri).
Ông Al-Hakim
Lực lượng bán quân sự, 10.000 - 15.000 người của ông được huấn luyện dưới sự chỉ huy của Vệ binh cách mạng Iran để đánh lại Saddam Hussein trong cuộc chiến Iran - Iraq. Những tín đồ của ông Al-Hakim so sánh cuộc trở lại thành phố quê hương Najaf của ông vào tháng 5-2003 như việc ông Khomeini đến Tehran năm 1979 để thành lập một nhà nước Hồi giáo. Tuy nhiên ông đã phủ nhận việc ông tìm cách thành lập nhà nước Hồi giáo Iraq.
Phát biểu trên tờ Financial Times, ông nói: “Sự khác biệt giữa Iran và Iraq là Iran không có quan hệ với Mỹ trong khi Iraq đang nằm dưới ách chiếm đóng của Mỹ”. Sau khi trở lại Iraq, ông Al-Hakim đã tạo một khoảng cách với các giáo sĩ nắm quyền ở Iran, song Mỹ vẫn tỏ ra thận trọng với ông.
Ông Al-Hakim dốc tâm chuyển Najaf (cách Baghdad 180km về phía nam) thành cơ sở quyền lực của mình nhưng lại không nhận được sự ủng hộ mạnh mẽ như mong đợi. Những người địa phương theo chủ nghĩa truyền thống không thừa nhận tước hiệu “cố vấn tinh thần Shiite” do ông tự phong và nói rằng kinh nghiệm của ông là để làm thủ lĩnh chính trị chứ không phải thủ lĩnh tôn giáo.
Ông Al-Hakim cũng bị mất bớt sự ủng hộ của người Iraq khi thừa nhận thủ lĩnh tối cao Iran Ali Khamenei là lãnh đạo của người Shitte trên toàn thế giới, thay vì đề cao vai trò của các giáo sĩ Najaf.
Ai có lợi?
Chiếc xe của ông Al-Hakim sau vụ nổ
Về thủ phạm vụ đánh bom, giới phân tích và điều tra cho rằng có các khả năng như sau: các thành viên đảng Baath hợp tác với các phần tử nước ngoài; những phe nhóm đối lập với ông Al-Hakim trong cộng đồng người Hồi giáo Shiite; và những đồng minh cũ của ông Al-Hakim ở Iran đang tìm cách thực hiện một cuộc báo thù nào đó.
Mặc dù có nhiều nhóm Hồi giáo Shiite cực đoan chống lại ông Al-Hakim nhưng họ rất khó có thể gây ra một hành động nhẫn tâm như thế tại khu đền linh thiêng đối với toàn bộ người Shiite.
Nếu các nhóm Shiite đối lập không phải là thủ phạm thì cách giải thích hợp lý nhất vẫn là chính lực lượng đã thực hiện cuộc đánh bom trụ sở Liên Hiệp Quốc và đại sứ quán Jordan. Một mối liên hệ về pháp lý đã lộ ra: loại thuốc nổ trong vụ tấn công làm chết ông Al-Hakim rất giống với thuốc nổ được dùng trong vụ đánh bom văn phòng LHQ.
Mục tiêu đằng sau các vụ tấn công (xảy ra với mật độ khoảng 13 ngày/lần) là nhằm gieo rắc sự hỗn độn tối đa tại Iraq và hủy hoại các nỗ lực tái thiết hậu chiến. Nếu quả thật như vậy, mục tiêu này dường như đang thành công lớn vì người Shiite giận dữ đang tin rằng vụ đánh bom có thể là từ âm mưu hiểm độc của Mỹ hoặc do lực lượng trung thành với Saddam Hussein liên minh với các phần tử Hồi giáo vũ trang đến từ bên ngoài.
Hiện trường vụ nổ hôm thứ sáu.
Một số nhà phân tích cho rằng bằng cách giết ông Al-Hakim, lực lượng muốn ám sát ông sẽ làm cho làn sóng bạo lực ở Iraq lan vào tâm điểm của người Hồi giáo Shiite vốn tương đối yên tĩnh thời gian qua. Chiến lược này sẽ làm khó khăn thêm cho lực lượng chiếm đóng.
Mặt khác, vụ tấn công này có thể làm bùng phát những mâu thuẫn giữa các dòng Shiite, giữa người Shiite và Sunni, cũng như giữa người Iraq nói chung và lính Mỹ. Không có Al-Hakim, Mỹ sẽ mất người trung gian quan trọng nhất với cộng đồng người Shiite, và có vẻ như chưa ai có đủ uy tín để thay thế ông này.
Vụ đánh bom ở Najaf đang đẩy Iraq vào một vòng xoáy bạo lực mới không chỉ vì người Hồi giáo Shiite bị lôi kéo vào đó, mà còn vì bầu không khí nóng bỏng do vụ việc này tạo ra. Một khi LHQ ngần ngại trong việc triển khai các lực lượng của mình ở Iraq thì gánh nặng kiểm soát an ninh tiếp tục dồn lên vai Mỹ, và điều này sẽ càng kích động những tình cảm hận thù và... kích động những cuộc tấn công kế tiếp.
