Ngày càng nhiều HS VN đi du học tại Đức
Hệ thống giáo dục của nước Đức bao gồm từ bậc học mầm non đến đại học. Chi phí cho một học sinh theo học từ lớp 1 đến lớp 10 ở Đức trung bình là 42.793 USD. Hàng năm tại Đức, có rất nhiều du học sinh đến học tập, trong đó có cả lưu học sinh VN
Để được tiếp nhận vào học tại một trường đại học ở đây, người đi học phải đáp ứng các điều kiện sau : Tốt nghiệp phổ thông trung học; Tốt nghiệp đại học hoặc đang học đại học tại VN; Có bằng tiếng Đức DSH (Tiếng Đức cho hệ đại học : bằng này tương đương với bằng TOEFL hoặc IELST cho sinh viên đi học tại những nước học tiếng Anh).
Đối với những sinh viên chưa kết thúc một năm học tại VN thì sẽ phải tham dự một năm học dự bị tại Đức và tham dự kỳ thi Festpruefung - kỳ thi tuyển vào các trường đại học của Đức; Phải có đầy đủ các điều kiện tài chính để đảm bảo cho việc du học tại Đức.
Được biết, chương trình đại học tại Đức nằm dưới sự tài trợ của chính phủ nước này, do vậy người đi học (kể cả sinh viên nước ngoài) sẽ không phải đóng học phí.Tại VN, có nhiều tổ chức đứng ra lo việc du học ở Đức cho các học sinh VN có nhu cầu mà một trong số đó là Viện Đào tạo và tư vấn BBI (Bildungs - und Beratungsinstitut). Để hỗ trợ sinh viên nước ngoài học và thi lấy bằng DSH, học viện BBI tổ chức các khoá học tiếng Đức trong 6 tháng, 12 tháng tại các trường chuyên ngành thuộc BBI. Ngoài ra, BBI cũng kết hợp với trường đại học chuyên ngành Anhalt, trường HTWK Leipzic để tổ chức các khoá học dự bị cho SV.Từ nay cho đến hết năm 2003, lịch bắt đầu của các khoá học tiếng Đức của BBI như sau : Ngày bắt đầu khoá học : 12-8 và 6-10, hạn cuối cùng của ngày đăng ký : 15-6 và 15-8-2003. Sau khi tham dự một khoá học tiếng Đức tại BBI và thi đỗ bằng tiếng Đức DSH, người học có thể theo học chương trình đại học theo các ngành tự bản thân họ lựa chọn như : Quản trị kinh doanh, Tin học, Chế tạo máy cơ, Chế tạo máy tự động, Báo chí, Công nghệ môi trường, Kiến trúc ... tại các trường đại học của Đức.
Những người đã tốt nghiệp đại học có thể tham dự chương trình cao học. Ngoài ra học viên có thể tham dự một chương trình đào tạo dạy nghề thuộc trường dạy nghề của BBI.
Chi tiết liên hệ : Văn phòng đại diện BBI tại Hà Nội : Tầng 5, số 193 CI, Bà Triệu. Điện thoại/Fax : 04.9741530. Mobil : 0913500735. E-mail : bbi-hanoi@netnam.vn. Hoặc : Văn phòng đại diện BBI tại TP HCM : số 211/26A Hoàng Văn Thụ, F.8, Q.Phú Nhuận. Tel : 08.8463123. Mobil : 0903602119. E-mail :bbi-hcm@fptnet.com.vn
