TTC - Xưa nay thiên hạ cứ nghĩ cái gì đã để trong két thì chắc ăn như bắp, phàm là thứ gì quí giá đều trông cậy ở nơi két. Các nhà sản xuất thì khẳng định: cho phép chất củi đốt, két không hề hấn gì cả, nếu có sao thì... mất một đền mười!
Quả thật, ta thấy người tiêu dùng đi kiện cáo đồ ăn nước uống, hàng điện tử rất nhiều, tuyệt nhiên chưa thấy vụ nào kiện két sắt cả.
Ấy vậy mà thời gian gần đây, các chuyện mất tiền động trời lại ở nơi két sắt! Xa xa là vụ nhân viên giữ tiền ở một tỉnh đồng bằng sông Cửu Long, gần gần là anh kế toán Sở LĐ-TB&XH, tức thời là thủ quĩ Công ty Cấp nước TP.
Các “ảnh” đều có điểm chung là thích cá độ bóng đá, thích xài sang xài tiền tỉ chứ không thèm xài vặt. Nhưng bây giờ cửa rả ở chùa gười ta cũng cửa đóng then cài kỹ lắm. Mất một cái lư hươngcũng xót chứ đừng nói vài tỉ.
Ôi! Giá mà các sếp nhà ta cũng cẩn thận được như các sư cụ thì nói làm gì. Kiến thức quản lý của các sếp phải nói là đầy mình. Tiếc là các sếp không giữ được bài học quản lý ở...trong mình.
Ngược lại sự bàng quan, buông lỏng, không tuân thủ nguyên tắc hình như là “hành trang” luôn đitheo sếp.
Theo qui định, doanh nghiệp chỉ được phép để lại tại ngân quĩ tối đa 50 triệu, còn thì phải gửi ở tài khoản ngân hàng. Vậy mà khi phá két của Công ty Cấp nước để kiểm tra thì có tới 700 triệu!
Đây chỉ là số còn lại sau khi kiến đã tha đi, còn số ban đầu chỉ có... người đi vào cõi nhớ biết.
Mặt khác, khi chuyển tiền vào két cũng như khi duyệt chi khoản nào cũng phải có bút phê của sếp.
Vả chăng trong thời kỳ “ủ bệnh”, đã có người tới tận cơ quan để đòi nợ thủ quĩ, cơ quan pháp luật đã triệu tập Toàn để thẩm vấn... Vậy mà sếp “cứ để yên xem sao”! Cách đây vài năm, cũng tại công ty cấp nước này đã xảy ra vụ bê bối tài chính với số tiền hơn 1 tỉ rồi.
Để nhắc nhở những người hơi bị... lang lãng, lãnh đạo TP đã có quyết định cách chức sếp của ngành cấp nước mà không chờ thanh minh thanh nga. Rõ cả rồi “thanh” làm gì nữa.
Không lẽ đợi quá tam ba bận hay sao? Tin rằng hồi chuông này sẽ cảnh tỉnh những “tay hòm chìa khóa”, nhất là sếp của các tay giữ khóa mà ưa... chôm “hòm” này.
