Mua sữa bột tại siêu thị Nguyễn Đình Chiểu
TT(TPHCM) - Thị trường sữa bột trong hơn tháng nay đang có những biến động. Giá nhiều loại sữa ngoại tăng cao vùn vụt. Không ít người tiêu dùng đã chuyển sang dùng sữa nội. Thêm một cơ hội cho sữa nội trong cuộc đua tranh quyết liệt...
Dạo một vòng quanh khu bán sữa bột đường Nguyễn Thông (Q.3), chợ Tôn Thất Đạm (Q.1), các tiểu thương cho biết kể từ hơn tháng nay do giá sữa nguyên liệu trên thế giới tăng đã kéo theo nhiều loại sữa bột ngoại nhập tăng giá khoảng 5.000-15.000đ/hộp.
Chẳng hạn sữa Ensure (Hãng Abbott, Mỹ) dành cho người bệnh hiện có giá 120.000-130.000 đ/hộp 400g (tăng 10.000-15.000đ), Gain IQ (Abbott) dành cho trẻ em 80.000đ/hộp 400g (tăng 4.000đ), Pedia SureBA (Abbott) cho trẻ em 215.000đ/hộp (tăng 15.000đ); Enfamama (Hãng Mead Johnson, Mỹ) cho phụ nữ có thai 77.000đ/hộp 400g (tăng 8.000đ)...
Trong khi đó so sánh tương tự với sữa cùng loại và trọng lượng do trong nước sản xuất, như Enplus (Hãng Nutifood) cho người bệnh có giá 75.000đ/hộp 400g, Nuti mum (Nutifood) cho phụ nữ có thai 28.000 đ/hộp 400g, Nuti cho trẻ em 21.000đ/hộp 400g, Dielac canxi (Vinamilk) cho người già 31.000 đ/hộp 400g..., có thể thấy giá sữa nội rẻ hơn sữa ngoại đến trên dưới 50.000 đ/hộp.
Các công ty sữa trong nước khẳng định dù giá sữa nguyên liệu nhập về tăng, nhưng sẽ không có sự thay đổi về giá ít nhất cho đến cuối năm. Đây cũng là một lợi thế cạnh tranh cho hàng nội. Sữa ngoại vốn đã cao giá nay lại tiếp tục cao hơn làm nhiều khách hàng không thể theo nổi. Chị Vân, tiểu thương bán tại chợ Tôn Thất Đạm, cho biết: “Vì giá cao nên sữa ngoại bán chậm hơn trước. Hiện khoảng 20% khách hàng thường dùng sữa ngoại nay đã chuyển sang dùng sữa nội. Sữa nội bán đắt hàng hơn nhiều, tăng 50-60% so với năm ngoái”.
Thực tế thị trường sữa từ bao lâu nay sữa ngoại vẫn chiếm ưu thế với khoảng 2/3 thị phần. Trên các quầy bán sữa tại các chợ, siêu thị đa số vẫn là sữa ngoại với hàng chục nhãn hiệu, trong khi sữa nội chỉ khiêm tốn một vài nhãn hiệu đếm trên đầu ngón tay với “top” đầu là Công ty Sữa VN (Vinamilk) và Nutifood, gần đây có thêm Công ty F&N (liên doanh VN - Singapore, nhãn hiệu Daisy).
Tuy nhiên, theo giới kinh doanh sữa, đây là thời điểm cạnh tranh giữa các loại sữa với nhau và giữa sữa ngoại - sữa nội gay gắt và... thú vị hơn bao giờ hết. Nhiều người nhận xét vui rằng năm nay là năm “bùng nổ” của bà mẹ và trẻ em nên thời điểm này nếu để ý trên báo chí, truyền hình sẽ thấy rõ một “cơn lốc” quảng cáo, tiếp thị, khuyến mãi về sữa. Các nhà nhập khẩu, sản xuất sữa ngoại ào ạt quảng cáo nhiều loại sữa bột mới hoặc có các dưỡng chất mới.
Hàng loạt chương trình khuyến mãi cũng được tung ra: mua sữa được tặng vợt cầu lông, áo thun trẻ em hay túi xách thời trang! Đội ngũ tiếp thị sữa của các hãng nước ngoài cũng túc trực hằng ngày tại các siêu thị để giới thiệu, tư vấn cho khách hàng cách sử dụng, tặng hàng mẫu... Các công ty sữa trong nước cũng đang tăng tốc cạnh tranh bằng các chiến dịch khuyến mãi dồn dập như: đổi ba vỏ hộp sữa Nuti được một bánh xà bông Camay 125g; mua một hộp Schola (Vinamilk) 400g được tặng một ly thủy tinh...
Về chủng loại, thành phần dinh dưỡng, sữa ngoại nhập có loại nào, thành phần gì thì chỉ một thời gian ngắn sau sữa nội cũng có ngay loại đó, từ các loại sữa dành cho bé tăng cân, phát triển chiều cao ở từng độ tuổi, sữa có các dưỡng chất giúp bé thông minh, cho đến sữa dành cho bà mẹ mang thai và cho con bú, hoặc người già, người bệnh mới mổ xương, người bệnh cần bổ sung canxi...
Những thông tin về chỉ tiêu, hàm lượng dinh dưỡng trên bao bì của sữa ngoại và sữa nội hiện hầu như tương đương. Về bao bì, nếu như những năm trước bao bì sữa nội chưa đẹp, sắc nét, nhìn là biết... hàng nội ngay thì nay mẫu mã, hình ảnh, màu sắc của các loại sữa nội cũng đẹp và bắt mắt không thua gì hàng ngoại.
Tuy nhiên, theo các công ty sữa VN, thị trường sữa bột đến nay vẫn phân khúc rõ rệt, sữa ngoại dành cho những người có thu nhập cao, sữa VN chỉ chiếm thị phần lớn ở đối tượng thu nhập trung bình. Ông Mai Quang Liêm - phó phòng thị trường Vinamilk - nhận xét: “Về giá, sữa nội địa cạnh tranh hơn hẳn, về chất lượng chúng tôi tự tin sữa nội hoàn toàn tương đương sữa ngoại. Nhưng sữa ngoại đã có nhiều nhãn hiệu uy tín lâu năm và vẫn còn nhiều người tiêu dùng thích hàng ngoại.
Ngoài ra, điểm hạn chế của các công ty sữa trong nước là khâu quảng cáo, tiếp thị không mạnh, chuyên nghiệp bằng các công ty nước ngoài. Điều này chúng tôi đang cố gắng khắc phục, chẳng hạn như hiện Vinamilk đang đầu tư một chương trình khuyến mãi lớn gần 2 tỉ đồng”.
Chị Nguyễn Thị Bảo Trâm, phụ trách marketing của Công ty Đồng Tâm (Nutifood), cũng cho biết: “Để tiếp thị đến khách hàng, Nutifood đang nỗ lực đi theo con đường riêng như tổ chức phổ biến kiến thức dinh dưỡng đến từng đối tượng trường mầm non, hội người cao tuổi, bệnh viện... Chúng tôi cũng có bộ phận nghiên cứu phát triển sản phẩm, dành hẳn 30% kinh phí đầu tư hằng năm cho bộ phận này. Để cạnh tranh, sắp tới chúng tôi sẽ có những sản phẩm dành cho các nhu cầu chuyên biệt như cho bệnh nhân bị tiểu đường, tim mạch, bệnh nhân phải thở máy...”.
Tín hiệu vui hiện nay, theo các công ty sữa trong nước, là mãi lực bán hàng sữa bột đều đang tăng hơn hẳn so với năm trước.
