Những nhà thuốc làm hại người bệnh như thế này vẫn ung dung tồn tại
TT(TPHCM) - Vì quan niệm “sức khỏe quí hơn vàng” và cũng vì quan niệm thuốc bắc thấm lâu về sau, cho nên tôi đã phạm phải sai lầm như quí báo đã nêu trong bài viết về “Phòng khám y học cổ truyền Trung Quốc (YHCTTQ)”, 24 Nguyễn Bỉnh Khiêm, P.Đa Kao, Q.1, TP.HCM.
Tôi hay bị nhức đầu, Bệnh viện Chợ Rẫy chẩn đoán là “rối loạn tuần hoàn não”. Tôi cũng đã nhiều lần điều trị thuốc tây theo toa của bệnh viện nhưng chỉ một thời gian sau đâu lại hoàn đấy. Có lẽ vì cứ nghĩ uống thuốc tây nóng người nên tôi đã nghe lời người thân đi đến phòng khám YHCTTQ để khám và điều trị.
Tại đây tôi được đón tiếp niềm nở, được dẫn lên lầu 1 và đích thân bác sĩ (BS) trưởng phòng khám (tôi biết qua hình ảnh được trưng bày dưới phòng chờ) khám bệnh. Cũng như tác giả bài báo viết, tôi được cô phiên dịch giải thích căn nguyên bệnh trạng và hậu quả sẽ xảy ra nếu không điều trị kịp thời (tai biến não, liệt tứ chi...).
Và thế là tôi đã bóp bụng để mua tám ngày thuốc với giá cao nhất là 180.000 đồng/ngày! Qua một tuần tôi vẫn không thấy có gì khả quan, đi tái khám thì BS bảo mới bắt đầu chưa đủ liều, cần phải kiên trì. Thế là tôi lại ráng mua thêm sáu ngày nữa.
Lần này có đổi màu thuốc hơi khác hơn trước một tí. Trong mấy ngày này, khi uống tôi phát hiện có thuốc cùng số nhưng lại khác màu nên tôi lên phòng khám báo với BS và nói uống thuốc vẫn không thấy thuyên giảm!
Phòng khám giải thích số thuốc lạ đó là do phòng khám sợ người khác bắt chước làm giả nên đã thay đổi mẫu mã như vậy và BS phân trần việc chưa thuyên giảm bệnh vì tôi điều trị chưa đủ liều!
Thế là lần cuối tôi mua sáu ngày thuốc với lời tự an ủi: “Chín chày rồi, thêm một chày nữa cho khỏi uổng công”. Như vậy tôi đã điều trị đủ 20 ngày, nhưng với bệnh của tôi thì BS bảo phải ít nhất là hai liều trình!
Rất may là tôi đã kịp sáng suốt nhận ra sai lầm của mình và cũng vì túi tiền eo hẹp nên tôi đã dừng lại mà không lao theo sự cả tin mù quáng.
Tôi cũng mong các cơ quan quản lý y tế hãy vào cuộc, quí ngài hãy làm hết trách nhiệm, đừng đùn đẩy cho nhau, cũng như đừng hứa hẹn “sẽ” mà “hãy làm ngay”, nhằm góp phần quản lý việc khám chữa bệnh được tốt hơn cho dân đen chúng tôi bớt khổ!
