Các bộ trưởng kinh tế ASEAN kết tay nhau tại hội nghị ở Phnom Penh
TT - Thành lập một hệ thống giải quyết tranh chấp hiệu quả vào cuối năm 2004 và “tăng tốc việc hội nhập 11 lĩnh vực ưu tiên mà ASEAN có lợi thế cạnh tranh" - đó là hai đề xuất chính trong mục tiêu thành lập Cộng đồng kinh tế ASEAN (AEC) đã được các bộ trưởng ASEAN đã thông qua tại Hội nghị bộ trưởng kinh tế ASEAN diễn ra từ ngày 2 đến 5-9 ở thủ đô Phnom Penh.
Trong giải pháp thứ hai, 11 lĩnh vực ưu tiên mà ASEAN có lợi thế cạnh tranh là: sản phẩm làm từ gỗ, ôtô, cao su, dệt may, nông sản, hải sản, hàng điện tử, thương mại điện tử, dịch vụ y tế, hàng không và du lịch.
Để làm được điều này, từ năm 2004, các thành viên sẽ từng bước đưa ra những biện pháp khuyến khích đặc biệt về thuế, hòa hợp các tiêu chuẩn sản xuất, giảm bớt và đơn giản hóa thủ tục hải quan. Với AEC, năm 2020 hàng rào thuế quan giữa các nước thành viên sẽ được dỡ bỏ hoàn toàn và các yếu tố sản xuất như lao động, đồng vốn được chuyển dịch tự do.
Hôm qua các bộ trưởng kinh tế ASEAN và Trung Quốc cũng đã họp bàn cách tăng tốc việc thành lập khu vực mậu dịch tự do lớn hàng đầu thế giới. Hai bên tập trung vào danh sách các sản phẩm “vụ mùa sớm”, phần lớn là nông sản, sẽ được cắt bỏ thuế theo Thỏa thuận mậu dịch tự do ASEAN - Trung Quốc (FTA).
Theo AFP, Trung Quốc cũng đã đồng ý cho Campuchia, Lào, Việt Nam và Myanmar xuất 297 mặt hàng nông nghiệp vào nước này mà không phải chịu thuế từ tháng 1-2004. Khi đi vào hoạt động năm 2010, khu vực mậu dịch này sẽ có một thị trường 1,7 tỉ người tiêu thụ với tổng sản phẩm quốc nội 2.000 tỉ USD.
* Trong khuôn khổ cuộc họp bộ trưởng kinh tế ASEAN, Cơ quan đường sắt Hoàng gia Campuchia cho biết dự án "Đường sắt xuyên Á" đang được tích cực triển khai. Cuối năm 2004, Campuchia sẽ khởi công xây dựng đoạn đường sắt dài 48 km từ cửa khẩu Poipet đến thị trấn Sisophon với vốn đầu tư khoảng 16,5 triệu USD.
Sau khi hoàn thành đoạn đường này, Campuchia sẽ có tuyến đường sắt chạy từ thủ đô Phnom Penh đến cửa khẩu biên giới với Thái Lan dài 386 km. Đây cũng là tuyến đường sắt nằm trong dự án của các nước ASEAN nhằm xây dựng hệ thống “đường sắt xuyên Á” từ Singapore đến Côn Minh (Trung Quốc).
Đến nay, Malaysia đã cam kết giúp Campuchia 8 triệu USD thiết bị và vật tư cho việc xây dựng đoạn đường sắt trên. Trung Quốc cũng bày tỏ ý định sẽ giúp Campuchia nguồn tài chính để đầu tư xây dựng tiếp đoạn đường sắt từ Phnom Penh đến cửa khẩu ở Tây Ninh (Việt Nam).
