Thanh Khôn vừa xe nhang vừa dò bài cho em học
TT (TP.HCM) - Cơn mưa tầm tã chiều 31-8-2003 bên ngoài không làm ngưng đôi tay xe nhang thoăn thoắt của cô nữ sinh Hồ Thị Thanh Khôn. Vừa làm Thanh Khôn vừa nhìn ra cửa, mắt không giấu được vẻ lo lắng: cứ mưa như thế đến tối khéo nhà lại ngập mất, nhang không có nắng để phơi lại ẩm, vỡ...
Đôi tay học trò màu bột nhang
Vừa xe nhang, cô học sinh lớp 9 Trường THCS Hồ Văn Long (Bình Chánh) vừa phải đưa mắt trông chừng, kiểm tra đứa em trai Hồ Thanh Quang 10 tuổi đang học bài gần đó. Người mẹ xanh xao, gầy gò bảo: “Nếu là người lớn, làm giỏi có thể xe được ba thiên nhang mỗi ngày (mỗi thiên 1.000 cây) với giá 3.000 đồng/thiên”.
Còn đôi tay bé nhỏ kia? Thanh Khôn khoe: “Nếu không bận việc học, một mình em cả ngày xe được nửa thiên nhang, tiền công 1.500 đồng. Xe nhang có nhiều khâu: nhào bột, xe nhang, phơi nhang trắng, nhúng màu, phơi nắng lần hai…”.
Trong căn nhà chật chội và sực nức mùi nhang ấy, có lẽ vật dụng có giá trị nhất là chiếc xe đạp chở nhang thành phẩm đi giao và cái bàn xe nhang, phương tiện nuôi sống cả gia đình. Một mảnh gỗ tạm chính là chỗ để tập vở, cặp sách cho hai chị em.
Quang ríu rít khoe những tấm giấy khen HS giỏi, danh hiệu thi đua được xếp rất cẩn thận trong chiếc cặp hồ sơ thành tích bên cạnh những bằng khen của chị Thanh Khôn mà theo Quang thì “giấy khen của chị Hai nhiều hơn vì chị Hai đã học nhiều lớp hơn”.
Nói về các con, người mẹ cứ ngậm ngùi: “Mỗi lần vào năm học mới, vợ chồng tôi chia nhau: chồng chạy xe ba gác lo tiền học, vợ xe nhang lo tập vở”. Nói cho đơn giản vậy chứ thật ra trong cái gia đình chạy ăn từng bữa ấy dù hai con đã được giảm 50% học phí theo diện xóa đói giảm nghèo, 50% còn lại chỉ là vài chục ngàn đồng cũng phải vay mượn hàng xóm.
Để đỡ gánh nặng cho cha mẹ, cả hai chị em đã tự biết lo cho nhau từ tập vở đến đồ dùng học tập. Cuối năm học trước, được nhà trường thưởng cho chục cuốn tập, Khôn chia cho em một nửa, nửa còn lại cô bé ghép chung hai môn/cuốn. Còn bút, thước kẻ… coi như dùng chung. Sách học thì may mắn trường cho thuê 15.000 đồng/năm.
Âm thầm nuôi giữ ước mơ
Thanh Khôn ít nói, vẻ chững chạc. Nghe mẹ và em nói, Khôn chỉ im lặng, mãi mới buông một câu: “Nhiều bữa nhà hết gạo ăn, ba thất nghiệp, mẹ thì bệnh vì làm kiệt sức nhưng cả ba mẹ đều không muốn cho nghỉ học”. Làm sao học nổi ư? Khôn xòe đôi bàn tay nhỏ bé lấm lem bột nhang: “Em ráng làm”.
Một ngày của Thanh Khôn bắt đầu từ 5g sáng: phụ mẹ việc nhà, lo cho em rồi học bài trước khi đến lớp. Chiều về tranh thủ xe nhang giúp mẹ, tối vừa lo bài vở vừa kèm cặp cậu em trai đang học lớp 4 mà Khôn rất vui khi thấy em thông minh, lém lỉnh nhưng cũng rất chăm chỉ.
Bảng điểm các năm học cấp II của Thanh Khôn có một điểm chung rất “lạ”: kết quả điểm trung bình các môn học những tháng đầu có vẻ “tệ”, nhưng từ tháng thứ tư trở đi toàn 7, 8 và điểm trung bình cả năm đều từ 8 điểm trở lên (có năm đến 8,6 điểm).
Người mẹ giải thích: “Đầu năm, bài học mới, cháu không được học thêm hè nên thua sút bạn bè. Được vài tháng sau thì khác, cháu đã bắt kịp các bạn. Mỗi lần bị điểm kém cháu về nhà khóc và hứa với mẹ cuối học kỳ sẽ không để mẹ buồn khi đi họp phụ huynh. Không hiếm lần cháu ngủ gục ngay bên bàn xe nhang”.
…Trời bên ngoài vẫn mưa. Trẻ con ở đâu gặp mưa thì thích thú chứ trong ngôi nhà này mưa là nỗi ám ảnh của trẻ thơ: nhang phải chạy mưa liên tục, không nhanh chân thì nhang bị vỡ là coi như nhịn đói. Nhưng người mẹ đã từng bảo con: “Cha mẹ đã khổ vì thất học, cả đời vất vả cũng vẫn cứ nghèo. Các con dù thế nào cũng phải học hành đến nơi đến chốn”.
Cô bé xe nhang ít nói nhưng âm thầm làm theo điều mẹ mong muốn, không những thế, còn học khá từ đôi tay học trò bé xíu lấm lem màu vàng nghệ bột nhang mỗi ngày…
