Huyền Diệu đoạt HCB
TT (TP.HCM) - Ngay ngày Quốc khánh 2-9, nữ võ sĩ Nguyễn Thị Huyền Diệu đã đoạt được HCB Giải taekwondo nữ Hàn Quốc mở rộng 2003. Trong làng taekwondo, giải này được nhìn nhận như một giải vô địch nữ thế giới không chính thức, nên chiếc HCB của Diệu được taekwondo VN đón nhận như một kỳ tích...
Chiến thắng bằng “tay trái”!
Ông Trương Ngọc Để - phó chủ tịch Liên đoàn Taekwondo VN - cho biết: “Năm 2001, Liên đoàn Taekwondo Mỹ đứng ra tổ chức một giải dành riêng cho nữ với qui mô rất lớn. Tuy nhiên, sang năm 2002 thì Mỹ không tiếp tục tổ chức nữa, và Hàn Quốc đã tiếc và nhận tổ chức thànhtruyền thống hằng năm với tên gọi Giải vô địch taekwondo nữ quốc tế Hàn Quốc mở rộng.
Đây là một giải có uy tín cao trong làng taekwondo thế giới. Nó được ví như một giải vô địch thế giới dành riêng cho đối tượng nữ. Như năm nay, hàng trăm võ sĩ của 28 quốc gia đã tham gia. Đội tuyển VN tham dự giải này nhân dịp đang có mặt tại Hàn Quốc để tập huấn chuẩn bị SEA Games 22”.
Theo tin của ban huấn luyện đội tuyển taekwondo VN từ Hàn Quốc, VN cử năm võ sĩ tham gia giải này, diễn ra tại Gyeongju từ ngày 30-8 đến 2-9. Kết quả có ba võ sĩ đoạt huy chương, đó là Nguyễn Thị Huyền Diệu đoạt HCB ở nội dung thi quyền (biểu diễn), hai HCĐ còn lại là của Mỹ Lệ (hạng 55kg) và Hoài Thu (hạng 57kg) ở nội dung đối kháng.
Điều thú vị ở chiếc HCB của Huyền Diệu là đối với cô, nội dung biểu diễn chỉ là “nghề tay trái”. Nghề tay mặt của Diệu là thi đấu đối kháng ở hạng cân 47kg, nhưng do Diệu đang bị chấn thương nên tham gia Giải nữ Hàn Quốc mở rộng ở nội dung biểu diễn. Trong làng taekwondo, thông thường võ sĩ nào đã mạnh về đối kháng thì yếu về biểu diễn hoặc ngược lại. Riêng với Diệu, cả “tay trái, tay phải” của cô đều xuất sắc.
Niềm hi vọng của SEA Games 22
Huyền Diệu (trái) tại đấu trường Asiad 2002 ở Hàn Quốc
Nguyễn Thị Huyền Diệu sinh năm 1980 tại xã Đông Hưng Thuận, huyện Hóc Môn (TP.HCM), là con áp út trong gia đình có bốn anh em. Năm 13 tuổi, cô khởi đầu nghiệp võ tại lò taekwondo CLB Lê Lợi (Hóc Môn). Chỉ vài tháng sau khi học võ, Diệu đã đoạt ngay HCV hạng cân 29 kg trong một giải cấp quận. Đến năm 1994, cô được chọn vào đội tuyển năng khiếu TP.HCM sau khi đoạt HCB (hạng cân 35kg) Giải vô địch nữ TP.HCM, và kể từ đó đã tiến bộ rất nhanh.
Trên đấu trường quốc tế, Diệu tham dự SEA Games 20 và đã xuất sắc đoạt HCV sau khi vượt qua hàng loạt tên tuổi lớn, trong đó có á quân SEA Games 19 Eva Marie Ditan (Philippines). Tiếp đến, tại SEA Games 21 cô đã bảo vệ thành công chiếc HCV nên được nhận Huân chương Lao động hạng 3 do Nhà nước trao tặng.
Đến Asiad 2002, Huyền Diệu đã lọt vào đến trận chung kết và chỉ dừng bước trước đối thủ Đài Loan, nhận HCB. Có lối đánh xông xáo, thể lực sung mãn, kỹ thuật tốt và tâm lý vững vàng, Diệu được xem là niềm hi vọng vàng của taekwondo VN tại SEA Games 22 sắp tới.
Như trên đã nói, một võ sĩ đấu đối kháng thì thường rất kém ở nội dung biểu diễn, nhưng với Diệu thì khác. Ngay năm 15 tuổi, cô đã tham gia một giải quốc tế tại Malaysia và đoạt HCV ở nội dung biểu diễn. Còn lần này, đang bị chấn thương không thể thi đấu đối kháng, nhưng cô như một con chim thấy ngày hội vui là Giải nữ Hàn Quốc mở rộng nên “ngứa cổ hót chơi” và đoạt HCB!
