Một em bé Ấn Độ trước tấm bích chương phản đối Hội nghị WTO ở Cancun hôm 3-9, do các luật lệ buôn bán bất bình đẳng
TT - Một báo cáo công bố ngày 3-9 của Ngân hàng Thế giới (WB) dự đoán nền kinh tế toàn cầu đang tăng trưởng thấp hơn rất nhiều so với tiềm năng của mình: mức dự đoán là 2% trong năm 2003 và 3% vào năm 2004. Các chuyên gia WB dự đoán tăng trưởng của khu vực Đông Á sẽ bật lên vào cuối năm và đạt 6,7% vào năm 2004 (năm nay là 6,1%).
Homi Kharas, chuyên gia kinh tế khu vực Đông Á - Thái Bình Dương của WB, nhận xét Đông Á đã tạo ra một đà tăng trưởng thương mại mạnh mẽ của chính mình, dẫn đầu là Trung Quốc.
Thị phần của Trung Quốc trong xuất khẩu hàng hóa của Đông Á (Hàn Quốc, Đài Loan, Hong Kong, Malaysia, Thái Lan và Indonesia) đã tăng lên gấp đôi trong vòng hai năm qua và tăng gấp bốn trong vòng mười năm qua. Ông Kharas cũng cho rằng việc VN và Trung Quốc liên tục có đà tăng trưởng cao là do có cải thiện tích cực về chính sách và nhu cầu trong nước.
Báo cáo đặc biệt chỉ ra những bất bình đẳng trong hệ thống thương mại thế giới làm sụt giảm tăng trưởng xuất khẩu của các nước đang phát triển. Ví dụ trong nông nghiệp, Nhật trợ giá cho sản xuất gạo khoảng 700% giá sản xuất, ngăn chặn hoàn toàn việc nhập gạo vào Nhật.
Hỗ trợ ngân sách trực tiếp cho các nhà sản xuất của các nước EU tổn phí khoảng 100 tỉ USD mỗi năm, làm đình trệ giá cả của đường, các sản phẩm sữa và lúa mì trên thị trường thế giới. Hoặc việc hỗ trợ nông dân trồng bông của Mỹ hằng năm là hơn 3 tỉ USD (lớn gấp ba lần tiền viện trợ nước ngoài của Mỹ cho châu Phi) đã làm sụt giảm giá bông thế giới và đẩy rất nhiều nông dân ở Tây Phi vào tình trạng nghèo đói.
Bản báo cáo chỉ rõ rằng một thỏa thuận WTO “tốt” có thể mang lại khoảng 290-520 tỉ USD thu nhập cho cả các nước giàu và nước nghèo, đưa khoảng 144 triệu người thoát khỏi tình trạng đói nghèo vào năm 2015.
Chỉ tính riêng các nước Đông Nam Á, các nghiên cứu chỉ ra rằng nếu các nước trong khu vực có các chính sách đúng đắn cho các ngành nông nghiệp, dịch vụ, hành chính và thúc đẩy thương mại thì có thể đạt được lợi nhuận hằng năm lên đến khoảng 300 tỉ USD và lợi nhuận này có thể cao hơn nữa nếu đạt được một thỏa thuận thương mại toàn cầu. Nếu được chia sẻ một cách thích hợp thì điều này có nghĩa là khoảng hơn 50 triệu người dân ở khu vực sẽ giảm bớt nghèo đói.
