Nụ cuời bên đường Hồ Chí Minh
TT - Còn quá sớm để nhìn về du lịch Trường Sơn một cách có hệ thống. Nhưng những tín hiệu vui phát đi từ "con đường đánh thức tiềm năng" này là một dẫn chứng sinh động của việc tiềm năng không chỉ là tiềm năng, mà đã nhấp nháy biến thành hiện thực!
Đi một tour, gặp hai chiều thời gian
Sau chặng đường từ Hà Tĩnh vào tây Quảng Bình khách sẽ chạm ngay một điểm du lịch nổi tiếng vừa được ghi danh Di sản thiên nhiên thế giới: Phong Nha - Kẻ Bàng; nhưng dọc theo đoạn này còn những địa danh đã từng vang lên như những bản hùng ca của cuộc kháng chiến chống Mỹ: bến phà Xuân Sơn, sân bay Khe Gát, hang Tám Cô...
Vào địa phận Quảng Trị, ngay đầu nguồn con sông Bến Hải - vĩ tuyến 17 - là nghĩa trang liệt sĩ Trường Sơn với hơn một vạn nấm mồ liệt sĩ. Anh Hồ Tất Ái, trưởng ban quản trang, cho chúng tôi biết: với con đường mới mở, khách hành hương về nghĩa trang những tháng gần đây ngày càng nhiều.
Đường Hồ Chí Minh hùng vĩ
Sau khi hoàn tất giai đoạn 1 tôn tạo nghĩa trang với nhà khánh tiết, đài tưởng niệm, các cụm tượng trong khuôn viên, hiện nay một dự án đầu tư xây dựng giai đoạn 2 mang tên “Khu lâm viên gợi nhớ Trường Sơn” đang hoàn tất các thủ tục cần thiết để có thể triển khai xây dựng vào năm 2004.
Theo đồ án, trong khu lâm viên này sẽ có các hạng mục như hầm chỉ huy của Bộ tư lệnh bộ đội Trường Sơn, các hệ thống đường gùi thồ, dẫn dầu, nghi binh, đường kín... Các phương tiện của chiến trường Trường Sơn cũng được bố trí như xưa để khách sau khi viếng nghĩa trang sẽ tham quan.
Trên đường lên Đakrông sẽ gặp khu di tích Chính phủ lâm thời Cộng hòa miền Nam Việt Nam ở Cam Lộ. Nếu đi theo nhánh tây của con đường, khách sẽ gặp những địa danh của tour du lịch DMZ với sân bay Tà Cơn, căn cứ Khe Sanh, Rockpile...
Ở nơi hai nhánh tây và đông của đường Hồ Chí Minh chạy vào A Lưới, Hiên, Giằng... là dự án du lịch đường Hồ Chí Minh huyền thoại do Tổng cục Du lịch phối hợp Sở Thương mại - du lịch Quảng Trị làm chủ đầu tư với kinh phí lên đến 53 tỉ đồng.
Đây là một cung đường Hồ Chí Minh cũ vẫn còn tương đối nguyên trạng, chạy dài hơn 40km từ Khe Sanh, vòng vào những cánh rừng phía tây nam, vào tận Sa Trầm rồi xuyên rừng già, băng về bản Ly Tôn (xã Tà Long, huyện Đakrông) sau khi vượt sông Đakrông.
Trên nền đường được lát đá, dưới tầng lá mục vẫn còn dấu hằn của vết xích xe tăng. Hiện các đơn vị thi công đang phục hiện một đoạn đường luồn dưới tán rừng như ngày xưa, với những bãi đóng quân, binh trạm, lán, võng, bếp Hoàng Cầm...
Những du khách khi tham dự tour này sẽ được phát quân trang, tăng võng , gậy Trường Sơn ... Và với những mớ rau rừng, môn thục, măng tre... khách sẽ tự mình nấu nướng trong các hăngga như những người lính năm xưa khi dừng chân ở các binh trạm.
Rừng nguyên sơ là “hàng độc” Tây nguyên?
Những nhà tổ chức lữ hành đánh giá cao sự nguyên sơ của rừng Kontum. Quả là không ngoa. Rừng Kontum với việc thực hiện nghiêm chỉnh chủ trương đóng cửa rừng của Chính phủ (tất nhiên nơi này nơi kia vẫn còn nạn phá rừng, khai thác trái phép) nên cái đẹp hoang dã, hồn nhiên của núi và rừng đã được gìn giữ. Bên cạnh đó là màu sắc văn hóa của 17 dân tộc thiểu số bản địa của Tây nguyên, những địa danh lịch sử như nhà ngục Kontum, sân bay Đaktô - Tân Cảnh...
Mới chỉ có vài tour tự phát từ Hội An (Quảng Nam) đến Kontum qua đường Hồ Chí Minh. Điểm trung chuyển cho tour này chính là nhà nghỉ Dung Hiến ở ĐakGlei. Những thác nước hồn nhiên bên đường từ thị trấn Khâm Đức đến ĐakGlei. Rừng nguyên sinh ĐakNông Ngọc Hồi, đỉnh Ngọc Linh với loài sâm quí nổi tiếng cùng tên... hẳn sẽ hấp dẫn du khách!
Vài ba năm nữa, khi cửa khẩu thương mại và trung tâm thương mại biên giới Bờ Y đi vào hoạt động, du lịch mua sắm - tương tự như cửa khẩu Tam Thanh, Lạng Sơn - sẽ lôi cuốn không chỉ người bản địa.
Chẳng thế mà đã có một doanh nghiệp từ Pháp đến khảo sát để thử thiết kế tour Trường Sơn, và sau đó sẽ xuyên biên giới sang Lào, Campuchia rồi thẳng đến Thái Lan bằng đường bộ.
Nhỏ hơn, một doanh nghiệp tư nhân của huyện Ngọc Hồi -doanh nghiệp Văn Thể - đã nhanh chân xin cấp phép kinh doanh du lịch lữ hành nhằm độc quyền khai thác du lịch rừng nguyên sinh ĐakNông.
Còn quá sớm để nhìn về du lịch Trường Sơn một cách có hệ thống. Nhưng những tín hiệu phát đi từ đại lộ này như là dẫn chứng sinh động của việc tiềm năng không chỉ là tiềm năng, mà đã nhấp nháy biến thành hiện thực!
