Kẹt xe hơn 3 giờ trên đường Huỳnh Tấn Phát gây khó khăn cho người lưu thông
TT(TP.HCM) - Đúng 8g30 ngày 3-9, hàng loạt xe tải nặng, xe container, xe bồn đan xen với các xe ôtô, xe máy chạy hỗn loạn lạng lách leo lên lề đường, băng qua đầu xe tải để vọt lên trước thoát khỏi khu vực kẹt xe. Còn hàng đoàn xe tải thì nối đuôi nằm kéo dài đến gần 11g, gây ùn tắc nhiều nơi trên tuyến đường Huỳnh Tấn Phát (quận 7) - cầu Tân Thuận - đường Nguyễn Tất Thành...
Cùng thời điểm này, tại ngã tư Huỳnh Tấn Phát - Nguyễn Văn Linh, hướng lưu thông từ Nhà Bè về cầu Tân Thuận, tình trạng ùn tắc cũng kéo dài hơn 2km. Nơi đây từ 8g nhiều xe tải nặng chở hàng rời, đầu kéo container đã lưu thông ngay trong giờ cao điểm. Do vậy tình trạng ùn tắc càng thêm nghiêm trọng.
Trong khi đó, lượng xe trong ngày 3-9-2003 cao hơn nhiều lần so với ngày 1-9 (ngày đầu cấm xe tải lưu thông vào nội ô). Tại cầu Tân Thuận vào sáng này cũng xảy ra tình trạng ùn tắc, đủ các loại phương tiện nối đuôi nhau chậm chạp qua cầu. Nhiều lúc đoàn xe hướng từ quận 4 sang quận 7 bị kẹt cứng trên cầu.
Ngược lại, sau 21g đêm - giờ cho xe tải đồng loạt lưu thông vào TP - thì từ các cảng, hàng trăm xe tải nặng lần lượt ra đường liên cảng A5 - đường Huỳnh Tấn Phát và cầu Tân Thuận, tuy chậm chạp nhưng không xảy ra ùn tắc.
Ngay chân cầu Tân Thuận, lực lượng CSGT hướng dẫn mỗi đợt 5-7 xe tuần tự qua cầu. Hướng đường Nguyễn Hữu Cảnh - Tôn Đức Thắng dòng xe tải cũng lưu thông trong trật tự. Các tuyến khác như tuyến đường Trường Chinh (từ ngã tư An Sương - Tây Thạnh - Cộng Hòa) ra các kho bãi trên đường Âu Cơ hoặc theo hướng Lũy Bán Bích về miền Tây, xe tải lần lượt nối nhau lưu thông bình thường.
Vào 21g10, đoạn đường Điện Biên Phủ từ cầu Sài Gòn đến giao lộ Điện Biên Phủ - Đinh Tiên Hoàng đường tốt, thoáng đãng nên xe tải không gặp trở ngại nào đáng kể. Khó khăn chỉ bắt đầu từ đường Võ Thị Sáu khiến đoàn xe tải chỉ nhích được từng chút mỗi khi đèn giao thông ở giao lộ Hai Bà Trưng - Võ Thị Sáu bật xanh.
Trên suốt tuyến Võ Thị Sáu lượng xe tải ngày một nhiều nhưng không bị tắc đường, tuy nhiên càng về gần đến Công trường Dân chủ, tốc độ của đoàn xe ngày một chậm, có nhiều lúc tốc độ chỉ còn vài km/giờ.
Tương tự, ở cửa ngõ phía tây TP, khoảng 21g40, đoàn xe tải từ các tỉnh miền Tây đổ vào TP cũng bị ùn lại từ dốc cầu đôi Phú Lâm kéo dài đến bùng binh Cây Gõ, tốc độ di chuyển của đoàn xe chỉ khoảng 10 - 15km/giờ.
Mặc dù lượng xe tải đổ vào nội thành lớn nhưng rất trật tự. Lực lượng CSGT được rải đều tại các giao lộ, vừa kiểm tra gắt vừa hướng dẫn kịp thời mỗi khi có dấu hiệu tắc đường nên tạo được sự thông suốt trên tuyến và hạn chế tối đa được tình trạng phóng nhanh, giành đường của những xe chở đất.
