Udo (4-NHĐA, trái) đã vô hiệu hóa được chân sút lợi hại Julien (20-SLNA).
TT (TP.HCM) - 13 giờ chiều nay, 4-9, trong khuôn khổ cúp bóng đá truyền hình Bình Dương 2003, á quân Vn Gạch ĐồngTâm sẽ gặp đương kim vô địch Thái Lan là Ngân hàng krung Thai. Khán giả đã phải xem một trận đấu hết sức nhạt nhẽo giữa Ngân hàng Đông Á và Sông Lam Nghệ An, liệu cuộc đụng độ chiều nay giữa đương kim vô địch Thái lAn và á quân VN có làm khán giả hài lòng.
Trận thứ hai của Cúp bóng đá Bình Dương diễn ra chiều 3-9 giữa Ngân Hàng Đông Á với SLNA là một trận đấu nhạt nhẽo, với phần thắng 1-0 thuộc về NHĐA. Trận đấu khởi đi với tốc độ khá chậm do ảnh hưởng của thời tiết quá nóng. Thêm vào đó cả đôi bên vừa kết thúc chu kỳ tập nặng, nên suốt 90 phút thi đấu có rất ít những tình huống gay cấn.
Vắng tới chín cầu thủ đang khoác áo đội tuyển U-23 quốc gia cùng nhiều trụ cột khác đang chấn thương hoặc vừa chuyển sang màu áo mới, SLNA buộc phải tung nhiều cầu thủ của đội hình đoạt HCB giải U-21 nhập cuộc.
Ngoài cựu binh Julien, HLV Nguyễn Hồng Thanh đã tung vào sân 2/3 cầu thủ ngoại là tiền đạo Justin (Nigeria) và trung vệ Somo (Cameroon). Trong khi đó NHĐA xuất trận với nhiều gương mặt trẻ vừa được đôn lên từ tuyến hai cùng vua phá lưới Giải bóng đá sinh viên TP.HCM 2002 - tiền đạo Chu Hồng Phong (Đại học TDTT II) và hai ngoại binh vừa đến thử việc là trung vệ Udo (Nigeria) và tiền vệ Nsoga (Cameroon).
Trong số năm cầu thủ ngoại được thử lửa trong trận này, cả hai ngoại binh của NHĐA chơi khá thành công, Udo (4-NHĐA) hoàn thành nhiệm vụ của mình khi vô hiệu hóa chân sút lợi hại của SLNA là tiền đạo Julien, còn Nsoga khá hiệu quả trong vai trò tiền vệ phòng ngự. Bàn thắng duy nhất của trận đấu đến rất sớm: mới phút thứ hai, Hoàng Hùng (8-NHĐA) thực hiện cú sút phạt trực tiếp khá điệu nghệ làm bó tay thủ môn Đức Thắng (SLNA).
Sau hai trận mở đầu không mấy hấp dẫn, nhưng dự báo Cúp truyền hình Bình Dương sẽ đáng xem hơn vào chiều nay 4-9 với cuộc đụng độ giữa á quân VN Gạch Đồng Tâm với đương kim vô địch Thái Lan là Ngân Hàng Krung Thai vào lúc 15g. Mặc dù hai bên đều vắng một vài trụ cột đang bận tập trung đội tuyển, nhưng chắc chắn với lực lượng còn lại cũng đủ để cống hiến một trận cầu gay cấn mà chưa thể dự báo trước “mèo nào cắn mỉu nào”!
