TTCN - Cái mà các thành viên trong đội diệt chuột Cao Lôi hơn người là ở chỗ: ham thích diệt chuột. “Chứ sao, nó là kẻ thù của nhà nông, mọi người đã đầu hàng nó, mình tóm được nó sao lại không khoái! Với lại, nó làm cho con lợn, con chó nhà mình mau lớn, bán được tiền sao lại không thích!...”. Đó là lời của bảy “chú mèo” - biệt danh mà người dân tỉnh Bắc Giang đặt cho bảy thành viên của đội diệt chuột Cao Lôi.
Gặp chuột phải đánh!
Cả đội diệt chuột Cao Lôi (ĐDCCL) ở thôn Cao Lôi, xã Ninh Sơn, huyện Việt Yên(Bắc Giang) đều khẳng định tại thời điểm này một đêm đánh chuột bất cứ ở đâu mỗi người trong đội cũng xách về được 10kg chuột ngon lành. 10kg chuột tính cả con to và nhỏ chừng 70-80 con. Có những con chuột nặng đến hơn 1kg, đấy là chuột làm tổ ở chân đê, sống lâu và có lông đen. Kỷ lục là hôm có người đánh được gần 30kg chuột, bảy người được chừng 1,5-1,7 tạ chuột, đổ thành đống lớn, trong đó đủ cả chuột bố, chuột mẹ, chuột lớn, chuột bé...
Hôm nào đánh được khá là vì đến được nơi có nhiều chuột và ở đó chuột chưa bị nhờn bẫy, nhờn bả. Ở đâu có nhiều hay ít chuột, chỉ cần nhìn thoáng qua là các “chú mèo” trong đội biết ngay. Diệt chuột bằng bẫy bán nguyệt như ĐDCCL có ưu điểm là không gây hại cho vật nuôi như đánh bằng bả chuột Trung Quốc, cũng không làm lở lói chân đê, bờ ruộng như cách đào hang mà nhiều người vẫn làm.
Nạn chuột phá hại mùa màng luôn là điều gây nhức nhối đối với nông dân. Ngành nông nghiệp Bắc Giang ước tính toàn tỉnh bị thiệt hại trong sản xuất nông nghiệp hàng chục tỉ đồng mỗi năm do nạn chuột phá hại. Có năm sản lượng nông nghiệp giảm tới 7% vì chuột. Không phải người dân bỏ mặc cho chuột hoành hành, mà mọi biện pháp diệt chuột như: đặt bả, đánh bẫy, đào hang, nuôi mèo... đều đã được sử dụng nhưng hiệu quả đạt được không đáng là bao. Lũ chuột vẫn thản nhiên tàn phá mùa màng.
Người ta chỉ gọi ĐDCCL tới khi đã hoàn toàn bất lực với loài gặm nhấm đáng ghét này. Cũng là cái bẫy bán nguyệt mua ở chợ về, cũng là miếng mồi như thế: củ khoai lang hay giảnh lúa (có người còn nghĩ ra cách mua thịt lợn về nướng thành chả thơm phức để dụ dỗ “kẻ thù”) vậy mà khi ĐDCCL ra tay chuột lại cứ sập bẫy đều đều, thường đạt 80-90% số chuột hiện có ở khu vực đánh. Thế nên những nơi đã mời đội về một lần là họ mê đội ngay.
Nằm trong số 7 "chú mèo" của đội diệt chuột Cao Lôi trước giờ xuất kích
Vụ mùa sau họ lại mời đội đến. Thường những nơi này năm nào cũng mời đội về 2-3 lần, mỗi đợt đánh trong vài ngày liền. Do ĐDCCL có biệt tài đó nên ngoài hoạt động trong tỉnh, đội còn được mời đi đánh chuột và phổ biến cách đánh chuột bằng bẫy bán nguyệt ở nhiều nơi như Bắc Ninh, Hà Nội, Hưng Yên, Thanh Hóa... Đầu tháng 6-2003, ĐDCCL đã được nhận bằng khen của Bộ Tài nguyên - môi trường vì có thành tích bảo vệ môi trường từ việc đánh chuột.
Xung quanh cái tài đánh chuột của ĐDCCL cũng có nhiều chuyện ngộ. Có nhiều địa phương khi đội mang chuột về đổ thành đống lớn, nhiều người không tin: “Chuột ở đâu ra mà nhiều thế? Có mà các ông mang chuột từ chỗ khác đến đây”. Gặp những trường hợp như thế cả đội chỉ biết cười trừ. Nhiều người lại phỏng đoán: “Chắc bẫy và mồi đánh chuột là loại đặc biệt mà chỉ có ĐDCCL mới có”.
Thật ra cách đánh chuột của ĐDCCL cũng không có gì đặc biệt. Mồi đánh chuột vẫn là giảnh lúa hay củ khoai lang. Khi mua bẫy về, các “chú mèo” đều chỉnh sửa lại cho chắc chắn. Còn kỹ thuật của họ là đặt bẫy song song và gần kề với đường chuột đi, cách cửa hang một đoạn, gài miếng mồi sao cho chuột chạy vào ăn mồi là bị kẹp cứng vào giữa cổ (thế là chắc ăn, nếu kẹp vào những chỗ khác con chuột vẫn còn đường thoát).
“Chú mèo” tên Phú tâm tình: “Bao giờ cũng vậy, anh bắt được nhiều thì ham, anh bắt được ít thì lại cố gỡ. Ai muốn học cách đánh chuột chúng tôi đều hướng dẫn tỉ mỉ, nhưng số người làm có hiệu quả thì không nhiều”.
Nhiều người từng phổ biến cách đánh chuột bằng bẫy bán nguyệt là đặt liền 100 cái bẫy một lúc. Nhưng theo ĐDCCL thì cách này chỉ làm cho con chuột nhờn bẫy, chúng càng đề cao cảnh giác và làm cho những lần đánh sau khó có hiệu quả. Loài chuột rất tinh, nếu con khác nhìn thấy đồng loại sập bẫy, nó sẽ không ăn vào miếng mồi ở những cái bẫy như thế nữa. Cách đánh của ĐDCCL là chỉ đặt 20-25 bẫy trong một buổi đánh, như vậy mới đủ thời gian đi kiểm tra và gỡ chuột.
Một ngày đánh chuột của ĐDCCL thường bắt đầu từ 15g. Các “chú mèo” lên đường đến chỗ cần đánh chuột, chọn điểm và đặt bẫy (phải đặt bẫy xong trước khi trời tối). Sau đó là công việc chính: đi xem bẫy và nhấc chuột (nếu có). Kết thúc buổi bắt chuột thường là 23-24g, vì sau thời điểm này chuột thường ít đi ăn và lúc ấy thì chuột ở khu vực đó đã được bắt vãn. Khi về đến nhà đã 2-3g sáng, các “chú mèo” chuyên săn chuột này tranh thủ chợp mắt một lúc, sáng ra phải dậy để chế biến số chuột bắt được trong đêm.
Chuột không phải là đồ bỏ!
ĐDCCL hợp đồng đánh chuột cho nhiều làng, xã, công ty, khách sạn... Ngay cả khách sạn ASEAN nằm giữa thủ đô Hà Nội sang trọng là thế mà cũng phải mời bảy “chú mèo” tới cứu nguy. Tiền công từ 20.000-50.000 đồng/người/đêm, có nơi bồi dưỡng thêm một bữa ăn đêm.
Ngoài ra các “chú mèo” còn thu về số chuột đã đánh được trong đêm. Chuột sẽ được thui cho hết lông rồi mổ lấy ruột để riêng, thứ này nấu cám cho lợn ăn trước, còn lại con chuột bỏ vào nồi, rắc muối thành từng lớp, nấu chín cho lợn ăn dần. Thịt chuột giàu đạm nên vật nuôi ăn lớn rất nhanh. Thành viên tên Ngà cho biết đàn lợn con nhà anh được nuôi bằng cám chuột nên dù trời rét da chúng vẫn đỏ au, mỡ màng.
Ngay như con chó bẹcgiê nhà anh chỉ ăn cám chuột mà có tháng lên được 4kg, nói ra ít người tin nổi. Nhà người nào trong ĐDCCL cũng nuôi nhiều lợn: lợn bột có, lợn nái có, mỗi năm ít nhất cũng xuất chuồng được vài tạ lợn. Thấy có lợi, nhiều người ở thôn Cao Lôi học tập bảy “chú mèo” đi bẫy chuột về chăn nuôi, và tất cả đều khẳng định “không có loại cám nào bằng cám thịt chuột”.
Mỗi năm không thể tính được ĐDCCL đã diệt được bao nhiêu con chuột để bảo vệ sản xuất và phục vụ chăn nuôi, nhưng từ việc diệt chuột họ đã làm lợi cho nông dân hàng trăm tấn lương thực, thực phẩm. Bởi theo cơ quan chức năng, chỉ một cặp chuột bố mẹ mỗi năm đã làm sinh sôi thêm trên 2.000 con chuột con, chuột cháu, chuột chắt... Và mỗi con chuột sẽ ăn bằng hoặc gấp đôi trọng lượng của nó mỗi ngày.
Anh Ngà nói: “Nhiều người nếu biết chúng tôi nuôi lợn bằng thịt chuột thì cảm thấy ghê sợ không dám ăn. Thật ra lợn nuôi bằng cám chuột cũng giống như lợn được nuôi bằng các thứ cám khác, thịt của nó vẫn thơm ngon, bổ dưỡng. Ngay như với người, thịt chuột cũng là món ăn ngon, giàu đạm.
Ở Bắc Ninh có một vùng từ xưa đến nay cỗ được đánh giá là sang và to phải có đĩa thịt chuột, nên đã có người đến ĐDCCL đặt hàng với giá 25.000đ/kg chuột ướp lá chanh, 12.000đ/kg chuột đã làm sạch và hàng phải có đều đều, bao nhiêu cũng được. ĐDCCL đã không thể đáp ứng được nhu cầu này, bởi nếu chế biến thành các món ăn thì chuột mang về phải làm ngay cho tươi, nhưng vì đi đánh chuột mệt cả đêm nên các thành viên trong đội không còn sức nữa.
Anh Ngà cho biết: “Để có thể dùng chuột an toàn trong chăn nuôi, cũng như chế biến thành các món ăn thì chỉ lấy con khỏe, đừng tham lấy con đã lờ đờ, những con này có thể đã bị dính bả chuột của người khác đánh từ trước. Cứ làm như thế, từ trước đến nay người và vật nuôi của chúng tôi đều khỏe”.
Anh Ngà - là đội trưởng ĐDCCL - nói: “Bất cứ nơi nào có nhiều chuột mà cần đến bảy “chú mèo” này, xin hãy gọi theo số máy 0240 - 666004 vào buổi sáng hoặc trưa!”
