Lãi suất cho vay chưa thể giảm ngay trong những tháng cuối năm 2003
TT - Thời gian gần đây nhiều ngân hàng đã giảm lãi suất huy động nhưng vẫn giữ lãi suất cho vay ở mức cao so với mức chịu đựng của doanh nghiệp. Nếu cứ duy trì lãi suất cao sẽ là gánh nặng cho doanh nghiệp, nhất là các dự án mới đầu tư...
Bắt đầu từ 4-9, Ngân hàng (NH) Công thương VN (ICB) áp dụng mức lãi suất huy động trả lãi cuối kỳ như sau: kỳ hạn 1 tháng còn 0,35%/tháng, 2 tháng 0,4%/tháng, 3 tháng 0,5%/tháng, 6 tháng 0,55%/tháng, 9 tháng 0,58%/tháng, 12 tháng 0,6%/tháng, 36 tháng 0,66%/tháng. Như vậy mức lãi suất này đã giảm mạnh: kỳ hạn 3 tháng giảm đến 0,15%/tháng (từ 0,65% còn 0,5%).
Ông Trần Phương Bình - tổng Giám đốc NH cổ phần Đông Á:
Theo tôi, sức ép phải tăng lãi suất huy động vẫn còn đó, đặc biệt sẽ còn tăng thêm vào những tháng cuối năm. Cuối năm, các công trình, dự án của Chính phủ phải chạy kế hoạch do vậy nhu cầu vốn cũng tăng theo. Các NH cũng phải lo vốn cho khách hàng của mình sản xuất - kinh doanh cuối năm. Trong khi đó nhu cầu sử dụng tiền tiết kiệm để tiêu dùng của nhân dân lại tăng lên, ảnh hưởng đến lượng tiền gửi ở NH. Nguồn vốn thì có hạn trong khi nhu cầu vay vẫn tăng đều.
Do vậy lãi suất chưa thể giảm ngay trong những tháng cuối năm, nhanh cũng phải đến đầu năm 2004 lãi suất cho vay mới có thể giảm; với điều kiện các NH đồng loạt giảm và giữ được mức lãi suất huy động, không để cho tăng trở lại trong những tháng cuối năm.
Trước đó từ 1-9, NH Nông nghiệp - phát triển nông thôn VN cũng đã yêu cầu các chi nhánh phải cắt giảm mạnh lãi suất, trong đó kỳ hạn 3 tháng chỉ còn 0,5%/tháng, kỳ hạn 12 tháng 0,65%/tháng. Một số chi nhánh NH Nông nghiệp - phát triển nông thôn cho biết chưa thể áp dụng ngay trần lãi suất mới nhưng cũng sẽ dần điều chỉnh.
Theo NH Ngoại thương TP.HCM (đơn vị đầu tiên giảm lãi suất huy động), chưa có dấu hiệu tiền gửi bị tụt giảm theo lãi suất huy động, trái lại vẫn tăng bình thường. Một nhận định được nhiều NH đưa ra đó là thị trường nhà đất đã “cứng” nên tiền được người dân gửi vào NH vẫn tăng như đã diễn ra trong tám tháng qua.
Ngược lại với lãi suất huy động, lãi suất cho vay vẫn chưa có dấu hiệu giảm. Một vài NH thương mại nhà nước có giảm lãi suất cho vay nhưng mục tiêu của các NH này là chọn lọc khách hàng, chỉ khách hàng tốt mới vay lãi suất thấp, chứ không phải nhằm mở rộng thêm tín dụng hoặc giảm nhẹ gánh nặng cho người vay. Trong khi đó lãi suất ở nhiều NH cổ phần vẫn có xu hướng nhích lên.
Theo nhiều NH, lãi suất cho vay không thể giảm nhanh như lãi suất huy động. Vì các lý do: nhu cầu vay vốn vẫn ở mức rất cao, tại TP.HCM mức cho vay trong tám tháng đã vượt so với cùng kỳ và bằng kế hoạch cả năm 2003.
Nhu cầu vốn sẽ tăng cao trong những tháng cuối năm và nhất là khi các NH thương mại nhà nước giải ngân cho các dự án lớn theo các cam kết trước đây, nên phải giữ lãi suất cho vay ở mức cao.
Bài toán lãi suất nóng mới chỉ giải được phân nửa (phần huy động). Trong khi hầu hết các chuyên gia nhận định mức lãi suất cho vay hiện nay là vượt khả năng chịu đựng của doanh nghiệp.
