Bộ trưởng Bộ GD-ĐT Nguyễn Minh Hiển
TT (Hà Nội) - Bộ trưởng Bộ GD-ĐT Nguyễn Minh Hiển đã nhấn mạnh như vậy khi trao đổi với phóng viên Tuổi Trẻ về những vấn đề của năm học mới. Ngoài ra bộ trưởng cũng trả lời những vấn đề dư luận quan tâm: tình trạng dạy thêm-học thêm vẫn hết sức nhức nhối, đặc biệt kết quả rùng mình của kì thi đại học 2003, rồi tình trạng chạy theo thành tích khiến kết quả thi cử ở nhiều địa phương không xác thực...Ông nói:
- Năm học 2003-2004, ngành GD sẽ tập trung thực hiện các nhiệm vụ nhằm hướng tới ba mục tiêu lớn:
1. Tạo được sự chuyển biến rõ nét hơn, cơ bản hơn về chất lượng, hiệu quả GD.
2. Có giải pháp tiếp tục mở rộng qui mô ở tất cả các cấp học, bậc học, ngành nghề đào tạo một cách hợp lý để đáp ứng nhu cầu học tập ngày càng cao của các tầng lớp nhân dân và yêu cầu về nguồn nhân lực phục vụ công nghiệp hóa - hiện đại hóa. Tuy nhiên việc mở rộng qui mô phải thực hiện hết sức kỹ lưỡng, có tính toán chu đáo, trên cơ sở bảo đảm chất lượng và có sự điều chỉnh cơ cấu cho hợp lý giữa các ngành nghề đào tạo, các cấp đào tạo cũng như cơ cấu vùng miền, cơ cấu xã hội.
3. Bộ GD-ĐT xác định phải thực hiện tốt hơn nữa các chính sách để công bằng hơn trong thụ hưởng GD. Như vậy cần quan tâm phát triển GD các vùng khó khăn, vùng đồng bào dân tộc thiểu số, tạo điều kiện thuận lợi cho con em các đối tượng chính sách, gia đình nghèo, các đối tượng còn đang thiệt thòi trong xã hội. Những chính sách này lâu nay chúng ta cũng đã thực hiện nhưng do những điều kiện khách quan và trong quan tâm chỉ đạo chưa đầy đủ nên kết quả thực hiện còn hạn chế.
Đổi mới nội dung, phương pháp giáo dục, cải tiến thi cử
* Thưa bộ trưởng, trong số những nhiệm vụ đó, nhiệm vụ nào Bộ GD-ĐT sẽ ưu tiên hàng đầu, tập trung thực hiện?
- Xét về vai trò, ý nghĩa, có thể nói đổi mới nội dung, phương pháp GD, cải tiến đánh giá, thi cử là nhiệm vụ trung tâm, không chỉ trong năm học mới mà còn trong suốt thời gian từ nay đến năm 2007. Đồng thời đổi mới quản lý GD, tăng cường nền nếp, kỷ cương, ngăn chặn, đẩy lùi và khắc phục các hiện tượng tiêu cực là nhiệm vụ đột phá trong năm học tới và một vài năm tiếp theo.
* Nói đến đổi mới quản lý GD, thưa bộ trưởng, với nghị định 85 của Chính phủ vừa ban hành, nhiều ý kiến cho rằng đây là một cơ hội để bộ mạnh dạn cải cách, xây dựng một bộ máy quản lý năng động, hiệu quả hơn...
- Trước đây có nhiều việc chồng chéo nhưng lại có nhiều việc bỏ trống. Nhân dịp sắp xếp này, chúng tôi xác định lại chức năng, nhiệm vụ của các đơn vị rõ ràng hơn. Đồng thời bổ sung thêm các chức năng, nhiệm vụ bỏ sót nhằm nâng cao hiệu quả quản lý nhà nước. Bộ sẽ thực hiện phân công, phân cấp mạnh mẽ cho địa phương và các nhà trường. Sẽ rà soát các văn bản qui phạm pháp luật nhằm hoàn thiện và trình Chính phủ các qui định về phân cấp, bảo đảm cho các địa phương có đầy đủ trách nhiệm và quyền hạn đối với phát triển GD...
Về phía bộ sẽ tập trung khâu quan trọng là thanh tra, kiểm tra. Để tạo sự bứt phá, các cơ quan thanh tra GD sẽ được tăng cường nhân sự, nâng cao thẩm quyền và trách nhiệm để kịp thời phát hiện, ngăn chặn, xử lý các sai phạm.
Nhưng quan trọng hơn, theo tôi, là phải thay đổi được cách làm việc, cách quản lý. Phải xác định rõ bộ máy nhà nước của ngành được thành lập để phục vụ người dân, vì vậy tinh thần phục vụ phải được đặt lên hàng đầu. Những biểu hiện quan liêu, cửa quyền, sách nhiễu rất xa rời so với mục tiêu phục vụ của bộ máy. Tôi tin tưởng việc sắp xếp, chấn chỉnh lại bộ máy quản lý lần này sẽ thay đổi được cung cách quản lý, thái độ phục vụ.
Đã đến lúc phải kiên quyết với dạy thêm - học thêm tràn lan!
Học sinh Trường THCS trọng điểm Nguyễn Du, Gò Vấp, TP.HCM hân hoan trong ngày khai giảng năm học mới sáng 4-9-2003
* Ngay trong năm học mới này, bộ chủ trương sẽ kiên quyết xử lý giáo viên ép buộc HS học thêm. Vậy cách xử lý của bộ lần này có gì mới?
- Trước hết phải có sự thống nhất quyết tâm, làm có trọng tâm, trọng điểm. Kết quả chấn chỉnh kỷ cương nề nếp trong phòng thi của đợt tuyển sinh ĐH, CĐ vừa qua cho thấy nếu chúng ta quyết tâm làm, dám đương đầu với những khó khăn, làm có trọng tâm, trọng điểm sẽ đạt được kết quả tốt hơn. Phải xử lý một số trường hợp thật nghiêm để có tác động dây chuyền.
Cách làm này nhằm chấn chỉnh tình trạng dạy thêm, học thêm tràn lan, đặc biệt là hiện tượng ép HS đi học thêm để thu tiền vì những mục đích không trong sáng. Chúng tôi tin là có thể làm được nếu có sự thống nhất trong toàn ngành, sự ủng hộ của xã hội và đặc biệt là vai trò của các địa phương.
Bộ có thể chưa biết kỹ, sở chưa biết kỹ nhưng hiệu trưởng các trường không thể không biết giáo viên nào làm việc đó. Đã đến lúc không thể để tình trạng một số giáo viên làm ảnh hưởng đến uy tín chung của người thầy vì thật sự đó là một vấn đề rất tiêu cực.
Câu trả lời trước tiên phải từ các địa phương.
* Thống kê số liệu từ kỳ thi tuyển sinh ĐH năm nay khiến xã hội giật mình, nhiều chuyên gia GD cho rằng kết quả lại một lần nữa báo động về chất lượng GD, đặc biệt là chất lượng dạy, học và thi ở bậc phổ thông. Theo bộ trưởng, những con số đó có phản ánh đúng chất lượng GD phổ thông hiện nay?
Chúng tôi không bao giờ khuyến khích chạy theo thành tích mặc dù áp lực là rất lớn, có những khó khăn mà người cán bộ quản lý giáo dục phải đương đầu. Chúng ta phải đánh giá thực chất, có thế nào thì đánh giá như thế mới có giải pháp trúng được. Nếu chất lượng của chúng ta thấp, vì tác động của những yếu tố bên ngoài mà giảm chuẩn đánh giá đi, dễ dãi với nhau để nâng con số đó lên thì sai rồi. Từ đó dẫn đến tâm lý thỏa mãn, các giải pháp đưa ra không chặt, không sát; dẫn đến những hậu quả xấu hơn: bệnh dối trá, không trung thực. Đó là cái hoàn toàn xa lạ với người thầy, người cán bộ quản lý trong môi trường giáo dục.
- Có thể nói tuyển sinh ĐH, CĐ vừa qua làm tương đối tốt và kết quả đánh giá đó là chính xác.
Theo tôi, điểm yếu nhất của hệ thống GD của chúng ta hiện nay chính là chất lượng và hiệu quả GD còn thấp so với yêu cầu của sự nghiệp công nghiệp hóa - hiện đại hóa.
Tất nhiên trong điều kiện hoàn cảnh còn khó khăn, chúng ta cũng đã cố gắng đạt được một số kết quả đáng khích lệ, nhưng những kết quả đó chưa đáp ứng được yêu cầu đổi mới phát triển kinh tế - xã hội đang đặt ra. Nếu so sánh với các nước có nền GD phát triển trong khu vực, chúng ta còn khoảng cách khá lớn.
Chất lượng GD đang là vấn đề lớn của cả hệ thống GD, không chỉ của phổ thông mà cả các bậc đào tạo cao hơn và thấp hơn từ mầm non đến ĐH, sau ĐH. Để nâng chất lượng GD phải giải quyết đồng bộ nhiều khâu trong đó có vấn đề chương trình, sách giáo khoa, đội ngũ thầy giáo, các điều kiện phục vụ dạy và học, công tác quản lý. Bên cạnh đó còn những yếu tố xã hội tác động đến chất lượng GD như môi trường xã hội, chính sách cán bộ để tạo ra những động lực cho người học...
Nhưng đương nhiên nói gì thì nói, nguyên nhân chủ yếu hạn chế chất lượng GD của chúng ta hiện nay là nguyên nhân nội tại của ngành GD.
Sự khác biệt giữa kết quả hai kỳ thi là vấn đề cần phải thật sự suy nghĩ, nghiên cứu rất nghiêm túc. Chúng tôi đã giao cho Trung tâm Công nghệ thông tin và các vụ liên quan thống kê đầy đủ kết quả thi ĐH để công bố, không chỉ thống kê đến tỉnh thành mà còn đến từng trường THPT để đối chiếu xem tại sao giữa hai kỳ thi lại có sự chênh lệch lớn như vậy. Và câu trả lời trước tiên phải từ các địa phương. Chúng tôi sẽ yêu cầu các địa phương trả lời chúng tôi tại sao. Đây chắc chắn là một vấn đề còn phải tiếp tục trao đổi nghiêm túc.
Chúng tôi cũng hiểu có những áp lực từ bên ngoài, có những nguyên nhân do chúng ta làm chưa chặt chẽ trong tổ chức kỳ thi tốt nghiệp THPT, đặc biệt là khâu coi thi, chấm thi. Tại sao kỳ thi tốt nghiệp THPT hiện tượng mang bài vở, tài liệu vào phòng thi nhiều nhưng đến kỳ thi ĐH chúng ta về cơ bản khắc phục được, đó là do mình không nghiêm túc trong chỉ đạo. Từ đó có thể dẫn đến sai lệch, khác biệt về kết quả thi. Bây giờ phải ngồi cùng nhau phân tích, đánh giá kỹ lưỡng.
