Hàng trăm triệu máy tính chết đứng, cả thế giới ngừng hoạt động, nền kinh tế sụp đổ. Mất điện ? Không, website WindowsUpdate.com bị tấn công.
Sau hàng loạt vụ tấn công của virus vào WinXP và Win2000 trong những tuần vừa qua, Microsoft cho biết hãng này đang "xem xét một cách nghiêm túc" việc bắt buộc tất cả các phiên bản tương lai của Windows chấp nhận tải các miếng vá một cách tự động từ website WindowsUpdate.com trừ khi người sử dụng trong một trường hợp đặc biệt nào đó từ chối tính năng này.
Longhorn, phiên bản kế tiếp của Windows, dự định phát hành với cuối năm 2004, có thể là phiên bản đầu tiên tự động kích hoạt tính năng AutoUpdate để download các miếng vá từ Microsoft. Microsoft cũng đang xem xét khả năng phát hành một service pack để thực thi AutoUpdate ngay bây giờ.
Ngay khi Microsoft thông báo về khả năng AutoUpdate sẽ được kích họat tự động, các chuyên gia bảo mật trên khắp thế giới đã lên tiếng cảnh báo về nguy cơ website WindowsUpdate.com của Microsoft sẽ trở thành điểm chết của nền kinh tế thế giới.
"Hành động này của Microsoft thực sự làm tôi lo sợ. Tôi sẵn sàng đánh cá rằng nếu Microsoft tiến hành những kế hoạch này, WindowsUpdate.com sẽ dễ dàng phân phối và cài đặt phần mềm vào hàng trăm triệu máy tính chạy Windows trong chớp mắt. Và sự việc sẽ trở nên cực kì tồi tệ nếu như phần mềm mà WindowsUpdate.com cài vào những máy tính này lại là, chẳng hạn như, một con virus", Richard M. Smith một chuyên gia bảo mật phát biểu.
"Có thể việc tấn công Microsoft từ bên ngoài là không thể, nhưng Microsoft sẽ dùng biện pháp và hệ thống an ninh nào để tránh một cuộc tấn công từ bên trong, chẳng hạn từ một nhân viên bất mãn ?", Smith nói thêm.
Sự thật là có rất nhiều máy tính chạy hệ điều hành Windows giữ những vai trò đặc biệt quan trọng chẳng hạn quản lý điện nước, sân bay...của một quốc gia, quản lý bí mật kinh doanh, tình hình tài chính...của những doanh nghiệp lớn. Vì vậy khả năng khi WindowsUpdate.com bị tấn công sẽ gây ra một cuộc khủng hoảng kinh tế là có thật.
Microsoft vẫn chưa có quyết định cuối cùng về vấn đề này, nhưng một giám đốc điều hành Microsoft cho rằng đây là một "giải pháp lý tưởng".
