Hằng ngày rất khó thống kê bao nhiêu du khách đến TP.HCM, nhưng chắc chắn con số này không ít. Thế nhưng việc gắn các bảng hướng dẫn cho người đi đường hầu như chưa được quan tâm đúng mức, ngoại trừ một vài giao lộ lớn như ngã tư Hàng Xanh, ngã tư Bảy Hiền... Bảng chỉ đường bao gồm hướng đi, khoảng cách và chỉ đến các địa điểm quan trọng như bến xe, khách sạn, bệnh viện, cục thuế...
Về hệ thống xe buýt, hãy quan sát kỹ các bảng gắn tại trạm dừng cho xe buýt: các biển báo này đa phần là được tài trợ nên luôn phải “ăn theo” một thương hiệu nào đó. Chúng ta có thể chấp nhận cho tên tuổi các nhà tài trợ “thoải mái” ở các nhà chờ có mái che, nhưng nên chăng ở các trụ đứng ghi số tuyến xe chỉ nên để logo nhỏ của nhà tài trợ nằm ở phía dưới biển báo.
Chúng ta nên thiết kế sao để tia mắt đầu tiên của hành khách là thông tin về tuyến xe, tạo thuận lợi cho hành khách. Sau đó hành khách sẽ nhìn tiếp và thầm cảm ơn nhà tài trợ. Với ý nghĩa như vậy, Coop-Mart, Colgate và các nhà tài trợ khác có lẽ cũng vui lòng.
Đối với các xe buýt, thông tin đầu tiên hành khách cần là số tuyến xe, lại được ghi rất khiêm tốn trên các trụ biển báo: “Nơi dừng của xe số 08, 10…”. Như thế, số 08, 10 trên phải là số có kích thước lớn nhất trên xe, dán ở phía trước và phía sau, đủ để hành khách đứng xa 10-15m vẫn nhìn thấy, và trường hợp bị trễ chuyến còn có thông tin để đón chuyến tiếp theo.
Thông tin tiếp theo là các địa điểm chính xe chạy qua. Thông tin này được ghi rất tốt ở Liên Hiệp, Phương Trinh nhưng hầu như “không có gì” ở Ngôi Sao.
Nếu có dịp đến thủ đô Hà Nội, chúng ta sẽ thấy nhiều bảng hướng dẫn như: hướng đi Kim Mã - Cầu Giấy, Thăng Long - Nội Bài, Láng... Thêm vào đó ở một vài ngã tư có cả bảng chỉ hướng đi đến các khách sạn. Về hệ thống bảng chỉ xe buýt của Hà Nội, theo cảm nhận cá nhân tôi là tốt hơn TP.HCM. Với một cách làm hợp lý hơn, thuận tiện hơn như vậy đâu có lý do gì mà TP ta không tham khảo và áp dụng.
Có người sẽ hỏi lấy kinh phí ở đâu? Thật ra kinh phí trang bị các biển chỉ đường và công việc lắp đặt không phải là quá lớn nếu so với lợi ích của nó mang lại. Nguồn kinh phí này cũng có thể vận động tài trợ. Ví dụ: chúng ta gắn biển báo: “Khách sạn New World”: 200m thì khách sạn này cũng sẽ vui vẻ “góp vốn” cho một số biển báo khác, chẳng hạn như: “Phòng công chứng nhà nước số 1...”.
Một vấn đề cần quan tâm là các bảng chỉ dẫn này không chỉ dùng riêng cho người VN, nhất là khi SEA Games đang đến gần. Như thế, chúng ta nên có một câu tiếng Anh với kích thước nhỏ hơn, nằm bên dưới câu tiếng Việt.
Một ngày đẹp trời nào đó, là du khách từ phương xa mới đến hay là dân Sài Gòn chính gốc, hi vọng bạn sẽ thấy thoải mái và thuận tiện khi đi bằng xe buýt hay xe cá nhân với hệ thống biển báo hoàn hảo.
