Khu cư xá Kiến Thiết thuộc P.1, Tân Bình và P.14, Phú Nhuận đều mua trả góp từ trước 1975, trong đó nhiều nhà chưa trả hết tiền
TT(TP.HCM) - Gần đây nhiều người dân có nhà mua trả góp từ trước năm 1975 tại TP.HCM chưa trả hết tiền, nay xin trả tiếp để được cấp giấy chứng nhận quyền sở hữu nhà thì phòng quản lý đô thị các quận buộc phải lập thủ tục mua hóa giá nhà của Nhà nước, kể cả các trường hợp đã trả góp gần xong. Vì sao vậy? Tuổi Trẻ đã đem câu hỏi này đến các cơ quan chức năng và nhận được câu trả lời
Theo quyết định 6017 ngày 27-10-1997 về việc tiếp tục bán nhà mua trả góp trước ngày 30-4-1975 chưa trả hết tiền, tất cả dạng nhà này đều thuộc sở hữu nhà nước dù có hay chưa có quyết định xác lập sở hữu nhà nước. Những căn nhà này sẽ tiếp tục được bán để cấp giấy chứng nhận quyền sở hữu nhà cho người mua, người mua chỉ phải trả tiếp phần còn nợ theo tỉ lệ phần trăm (%) tổng giá trị căn nhà.
Các đối tượng được xét tiếp tục mua nhà bao gồm: người đứng tên hợp đồng mua trả góp trước đây hoặc người được thừa kế hợp pháp hiện đang cư ngụ tại căn nhà đó; người đang sử dụng nhà có giấy tờ sang nhượng hợp pháp được thông qua các cơ quan có thẩm quyền ở chế độ cũ như gia cư liêm gia cuộc, nhà doanh lý, hợp tác xã kiến ốc, chính quyền các cấp, sang nhượng có vi bằng công chứng do thừa phát lại chứng nhận, có trước bạ, đóng dấu chiếu và ưng thuận của nha doanh lý kiến thiết, hoặc sang nhượng có vi bằng công chứng do thừa phát lại chứng nhận có giá trị tài sản...
Nhà không được xét bán gồm: nhà nằm trong khu vực có dự án qui hoạch giải tỏa được duyệt, nhà trong khu vực ngoại giao đoàn (theo qui định riêng của UBND TP), nhà đang có tranh chấp chưa được giải quyết.
Trường hợp người đang sử dụng nhà mua trả góp do sang nhượng trái phép nay được xem xét ký hợp đồng thuê nhà và mua nhà hóa giá theo nghị định 61/CP của Chính phủ với điều kiện có hộ khẩu thường trú tại TP. Nếu không đủ điều kiện ký hợp đồng thuê thì xử lý thu hồi nhà hoặc bán theo giá kinh doanh bằng phương thức bán qua hội đồng định giá để định giá bán.
Về giá trị nhà và giá trị giao quyền sử dụng đất: được áp dụng theo quyết định số 3365 của UBND TP ngày 8-10-1994 để tính giá trị nhà xây mới, không khấu hao vì lúc mua nhà là nhà mới. Áp dụng quyết định số 05 của UBND TP ban hành bảng giá đất để tính giá trị quyền sử dụng đất.
Sau khi có giá trị nhà, xác định tỉ lệ % số tiền còn lại phải trả tiếp bằng cách lấy tổng số tháng phải trả trừ số tháng đã trả, chia cho số tháng phải trả ra kết quả bằng tỉ lệ %, lấy tỉ lệ % này nhân cho tổng giá trị nhà và đất vừa tính được ở trên.
Ví dụ:
Hợp đồng mua trả góp thời hạn 10 năm (bằng 120 tháng).Tổng số tháng đã trả góp là 72 tháng.Tỉ lệ % phải trả tiếp là 120 tháng - 72 tháng/120 tháng = 40%.Số tiền còn phải trả là 40% nhân cho tổng giá trị nhà đất đã tính.
Người thuộc diện được xét tiếp tục mua nhà có thể chọn phương thức thanh toán một lần hoặc trả góp. Nếu chọn phương thức tiếp tục trả góp thì thời hạn trả góp tối đa là năm năm kể từ ngày ký hợp đồng mua trả góp mới, mức trả lần đầu tối thiểu bằng 20% tổng số tiền phải trả tiếp.
Mỗi năm trả tiền góp một lần, thời điểm trả năm sau không trễ quá một tháng so với ngày trả của năm trước. Sau khi đã trả lần đầu, số tiền trả góp hằng năm còn lại được qui ra vàng 9999 và chia đều cho số lần trả tiếp theo.
Sau khi trả hết tiền và thanh lý hợp đồng, người mua nhà thực hiện thủ tục để được cấp giấy chứng nhận quyền sở hữu nhà và quyền sử dụng đất.
Người đang sử dụng nhà liên hệ với Công ty Quản lý kinh doanh nhà TP (138 Hai Bà Trưng, Q.1, TP.HCM) hoặc liên hệ phòng quản lý đô thị để được hướng dẫn giải quyết. Các cơ quan này sẽ thực hiện tính toán số tiền phải trả tiếp, ký hợp đồng mới với các hộ mua trả góp và hướng dẫn người mua thủ tục để được cấp giấy chứng nhận.
