Tổng biên tập Lê Hoàng trao giải thưởng cho các tác giả đoạt giải cuộc thi phóng sự - ký sự
Nhân kỷ niệm ngày thành lập báo (2-9-1975 - 2-9-2003), sáng 30-8-2003 ban biên tập báo Tuổi Trẻ đã tổ chức buổi họp mặt gặp gỡ, giao lưu với hơn 100 bạn đọc đến từ nhiều tỉnh thành trong cả nước, là những người cung cấp thông tin độc đáo, nhiều lần cho đường dây nóng của báo Tuổi Trẻ và cùng với Tuổi Trẻ làm báo. Bên cạnh đó báo Tuổi Trẻ cũng tổ chức trao giải cho các cây bút là bạn đọc, cộng tác viên đoạt giải cuộc thi phóng sự, ký sự của báo.
Bạn đọc - những người cùng làm báo
Có một bạn đọc là sinh viên cùng thâm nhập điều tra với phóng viên (PV) để viết các bài phóng sự “Thâm nhập đường dây thi thuê” cho biết: “Tôi là một sinh viên đi dạy kèm rất nhiều học sinh. Trong quá trình đi dạy mới phát hiện việc này. Tôi cảm thấy các em học sinh thì rất ngây thơ nhưng người lớn chúng ta lại đang làm hư các em. Đáng lẽ họ phải là tấm gương sáng cho các em nhưng họ lại không làm được. Người lớn làm hư người lớn đã là chuyện không nên. Người lớn mà làm hư trẻ em là một tội ác! Vì vậy tôi quyết định hợp tác với báo làm phóng sự điều tra này”.
Phóng viên Tuổi Trẻ tặng hoa anh Huỳnh Hữu Hải - nhân vật trong bài "Học lễ nghĩa ở tiệm sửa xe" (giải nhì)
Riêng với bạn đọc đã giúp PV Võ Hương thâm nhập điều tra về những tiêu cực trong kiểm định xe cơ giới tâm sự rằng: “30 năm làm trong nghề, tôi phải chứng kiến rất nhiều chuyện nhũng nhiễu, tiêu cực. Tôi muốn cộng tác với Tuổi Trẻ để phản ánh hết những tiêu cực này. Không ngờ người đi điều tra lại là một phóng viên nữ còn rất trẻ”. Bạn đọc này cho biết sẽ còn giúp và cộng tác với báo để làm cho cuộc sống ngày càng tốt đẹp hơn.
Tại buổi giao lưu, bạn đọc cũng có dịp phỏng vấn PV Lê Anh Đủ, người đã viết từ đường dây nóng 87 tin bài, ảnh trong một năm. PV Lê Anh Đủ khẳng định: “Tôi rất cảm ơn các bạn đọc đã cung cấp thông tin cho báo. Bạn đọc đã cùng chịu khó, chịu cực, cung cấp những thông tin nóng nhất, mới nhất cho báo từ chuyện lớn đến chuyện nhỏ. Dù bất kỳ hoàn cảnh nào PV cũng cố gắng hết mình để không phụ lòng bạn đọc”.
Các PV cũng kể cho bạn đọc về những niềm vui nỗi buồn trong công việc. Anh Trần Chánh Nghĩa (cộng tác viên ban công tác bạn đọc) - người được mệnh danh “có mặt trên từng cây số” - đã không quản ngại khó khăn phóng xe máy đến ngay Bình Dương, Long An, Đồng Nai để xử lý các thông tin từ phía bạn đọc cung cấp.
Anh Nghĩa nói: “Những tin bài hay của tôi phần lớn đều có bóng dáng của bạn đọc. Tôi mong rằng mình sẽ mãi nhận được những thông tin kịp thời, chính xác từ phía bạn đọc”.
Tổng biên tập báo Tuổi Trẻ Lê Hoàng đã thay mặt ban biên tập cảm ơn tất cả bạn đọc, những người tham gia cung cấp thông tin, viết báo cho Tuổi Trẻ, đồng hành cùng Tuổi Trẻ. Anh hứa: với lương tâm và trách nhiệm, Tuổi Trẻ sẽ cố gắng đến cùng để đảm bảo quyền được thông tin của bạn đọc.
Nhân vật ngoài đời đầy thuyết phục của một phóng sự đoạt giải
Là người trực tiếp tham gia viết báo, tác giả Nguyễn Thiện Trí -người đoạt giải nhì cuộc thi với bài viết “Học lễ nghĩa ở tiệm sửa xe” - đã không khỏi xúc động khi biết rằng qua bài viết của mình, nhiều bạn trẻ đã học tập gương sống và làm việc tốt, đem lại lợi ích cho đời. Đặc biệt trong buổi giao lưu, các bạn đọc cũng có dịp gặp gỡ nhân vật Huỳnh Hữu Hải trong bài viết của anh Nguyễn Thiện Trí.
Từ khi xuất ngũ, gần 20 năm qua anh Hải làm nghề sửa xe ở phường Tân Tiến, Biên Hòa, Đồng Nai. Từ những năm đầu làm nghề, anh đã tận tâm và luôn tự rút ra những kinh nghiệm sống, kinh nghiệm làm việc với tinh thần mình vì mọi người và mọi người vì mình.
Các học viên của anh từ mọi miền quê, thành phố, từ những em cá biệt, quậy phá đến em có hoàn cảnh đặc biệt khó khăn qua tay anh đào tạo đã trở thành thợ giỏi, đạo đức tốt. Theo anh Hải, ngoài việc quản lý tốt nhân lực, người thầy phải luôn làm gương tốt cho các em noi theo.
Anh Hải đã tự đặt cho mình một số “điều lệnh” luôn chấp hành “mắt thấy, tai nghe, mũi ngửi, miệng nói, đưa thân cày ải”. Từ gương sáng của người thầy mà trên 50 học viên của anh hiện nay (không kể số đã ra nghề) làm nghề tận tâm, sáng tạo, lễ phép, nhanh nhẹn.
Anh tâm sự: “Tôi hứa và tin rằng mình sẽ mãi mãi đi trên con đường tốt. Các học viên đến với tôi không chỉ trở thành người thợ giỏi mà sẽ là những công dân tốt”.
“Tuổi Trẻ được như ngày hôm nay là có sự góp phần không nhỏ của bạn đọc đã cùng chúng tôi làm báo. Bạn đọc là những người góp công rất lớn làm cho nội dung tờ báo phong phú đa dạng, góp phần quan trọng chứng minh người làm báo Tuổi Trẻ có mặt trên từng cây số của đất nước, có mặt tức thì ở những điểm nóng của thông tin.
Tuổi Trẻ rất xúc động và vui mừng khi nhận thông tin của những vị bác sĩ đã điện thoại thông tin về sự việc liên quan đến nạn nhân, đến những vụ án hình sự; cảm ơn những thông tin của bạn đọc đã thức giấc giữa đêm khuya điện thoại cho Tuổi Trẻ nắm bắt thông tin ở gần nhà mình.
Có anh chị có mặt ở hiện trường vụ cháy đã dùng máy ảnh ghi lại những hình ảnh đầu tiên của vụ hỏa hoạn để gửi tức thì cho Tuổi Trẻ. Chưa kể một số bạn dù không chứng kiến sự việc xảy ra, nhưng sau khi nghe tin đã điều tra sự việc như một nhà báo để thông tin cho đường dây nóng.
Một số bạn đọc đã không ngại hiểm nguy cùng nhà báo đi thực tế, tận tình hướng dẫn nhà báo điều tra hiện trường, vụ việc, góp phần quan trọng cho một số phóng sự điều tra đăng trên báo.
Xin cảm ơn các bạn đọc làm báo không màng đến tên tuổi. Chúng tôi rất vui mừng vì ngày càng có nhiều bạn đọc điện thoại góp ý các sai sót sau khi đọc báo. Những góp ý quan trọng này đã làm cho tờ báo ngày càng hay và đúng hơn”.
