SCOcũng cho rằngGPL, một giấy phép nổi tiếng cho phép phát hành phần mềm dưới dạng mã nguồn mở, vi phạm luật bản quyền của Hoa Kỳ và cộng động quốc tế.
SCO, hãng giữ quyền sở hữu trí tuệ đối với Unix, đang chiến đấu để chứng minh rằng Linux, hệ điều hành mã nguồn mở, chứa đựng một lượng lớn mã nguồn được đánh cắp từ hệ điều hành Unix của SCO. SCO kiệnIBMvào tháng 3, cáo buộc hãng này đã sử dụng mã Unix vào hệ điều hành AIX, sau đó, SCO cảnh báo người sử dụng Linux cũng sẽ nhận được trát hầu tòa từ SCO nếu như họ không mua giấy phép sử dụng của hãng này. SCO đưa ra mức giá là $699, nếu mua trong tháng 8 này.
Cho đến gần đây, SCO chỉ cho phép một số chuyên gia có chọn lọc tiếp cận các chứng cứ của hãng này. Tuy nhiên, tuần rồi, trong một bài diễn văn tại hội thảoSCO Forum, SCO đã tiết lộ một vài đoạn mã chứng cứ. Những người ủng hộ Linux, bao gồm cảBruce PerensvàEric Raymond, sau khi xem xét kĩ lưỡng bài diễn văn, họ tuyên bố những đoạn mã mà SCO đưa ra đến từCaldera, một phiên bản mã nguồn mở của Unix được chính SCO phát hành.
SCO phản kháng lại, họ tuyên bố Caldera chỉ chứa phiên bản cũ của đoạn mã, và SCO đã chỉnh sửa đoạn mã này lại trong hệ điều hành SVR4.1, và chính phiên bản mới của đoạn mã thuộc quyền sở hữu của SCO này xuất hiện trong Linux.
Các chuyên gia Linux cũng cho rằng đoạn mã mà SCO đề cập chỉ được sử dụng trong phiên bản Linux dành cho các thế hệ chip 64 bit Itanium của hãng Intel. Số người sử dụng phiên bản này chỉ chiếm 10% trong cộng đồng Linux, 90% còn lại sử dụng chip 32 bit như Xeon chẳng hạn.
"Vấn đề là mã nguồn thuộc quyền sở hữu của Unix System V đã bị sao chép vào Linux. Bất kể nó có được sử dụng nhiều hay không, nhưng nó đã được phát hành một cách rộng rãi. Bản quyền của SCO đã bị xóa sạch và bị vi phạm nghiêm trọng", Chris Sontag, phó chủ tịch và nhà quản lí trực tiếp mã nguồn SCO phát biểu.
Perens cho rằng một trong những ví dụ mà SCO đưa ra vào tuần rồi, thật tế là thuộcBSD, một hệ điều hành mã nguồn mở.
Tuy nhiên, Sontag cho rằng SCO không dự tính xem đoạn mã đó là một chứng cứ tại tòa. Họ chỉ xem đó như một minh chứng cho khả năng phát hiện các đoạn mã phức tạp của mình.
Sontag cũng cho rằng những đoạn mã ví dụ mà SCO đưa ra không phải là những bằng chứng tốt nhất của họ, đó đơn giản chỉ là những ví dụ dễ hiểu nhất mà thôi. Perens thì lại cho rằng các ví dụ mà SCO đưa ra chính là bằng chứng tốt nhất mà SCO có, từ đó kết luận sự yếu ớt trong luận chứng của SCO.
"Perens đã sai, ông ấy không có các chứng cứ. Người sở hữu chúng là SCO", Sontag nói.
SCO cũng tấn công vào GPL, giấy phép của rất nhiều dự án mã nguồn mở, kể cả Linux. Giấy phép này cho rằng các phần mềm và mã nguồn tuân theo GPL phải được cung cấp miễn phí cho tất cả mọi người, kể cả những đoạn mã đã được sửa chữa hoặc thêm vào. Giấy phép GPL được phát triển bởiFSF(Free Software Foundation), nhà tài trợ của rất nhiều sản phẩn mã nguồn mở.
Những người ủng hộ Linux cho rằng SCO tự hạ thấp luận cứ của mình khi phát hành phiên bản Linux của hãng này theo giấy phép GPL. Phiên bản Linux của SCO chứa đựng đoạn mã gây tranh cãi và - thậm chí nếu đoạn mã này từng là sở hữu riêng của SCO- SCO đã cung cấp nó cho cộng đồng mã nguồn mở khi hãng này phát hành phiên bản Linux của mình.
Tuy nhiên, Sontag cho rằng những lý lẽ này chẳng đáng kilô nào hết bởi vì SCO chưa bao giớ có ý định phát hành mã nguồn thuộc bản quyền của mình cho cộng đồng mã nguồn mở. "Luật bản quyền Hoa Kỳ và quốc tế khẳng định bạn không thể gán bản quyền của mình cho người khác một cách tình cờ và không cố ý", Sontag nói.
Hơn nữa, SCO cho rằng những đoạn mã của hãng này mà Linux đang sử dụng không thỏa các định nghĩa về phần mềm miễn phí mà GPL đề cập.
