Tổng bí thư Nông Đức Mạnh đến dự lễ khai giảng năm học mới tại trường PTTH Phan Đình Phùng, TP Hà Nội
TT (Hà Nội, TPHCM) - Hôm nay 5-9, 20,5 triệu học sinh phổ thông trong cả nước chính thức bước vào năm học mới 2003-2004. Trong đó có gần 1,5 triệu HS lớp 1 bắt đầu đến trường. So với năm học trước, tổng qui mô HS phổ thông năm nay ở mức tương đương, nhưng số lượng HS THPT tăng, còn ở bậc tiểu học giảm 2-3%.
Đây là năm học thứ hai ngành giáo dục triển khai lộ trình đổi mới chương trình giáo dục phổ thông, chương trình và sách giáo khoa (SGK) lớp 2 và lớp 7 mới bắt đầu được triển khai đại trà trong cả nước. Đồng thời, chương trình và SGK lớp 10 chương trình phân ban mới cùng mô hình trường THPT kỹ thuật cũng bắt đầu thí điểm ở 12 tỉnh thành.
Đến thời điểm này, hơn 157,5 triệu bản SGK mới đã được phát hành ở các tỉnh thành, cung cấp đến tay HS, không xảy ra tình trạng “sốt” SGK. Trong khi đó, việc mua sắm, cung ứng thiết bị dạy học ở hầu hết các địa phương đã bị chậm so với yêu cầu. Bước vào năm học mới, tại nhiều trường tiểu học và THCS, HS vẫn chưa có đủ thiết bị, đồ dùng dạy học thực hành theo đúng chương trình mới.
Bí thư Thành ủy TPHCM Nguyễn Minh Triết gặp gỡ các HS trường Trần Đại Nghĩa(đậu vào ĐH) trong ngày khai trường
Bước vào năm học mới, ngành giáo dục vẫn đứng trước nhiều thách thức, trong đó hai khó khăn lớn nhất vẫn chưa được giải quyết: đó là tình trạng thiếu giáo viên và số phòng học tạm, phòng học ba ca.
Trong cả nước, thống kê chưa đầy đủ, còn thiếu trên 50.000 giáo viên các cấp và còn hơn 1.000 phòng học ba ca (so với hơn 2.000 phòng trong năm học trước) cùng hơn 50.000 phòng học tạm tranh tre nứa lá, phòng học cấp 4 xuống cấp.
* Sáng qua 4-9, thầy và trò Trường THPT Phan Đình Phùng (Hà Nội) đã khai giảng năm học mới 2003-2004. Tổng bí thư Nông Đức Mạnh đã đến dự, chung vui với thầy trò nhà trường và phát biểu tại buổi lễ khai giảng
* Chiều cùng ngày, tại Phủ chủ tịch, Chủ tịch nước Trần Đức Lương đã gặp mặt thân mật và tuyên dương khen thưởng 27 HS đã tham gia các đội tuyển dự thi Olympic quốc tế và khu vực năm 2003.
27 HS tham gia các đội tuyển dự thi Olympic vật lý châu Á và Olympic quốc tế các môn toán, vật lý, hóa học, sinh học và tin học năm 2003 đã mang về cho đất nước 30 giải thưởng với 5 huy chương vàng, 10 huy chương bạc, 13 huy chương đồng và 2 bằng khen.
Chủ tịch nước Trần Đức Lương đã trò chuyện thân mật với HS, giáo viên, nghe thầy trò kể lại những kỷ niệm đáng nhớ trong kỳ thi. Không chỉ khen ngợi những nỗ lực của cả thầy và trò, Chủ tịch nước cho rằng trong xu hướng phát triển của thế giới hiện nay, lợi thế sẽ thuộc về nước nào nắm bắt được cơ hội, chiếm lĩnh được các đỉnh cao khoa học công nghệ.
Để vươn tới các đỉnh cao khoa học công nghệ đòi hỏi mỗi dân tộc phải có tiềm lực về con người, có bản lĩnh vươn lên. Chính vì vậy, Chủ tịch nước nhấn mạnh: Các em HS không được hài lòng với thành tích đã đạt được mà phải tiếp tục nuôi dưỡng hoài bão, trau dồi kiến thức để chiếm lĩnh đỉnh cao khoa học công nghệ, sớm trở thành những chuyên gia giỏi, cống hiến nhiều hơn cho Tổ quốc.
* Trước đó, sáng 4-9, đến dự lễ khai giảng năm học 2003-2004 của Trường THPT thị xã Hưng Yên, Chủ tịch Quốc hội Nguyễn Văn An nhiệt liệt biểu dương và khen ngợi những thành tích trong giảng dạy và học tập của trường. Chủ tịch Nguyễn Văn An cũng lưu ý các cấp ủy Đảng, chính quyền, các đoàn thể nhân dân trong tỉnh cần tiếp tục quan tâm nhiều hơn nữa, chăm lo phát triển sự nghiệp giáo dục và đào tạo; coi đó là chiến lược quan trọng hàng đầu, đảm bảo cho sự phát triển bền vững của tỉnh và của đất nước.
Sáng cùng ngày, đến dự lễ khai giảng tại Trường THPT Trần Phú (tỉnh Vĩnh Phúc), Thủ tướng Phan Văn Khải nhấn mạnh mối quan tâm đặc biệt của Đảng, Nhà nước và nhân dân ta đối với sự nghiệp phát triển giáo dục - đào tạo, với nhận thức ngày càng sâu sắc rằng giáo dục - đào tạo là quốc sách hàng đầu có tác dụng rất to lớn trong công cuộc phát triển kinh tế, văn hóa, xã hội của đất nước ta.
Các HS trúng tuyển lớp 10 trường Trần Đại Nghĩa TPHCM trong ngày khai giảng 4-9
* Sáng 4-9-2003, dự lễ khai giảng tại Trường THPT chuyên Trần Đại Nghĩa, Bí thư Thành ủy TP.HCM Nguyễn Minh Triết đã khen ngợi thành tích của nhà trường trong năm học qua.
Tuy nhiên, ông cũng nhắn nhủ ngành GD-ĐT TP: “Trong những năm gần đây TP đã có sự quan tâm nhiều hơn nhưng kết quả vẫn chưa tương xứng với yêu cầu và vị trí của TP, chưa tương xứng với sự đầu tư của TP cho ngành giáo dục. Ngành giáo dục phải là lực lượng chủ công, phải rà soát lại lực lượng, cải tiến phương pháp và có những bước đi phù hợp để đào tạo nhân tài cho TP”.
* Cùng ngày, các trường ĐH Kinh tế TP.HCM, Mở - bán công, Khoa học tự nhiên (ĐHQG TP.HCM), Giao thông vận tải TP.HCM đã tiến hành làm thủ tục nhập học cho các tân SV trúng tuyển nguyện vọng 1 và 2.
Ghi nhận tại các trường cho thấy ngày đầu tiên, lượng SV đến làm thủ tục nhập học còn tương đối ít. Tại ĐH Kinh tế có hơn 360 tân SV đến làm thủ tục nhập học, ĐH Khoa học tự nhiên có hơn 600 tân SV, ĐH Giao thông vận tải TP.HCM hơn 500 tân SV và ĐH Mở - bán công có 603 tân SV của các tỉnh đến làm thủ tục nhập học.
