Vắng Hữu Thắng (14) - cầu thủ xuất sắc nhất tại Cúp LG 2003, hàng tiền vệ Olympic VN sẽ yếu hơn
TT (Hà Nội) - 11g30 ngày mai 6-9, đội tuyển Olympic VN sẽ rời Hà Nội để đi Syria chuẩn bị trận đấu với Olympic Iraq, trong khuôn khổ vòng loại Olympic 2004 khu vực châu Á. Đây là chuyến đi không có hi vọng gì vì sân chơi Olympic vượt quá tầm với VN, và đội tuyển Iraq cũng đang hồi sinh mạnh mẽ. Nhưng, đây là chuyến đi để lớn nhằm hướng tới SEA Games 22...
Tổng số cầu thủ hiện có trong tay ông Alfred Riedl là 29 cầu thủ. Trong đó có 22 gương mặt cũ đăng quang Cúp LG 2003, và bảy cầu thủ mới phát hiện bổ sung từ vòng chung kết U-21 quốc gia.
Tuy nhiên, ông Riedl quyết định mang đến Syria (nơi diễn ra trận lượt đi Olympic VN - Olympic Iraq vào ngày 10-9; trận lượt về diễn ra ngày 17-9 tại SVĐ quốc gia VN) chỉ 18 cầu thủ mà thôi.
Có một lý do tuy không nói ra nhưng ai cũng biết là dù có mang đi đông cũng không hi vọng gì trước Iraq, đội bóng của một đất nước vừa trải qua chiến tranh nhưng đã hồi sinh mạnh mẽ nhờ sự hà hơi giúp sức của Liên đoàn Bóng đá Đức (tiếp nhận tập huấn dài hạn miễn phí).
Trận đấu mới nhất của tuyển Olympic Iraq là gặp Olympic Iran trong một trận giao hữu và đã thắng 2-1! Vì vậy, LĐBĐVN quyết định chỉ mang ngần ấy cầu thủ để tiết kiệm kinh phí. So với lực lượng 22 cầu thủ đăng ký tại Cúp LG, chuyến đi đến Syria vắng bốn cầu thủ, và ba trong số đó là trụ cột thật sự: đội trưởng Nguyễn Minh Phương, tiền vệ Nguyễn Hữu Thắng và tiền đạo Hoàng Phúc Lâm (nhân vật thứ tư là Tuấn Phong của NH Đông Á).
Việc vắng mặt của Phương, Thắng và Lâm là do cả ba đều sinh năm 1980, vượt quá qui định của Ủy ban Olympic thế giới là bóng đá tại Olympic 2004 chỉ dành cho các cầu thủ sinh năm 1981 trở lại. Tuy nhiên, qui định này không ảnh hưởng gì đến SEA Games 22.
Việc vắng Phương và Thắng chắc chắn sẽ làm hàng tiền vệ của Olympic VN vốn đã không mạnh nay lại càng yếu hơn. Phương án mà ông Riedl đưa ra để thay thế hai sự vắng mặt này là hàng tiền vệ trong trận gặp Iraq sẽ gồm Thanh Phương - Cao Sỹ Cường - Quốc Vượng - Tài Em. Trên hàng tiền đạo, ngoài Thanh Bình cầm chắc một suất đá chính thức, nhiều khả năng Văn Quyến sẽ phải ngồi ghế dự bị để thử nghiệm Trần Đoàn Khoa Thanh (tiền đạo đội Bình Định).
Theo tin từ ban huấn luyện đội Olympic VN, do xác định việc dự vòng loại Olympic là cơ hội “đi để lớn” nên nhiều khả năng sẽ có những thử nghiệm thú vị ở lượt về vào ngày 17-9, đặc biệt ở hàng tiền đạo.
Được biết, ngoài Thanh Bình, hiện nay ông Riedl vẫn chưa hài lòng với một ai cả. Văn Quyến thì ham rê dắt, không phù hợp với lối chơi hiện đại cần ít chạm; Khoa Thanh xuất hiện lúc cuối trận thua Thân Hoa còn mờ nhạt; Phúc Lâm thì bị chấn thương; Đức Dương lại còn tệ hơn ai hết.
Tuy nhiên, trong số bảy cầu thủ U-21 mới bổ sung có hai tiền đạo mà theo lời một thành viên ban huấn luyện Olympic VN thì “Thanh Bình không nỗ lực cũng rất dễ bị hất cẳng”! Đó là Nguyễn Văn Ngân, năm nay 21 tuổi của Đồng Tháp, cao 1,76m và người thứ hai là Phan Thanh Hoàn, 22 tuổi của Nghệ An, cao 1,75m. Cả Ngân và Hoàn không chỉ chơi nổi bật ở vòng chung kết U-21 quốc gia, mà trong những ngày gần đây cả hai đều làm ông Riedl hết sức hài lòng trong tập luyện.
