Ký túc xá khu A ĐHQG TP.HCM được xây dựng qui mô, hiện đại theo tiêu chuẩn cao cấp rất tiện nghi.
TT (TP.HCM) - Mùa học mới bắt đầu cũng là mùa bắt đầu của 1001 dịch vụ dành cho sinh viên. Sôi nổi nhất có lẽ là dịch vụ nhà trọ vì đa phần sinh viên có hộ khẩu ở tỉnh. Dịch vụ nhà trọ cho sinh viên trở thành món mối béo bở cho các tay cò. Đầu năm học mới, Tuổi Trẻ theo chân cò đi "săn nhà" trọ ...
Nhiễu nhương “cò”...
Theo những lời rao tràn ngập trên những tờ báo hiện nay về những dịch vụ trung gian tìm nhà trọ cho sinh viên ở TP.HCM, chúng tôi đến Dịch vụ nhà đất 81 Nguyễn Phúc Nguyên P.10, Q.3. Để được xem nhà, chúng tôi phải nộp 30.000 đồng là “phí xem nhà” và được báo trước là sẽ không hoàn lại!
Chúng tôi thỏa thuận đi xem một căn phòng khoảng 16m2 (bốn nữ ở, cho nấu ăn) được “rao” giá 800.000 đồng/tháng, với điều kiện sau khi xem nhà nếu đồng ý ở phải đóng thêm 150.000 đồng (phí giới thiệu) nữa. Chúng tôi hỏi: “Nếu đi xem rồi giả vờ không đồng ý, sau đó lại đến ở thì sao?”. Nhân viên tên Thúy tự tin: “Ở đây làm việc còn hơn cảnh sát hình sự, cứ thử làm như vậy coi, sẽ có người buộc tụi em phải trả đủ tiền (?!)”.
Thúy đưa chúng tôi đến nhà ông T. để xem căn phòng nằm sâu trong hẻm nhỏ gần khu “cầy tơ sinh viên” trên đường Nguyễn Trãi, Q.1. Nhà ông T. có đến 24 phòng cho thuê. Chúng tôi leo hai tầng cầu thang để được xem căn phòng 16m2 cũ kỹ, nhà vệ sinh bẩn thỉu, tường ố vàng, trước cửa phòng quần áo phụ nữ treo bừa bãi...
Viện lý do tiền giữ xe quá cao (40.000 đồng/tháng/xe), chúng tôi yêu cầu Thúy cho xem thêm nơi khác. Căn phòng thứ hai chúng tôi đến đang treo biển “nhà bán” nằm trên đường Hòa Hưng, cho thuê với giá 600.000 đồng hai người ở và 700.000 đồng nếu ở ba người, không được nấu ăn.
Nguồn yên tâm nhất vẫn là Trung tâm Hỗ trợ SV TP.HCM (33 Nguyễn Thị Minh Khai, Q.1), có khoảng 200 địa chỉ với hơn 1.000 chỗ trọ dành cho tân SV. Trong đó có 15 chỗ miễn phí cho SV có hoàn cảnh khó khăn, học giỏi...
Các Đoàn trường ĐH cũng đã vào cuộc: ĐH Sư phạm TP.HCM có khoảng 600 chỗ trọ; ĐH Kinh tế TP.HCM 300 chỗ; ĐH Y dược TP.HCM (năm nay không có chỉ tiêu KTX) 150 chỗ; ĐHDL Văn Lang 280 chỗ; ĐHDL Kỹ thuật công nghệ 170 chỗ; ĐHDL Ngoại ngữ - tin học 150 chỗ; ĐHBC Tôn Đức Thắng 100 chỗ; ĐH Ngoại thương (cơ sở 2) 30 chỗ... SV liên hệ không phải đóng phí.
Bà chủ nhà ở đây cũng giống như chủ trọ trước, hối thúc chúng tôi đặt tiền cọc (bằng một tháng tiền nhà) “để giữ chỗ nếu không sẽ cho người khác thuê” (tiền này không được hoàn trả dù không ở). Chúng tôi tìm cách “hoãn binh” bằng lý do chờ hỏi ý kiến mấy người bạn, đồng thời cũng để thử xem 30.000 đồng của mình bao giờ thì hết giá trị!
Hôm sau, khi chúng tôi quay lại, tỏ vẻ khó chịu Thúy bảo hai căn phòng kia đã có người thuê, phải quyết định thuê thì mới cho địa chỉ khác chứ “chị mệt và bực mình lắm rồi!”. Cuối cùng, chúng tôi tự tìm đến căn nhà khác trên đường Nguyễn Trãi theo địa chỉ ghi trên giấy.
Chị Ánh - người hôm qua Thúy giới thiệu là chị cô ta - cho biết: “Ở khu này có một con nhỏ làm “cò”, nó có nhiều “lính” để đi gom nhà có cho thuê và quản lý cả người đến ở thuê nữa. Nếu SV đến coi nhà mà không ở, rồi lại kêu bạn đến thuê để không phải trả tiền dịch vụ thì... đừng hòng mà thoát. Tụi nó có cách buộc phải nộp đủ tiền. Ở đây chủ nhà cũng phải trả tiền cho tụi “cò”. Khi nào khách không ở nữa chủ nhà phải tốn tiền cho “cò” để tìm khách thuê nhà mới. “Cò” khu nào thì ở yên khu đó chứ không được lấn sân đâu nghen!” (?!)
Cũng theo quảng cáo trên báo, chúng tôi đến một dịch vụ nhà trọ tương tự số 302 Lê Hồng Phong, Q.10. Nhân viên ở đây không hề nắm rõ các thông tin liên quan đến căn nhà mình sẽ giới thiệu cho khách mà người này hỏi người kia, rồi bảo “cứ đến đó sẽ biết” (muốn đến coi thì tất nhiên phải tốn 30.000 đồng).
Chúng tôi định thuê một căn phòng giá 400.000 đồng, thật bất ngờ, điều kiện được đưa ra là nếu đồng ý ở phải trả... 150.000 đồng! Thậm chí nếu cần thuê phòng đã có người ở để ở ghép cũng phải mất khoảng 230.000 đồng phí dịch vụ. Phí này sẽ tăng tùy theo giá phòng thuê. Mọi phí thu đều không có biên nhận!
Dọc các hẻm trên đường Cách Mạng Tháng Tám (Q.10), ngã tư Hàng Xanh, đường D2 (Q.Bình Thạnh), Phan Đình Phùng (Q.Phú Nhuận), Nguyễn Kiệm, Nguyễn Oanh (Q.Gò Vấp)... có nhiều “cò” hoạt động khá rầm rộ. Tủ thuốc lá ven đường, xe ôm cũng làm “cò”. “Cò” luôn giành “mối”, lôi kéo SV hỏi tìm chỗ trọ và sẵn sàng dẫn đến từng chỗ trọ... Tất nhiên cho dù kiếm được chỗ hay không SV đều phải trả tiền, “chứ tụi tui đâu có rảnh mà làm không công!” - một “cò” trên đường Lê Hồng Phong tuyên bố.
“Khách sạn” SV!
Theo ông Trần Thanh An - giám đốc Trung tâm quản lý ký túc xá (KTX) ĐH Quốc gia TP.HCM, năm học này KTX có 560 phòng, đảm bảo chỗ ở nội trú cho toàn bộ SV học tập tại khu vực này (khoảng 4.000 chỗ), phòng ốc tiện nghi.
Đặc biệt, hai khu nhà A5-A6 mới xây xong được thiết kế theo mô hình KTX Singapore, tiêu chuẩn cao cấp không thua gì... khách sạn gồm: phòng tắm, toilet riêng biệt, bồn rửa mặt, rửa chén, tủ âm tường, quạt... (40m2/phòng, sáu SV ở). Giá đối với SV thuộc các tỉnh đã xây dựng KTX tại ĐHQG (Bến Tre, Vĩnh Long, Bà Rịa-Vũng Tàu) là 50.000 đồng/tháng/SV; SV khác là 60.000 đồng (bao gồm tiền điện, nước). Nhận hồ sơ nội trú từ ngày có giấy báo nhập học.
Một số thông tin về chỉ tiêu KTX của các trường: KTX 135B Trần Hưng Đạo (ĐH KHXH&NV, ĐH Khoa học tự nhiên): 300 chỗ; ĐH Kinh tế TP.HCM: 320 chỗ; ĐH Sư phạm: 270 chỗ; ĐH Bách khoa (ĐHQG TP.HCM): 250 chỗ; ĐH Giao thông vận tải TP.HCM: 150 chỗ; ĐH Kiến trúc: 100 chỗ; ĐH Nông lâm: 400 chỗ; ĐH Giao thông vận tải (cơ sở 2): 120 chỗ; CĐ Hải quan: 200 chỗ; CĐ Marketing: 100 chỗ... Nhưng KTX chỉ ưu tiên cho các SV thuộc diện chính sách, vùng sâu vùng xa... Giá tiền dao động từ 40.000-60.000 đồng/tháng (SV phải đóng tiền cả một học kỳ).
