TT (TP.HCM) - Ngay sau khi dịch vụ ADSL ra đời đã có hàng ngàn người đăng ký sử dụng, nhưng rồi hàng ngàn người phải xếp hàng “rồng rắn” để chờ và chờ... đến dài cổ. Ngay cả khách hàng “vinh dự” được ký hợp đồng trong ngày khai trương cũng phải đến hơn một tháng sau mới được lắp đặt. Thế nhưng nếu biết chọn “cửa” mà đi thì chỉ vài ngày là mọi việc sẽ đâu vào đấy!
Chờ và chờ...
Từ 1-7-2003 dịch vụ Internet tốc độ cao, truy cập bất đối xứng - ADSL - đã “chào đời” tại VN sau hơn một năm thai nghén (dịch vụ này có tên thương mại là Mega VNN). Thành tựu này ra đời mang đến biết bao hi vọng cho những người từng là “khổ chủ” của nạn Internet tốc độ “rùa” kéo dài nhiều năm. Người ta hi vọng với ADSL có thể sử dụng nhiều dịch vụ băng rộng như truy cập Internet tốc độ cao, các dịch vụ giải trí theo yêu cầu, truyền hình trên cáp điện thoại...
Nhưng chỉ riêng tại TP.HCM, tính đến khoảng giữa tháng 8-2003 có đến hơn 3.000 người đăng ký dịch vụ ADSL trong khi số đáp ứng được chỉ tròm trèm 1.000 thuê bao. Số còn lại phải tiếp tục chờ và chờ đến mỏi mòn.
Phía tiếp nhận đăng ký dịch vụ - Công ty Tin học Bưu điện TP.HCM, Netsoft - đưa ra quá nhiều lý do để lý giải cho sự chậm trễ trong việc cung cấp dịch vụ ADSL: có thể khách hàng không phải là người đứng tên thuê bao số điện thoại đăng ký sử dụng dịch vụ ADSL; tại khu vực mà khách hàng đăng ký sử dụng dịch vụ không có DSLAM - tổng đài ADSL; DSLAM hết khả năng tiếp nhận; cáp điện thoại không đủ điều kiện lắp đặt đường ADSL...
Tuy nhiên, theo tìm hiểu của Tuổi Trẻ, nhiêu khê nhất là khâu khảo sát đường dây điện thoại do các công ty điện thoại của thành phố đảm trách. Nếu không có câu trả lời của các công ty điện thoại thành phố về điều kiện đảm bảo lắp đặt đường ADSL thì mọi khâu tiếp theo phải giậm chân tại chỗ.
Phiếu đăng ký và phiếu thu tiền có bút tích của "cò" Trâm.
Netsoft cho biết trong trường hợp bình thường (có sẵn đường dây điện thoại), theo qui trình chỉ mất 3-4 ngày là có thể lắp đặt xong đường ADSL. Nhưng trên thực tế có bao nhiêu người được hưởng thời gian lý tưởng này? Đó là chưa kể đến việc bưu điện bán modem ADSL cao hơn giá thị trường 10-20%. Trong khi đó không ít người đã được cung cấp dịch vụ cũng không khỏi tỏ ra bực bội vì tình trạng rớt mạch trong lúc đang truy cập xảy ra rất thường xuyên...
Thế nhưng trong khi hàng nghìn người đăng ký phải chờ vì những lý do khách quan (?!), thì lại có người chỉ cần “xì” ra vài trăm USD là có đường kết nối ADSL ngay trong vài ngày sau khi đăng ký.
Chủ một điểm dịch vụ Internet công cộng tại Gò Vấp cho biết ngay từ 1-7-2003 đã đăng ký dịch vụ ADSL nhưng đến nay vẫn chưa được lắp đặt mà không rõ lý do, trong khi những người cùng khu vực với anh đã được lắp đặt từ lâu. Quá bức bối anh cũng đành phải chi 230 USD để mong sớm có đường ADSL.
Và phát sinh “cò” dịch vụ
Trong vai “khổ chủ” đã chờ đợi mỏi mòn để được lắp đặt dịch vụ ADSL, tôi tìm đến “đại bản doanh” của một đường dây “cò” trên đường Phan Huy Thực thuộc phường Tân Kiểng, quận 7, TP.HCM.
Theo giới thiệu của một người đã từng nhờ “cò”, đây là “địa chỉ” có thể làm dịch vụ lắp đặt đường ADSL trong vài ngày, chậm nhất là một tuần. Đó là một cửa hàng làm dịch vụ tin học, treo biển một công ty TNHH. Tại đây tôi gặp một phụ nữ trạc 25 tuổi tự giới thiệu tên là Trâm. Tôi trình bày rằng có người giới thiệu đến nhờ giúp đỡ lắp đặt dịch vụ ADSL trong thời gian nhanh nhất để kinh doanh Internet công cộng. Trâm nhận lời ngay tức khắc và ra giá 230 USD cho “phi vụ” này, đồng thời đảm bảo “trong 1-2 ngày là các anh ở công ty điện thoại xuống khảo sát đường dây điện thoại ngay, trong 2-3 ngày tiếp theo là lắp đặt hoàn chỉnh đường ADSL”.
“Chắc giá 230 USD, không cò kè gì cả, được thì anh làm còn không thì thôi” - “cò” Trâm nói cộc lốc. Tôi thắc mắc: “Tôi nộp đơn cả tháng mà chưa ai đến khảo sát đường cáp điện thoại, sao chị làm nhanh vậy?”. “Tại vì em có đường dây lo”. “Chắc là có người có “chân” trong ngành bưu điện mới nhanh vậy chứ tay ngang như tôi thì chờ lâu quá”. “Dạ!” - “cò” Trâm đáp. “Anh chờ sáu tháng nữa chưa chắc đã có. Họ không chịu xuống khảo sát đường cáp điện thoại thì anh phải chịu chờ thôi!” - “cò” Trâm khẳng định chắc nịch.
Thấy tôi vẫn còn ngờ vực, “cò” Trâm liền trấn an: “Yên tâm đi, ở đây làm nhiều lắm rồi. Tận Tân Kỳ - Tân Quí (Tân Bình), quận 1, Phú Nhuận... cũng đến đây nhờ giúp đỡ; chỉ có anh là rắc rối, hỏi han lung tung”. Và để củng cố niềm tin cho tôi, “cò” Trâm lật sổ thu chi hằng ngày và chỉ cho tôi xem những khách hàng đã đặt cọc làm dịch vụ ADSL “tốc độ”. Có người đặt cọc 500.000 đồng, 700.000 đồng, thậm chí có người đưa trước gần như đầy đủ số tiền đã thỏa thuận... “Giá làm cho anh như vậy là mềm lắm rồi. Làm cho công ty liên doanh, doanh nghiệp nước ngoài... tụi em lấy giá cao hơn nhiều”.
Tôi đồng ý giá 230 USD, “cò” Trâm liền gọi điện thoại cho người tên Việt để xin ý kiến (theo “cò” Trâm, Việt là “sếp” của cô ta). Việt bảo: “Hẹn anh ấy hôm sau đến đặt cọc”. Đúng hẹn tôi đến đặt cọc 500.000 đồng (vào ngày 29-8) với lời bảo đảm trong khoảng một tuần là hoàn thành đường ADSL (vì lễ 2-9 nên chấp nhận chậm - “cò” Trâm giải thích).
Tại sao những dịch vụ tiện ích như ADSL thay vì cần khuyến khích khách hàng sử dụng thì ngược lại, các “thượng đế” lại bị hành hạ bởi vô số thủ tục nhiêu khê, bị nhũng nhiễu và bị móc túi?!
