TT - Ngày khai trường đầu tiên sau Cách mạng Tháng Tám thành công, Bác Hồ kính yêu của chúng ta đã có thư gửi các em học sinh trong cả nước. Người dạy: “Non sông VN có trở nên tươi đẹp hay không, dân tộc VN có bước tới đài vinh quang để sánh vai với cường quốc năm châu được hay không, chính là nhờ một phần lớn ở công học tập của các em”.
Thực hiện lời dạy của Người, 58 năm qua, Đảng, Nhà nước và nhân dân ta đã không ngừng chăm lo xây dựng và phát triển sự nghiệp giáo dục. Lớp lớp học sinh đã không ngừng học tập, rèn luyện và trưởng thành, ngày nay đã là chủ nhân của sự nghiệp đổi mới, đẩy mạnh công nghiệp hóa, hiện đại hóa, phát triển đất nước theo định hướng xã hội chủ nghĩa.
Con đường tiến lên của dân tộc ta là rạng rỡ, nhưng trong điều kiện cách mạng khoa học và công nghệ phát triển như vũ bão, lợi thế sẽ thuộc về quốc gia nào có nguồn nhân lực có trí tuệ cao, có kỹ năng vững vàng, có khả năng sáng tạo lớn...
...Trong giáo dục, nhà trường và xã hội có trách nhiệm rất to lớn cả trong việc nâng cao kiến thức và trí tuệ cũng như phát triển toàn diện nhân cách, bồi dưỡng lòng yêu nước, yêu chủ nghĩa xã hội cho thế hệ trẻ; giúp cho các em có tri thức vững vàng, có phẩm chất đạo đức trong sáng, có tư duy sáng tạo và năng lực thực hành giỏi, có ý chí vươn lên trong học tập, rèn luyện để lập thân, lập nghiệp, vững vàng tiếp bước các thế hệ cha anh, góp phần xây dựng đất nước hưng thịnh, phú cường.
Dạy chữ và dạy người, đặc biệt là rèn luyện về đạo đức, lý tưởng, hoài bão hết lòng vì đất nước, vì nhân dân, luôn luôn là những mục tiêu cao nhất của nhà trường xã hội chủ nghĩa của chúng ta.
Để giáo dục có hiệu quả và đạt chất lượng cao, tôi đề nghị các đồng chí lãnh đạo Bộ GD-ĐT và các bộ, ngành có liên quan, lãnh đạo thủ đô Hà Nội cũng như các đồng chí lãnh đạo ở tất cả các địa phương trong cả nước bảo đảm các điều kiện về chương trình, sách giáo khoa, giáo viên, cơ sở vật chất, trường lớp, thiết bị, thư viện, phòng thí nghiệm cho công tác giáo dục.
Ngành giáo dục phải làm tốt việc đổi mới chương trình giáo dục phổ thông, coi đó như là một khâu có ý nghĩa rất quan trọng trong sự nghiệp cải cách giáo dục.
