Thượng tá Phạm Văn Vinh
TT (TPHCM) - Để được vận chuyển hàng hóa vào nội ô ban ngày sau 1-9, nhiều doanh nghiệp có xe từ 2,5 tấn trở lên đã phải chạy đôn chạy đáo nhiêu nơi để lo cho được một giấy phép, được gọi là "giấy phép lưu hành đặc biệt". Có không chuyện làm khó, vòi vĩnh khi cấp loại "giấy thông hành" này? Thượng tá Phạm Văn Thịnh- trưởng phòng Cảnh sát giao thông đường bộ- Công an TPHCM cho biết về vấn đề này:
- Phòng Cảnh sát giao thông (CSGT) đường bộ vừa được giám đốc Công an TP.HCM phân công tiếp nhận đơn, lên danh sách và trình giám đốc Công an TP ký duyệt đơn của các đơn vị, cá nhân có nhu cầu lưu thông vào đường cấm và giờ cao điểm. Sau đó, Phòng CSGT sẽ căn cứ vào danh sách đã duyệt để cấp phép lưu hành.
* Sẽ có bao nhiêu xe được lưu hành vào giờ cấm? Ngoài những đối tượng được UBND TP.HCM qui định, Phòng CSGT đường bộ còn đề xuất cấp phép ưu tiên với những loại xe tải chuyên chở những mặt hàng cấp thiết nào?
- Theo dự đoán, toàn TP có khoảng 1.000 xe có nhu cầu này. Ngoài các loại xe máy chuyên dùng sửa chữa các công trình công cộng, xe cứu hộ, xe của lực lượng công an, cảnh sát, thanh tra giao thông công chánh làm nhiệm vụ, xe thư báo, chuyển phát nhanh, xe chở tiền của các ngân hàng, kho bạc…
Chúng tôi còn đề xuất cấp phép lưu hành cho các xe chở hàng thiết yếu (như xe chở xăng dầu cho máy bay, cung cấp nhiên liệu cho các cây xăng; xe chở hàng đông lạnh, tươi sống; xe trộn bêtông tươi đáp ứng cho những công trình quan trọng), cấp phép từng đợt hàng cho xe chở hàng vào Khu công nghiệp Tân Bình và đề xuất cấp phép một lần, một đợt cho các xe xin vô đường cấm một lần để phục vụ đám cưới, chở vật tư, vật liệu xây nhà…
Trọng tâm hiện nay của chúng tôi là túc trực ở các điểm nóng trước, sau giờ cao điểm sáng, chiều và ngay 21g, tức giờ “xả xe”, để ngăn chặn các tình huống xấu xảy ra.
Trong trường hợp phát hiện về sự cố kỹ thuật khiến xe hư hỏng dừng đậu ngay trên đường hoặc các điểm ùn tắc giao thông, tụ tập đua xe trái phép, bà con có thể gọi báo về đường dây nóng trực 24/24g của CSGT qua các số điện thoại:8387521; 9200377; 8387399
* Thời gian giải quyết cho một hồ sơ là bao lâu? Số giấy phép có được khống chế để bảo đảm trật tự đường phố?
- Chúng tôi cam kết trong vòng bảy ngày sẽ giải quyết xong. Trong qui trình cấp phép chúng tôi tuân theo tiêu chí không cấp tràn lan mà chỉ cấp phép theo lộ trình và thời gian nhất định, với tinh thần vừa đảm bảo trật tự giao thông vừa đáp ứng nhu cầu lưu chuyển hàng hóa.
* Liệu có xảy ra chuyện gây phiền nhiễu, tiêu cực trong cấp phép lưu hành không, thưa ông?
- Do đường đi của mỗi hồ sơ từ Phòng CSGT chuyển lên ban giám đốc Công an TP (do phó giám đốc Công an TP Trần Triều Dương duyệt cấp phép), sau đó Phòng CSGT mới ra giấy phép cụ thể nên việc vòi vĩnh, gây phiền nhiễu khó có điều kiện xảy ra . Tuy vậy, chúng tôi cũng đang soạn thảo qui trình cấp phép thật chặt chẽ, thường xuyên nhắc nhở, tăng cường kiểm tra bộ phận tiếp nhận và giao trả hồ sơ.
Tuy nhiên, quá trình thực hiện khó tránh khỏi các phát sinh, chúng tôi đề nghị khi bị “làm khó” hoặc phát hiện cán bộ Phòng CSGT vòi vĩnh, lơ là, ra điều kiện hoặc gây phiền nhiễu, các doanh nghiệp có thể gọi báo trực tiếp cho tôi qua số điện thoại 0903810038 để kịp thời kiểm điểm, xử lý sai phạm.
* Theo ông, sau bốn ngày thực hiện việc hạn chế xe tải vào nội ô, trật tự giao thông đô thị ra sao?
- Chúng tôi cho rằng trật tự giao thông ở nội ô TP đã được cải thiện đáng kể, lưu thông trật tự, an toàn và giảm ô nhiễm hơn. Tuy nhiên ở ngoại ô, dọc năm hành lang và trước các kho bãi, cụm cảng, tình trạng kẹt xe có thể xảy ra bất cứ lúc nào, có thể kẹt xe cục bộ hoặc ùn tắc liên tuyến.
Theo lực lượng CSGT đường bộ, không chỉ 21 điểm mà toàn TP.HCM đến 34 điểm có nguy cơ cao ùn tắc giao thông như tuyến Ung Văn Khiêm, Nguyễn Xí, ngã năm đài liệt sĩ (các đường kết nối với cầu Bình Triệu), đường Nguyễn Hữu Cảnh, Văn Thánh, Tôn Đức Thắng, cầu Khánh Hội, cầu Tân Thuận, đường Nguyễn Tất Thành, Huỳnh Tấn Phát; tuyến Trường Chinh và các đường phụ cận vào Khu công nghiệp Tân Bình...
Tuy nhiên mật độ hàng hóa vào TP theo đường tàu biển trong bốn ngày qua chỉ bằng khoảng 20-30% lượng hàng bình thường nên dung lượng luân chuyển hàng hóa qua hệ thống đường bộ cũng ít đi. Tới đây chúng tôi vẫn phải tập trung, nhất là khu vực cầu Tân Thuận, vì chỉ cần một sự cố nhỏ cũng có thể gây kẹt xe lan sang tuyến đường Huỳnh Tấn Phát, Nguyễn Văn Linh..., lưu thông ùn tắc kéo dài từ quận 7 sang Nhà Bè và từ quận 4 ảnh hưởng đến cầu Khánh Hội sang tuyến Tôn Đức Thắng...
