Thanh Xuân với cú đột phá đơn độc và bị đối phương truy cản dễ dàng. Nhưng chính anh lại là người mở tỉ số bằng bàn thắng đẹp mắt.
TT (TP.HCM) - Cuộc đối đầu giữa á quân VN Gạch Đồng Tâm với đương kim vô địch Thái Lan Ngân Hàng Krung Thai vào chiều 4-9 đã diễn ra khá đẹp mắt trong suốt phần lớn thời gian thi đấu. Phía GĐT vắng hai trụ cột Minh Phương, Tài Em bận tập trung đội tuyển Olympic, còn phía đội khách thì vắng ba trụ cột... nhưng cả hai đội cả chơi một trận khá đẽp mắt.
Cú va chạm với tiền vệ Martyn trong lúc khởi động đã làm trung vệ Trung Tín (18-GĐT) bị rách mí mắt, phải vào bệnh viện cấp cứu. Ông Calisto đành phải đưa trung vệ Dos Santos (14, Brazil, vừa sang thử việc được một tuần lễ) vào sân thi đấu.
Chưa an tâm về gương mặt mới này, nhiều cầu thủ GĐT chủ động lùi về sân nhà để phòng ngự hơn là nhô cao phía trước. Song trung vệ mảnh khảnh này đã có cuộc ra mắt khá ấn tượng trong màu áo mới, và chỉ trong 15 phút anh đã làm cho các đồng đội yên tâm.
Tuy nhiên, cặp trung phong Thanh Xuân - Đăng Thi ít có những pha phối hợp ăn ý. Đặc biệt là Thanh Xuân quá thiên về lối đá cá nhân, rề rà và rất lười tranh chấp hoặc rượt đuổi đối phương mỗi khi bị mất bóng. Bên ngoài sân ông Calisto gào thét chỉ đạo, thậm chí cả giận dữ, nhưng bên trong sân Thanh Xuân vẫn điềm nhiên thi đấu theo ý thích của mình!
Phút 54, sự nhẫn nại của ông Calisto với Thanh Xuân đã vượt quá giới hạn, ông liền viết phiếu thay cầu thủ này. Trong lúc trọng tài bàn đang làm thủ tục thay người (bóng chưa “chết”), Thanh Xuân bất ngờ ghi bàn thắng mở tỉ số bằng cú sút trực diện cầu môn cực mạnh.
Đó cũng là kết quả của một pha dàn xếp đồng đội thật khéo léo: Dos Santos mở bóng lên giữa sân, Hoàng Thương chọc dài xuống cánh phải, Martyn bỏ bóng trôi ra phía sau, Thanh Xuân đột phá qua một hậu vệ rồi sút ghi bàn.
Sau bàn thua, đội Krung Thai thay hẳn cặp tiền đạo và dồn lên tấn công mãnh liệt. Nhưng phải mãi đến gần cuối trận họ mới ghi được bàn khi tiền đạo Sarun (7) ung dung bay người đánh đầu vào góc lưới trước sự bất lực của thủ môn cao kều Santos. Trong bàn bị gỡ hòa này, lỗi hoàn toàn thuộc về trung vệ đội trưởng Quang San (6) khi anh ra hiệu cho đồng đội dâng cao bắt việt vị. Bẫy giương lên nhưng không sập, và GĐT đã trả giá đắt ngay ở phút 88.
Ở trận đầu của chiều 4-9, Hải Phòng đã thắng Campuchia 4-2.
