Cũng theo ông Quế, việc để đại diện VKS giữ quyền công tố tại phiên tòa đề nghị hội đồng xét xử áp dụng mức hình phạt đối với các bị cáo như hiện nay là “không có căn cứ pháp lý” (không có qui định nào trong luật về việc này); mặt khác “gây ra tâm lý không tốt, thậm chí căng thẳng cho những người theo dõi phiên tòa”. Ông đề nghị cần làm rõ điều này ngay trong dự luật tố tụng hình sự bằng một qui định cụ thể.
Có ý kiến băn khoăn: “Luật trước đây và hiện nay không cấm VKS làm như vậy”, nhưng ông Quế đưa ra quan điểm rất rõ ràng: “Dân được làm những gì Nhà nước không cấm, còn cơ quan nhà nước thì chỉ được làm những gì Nhà nước cho phép”.
Một nội dung khác được các luật gia quan tâm là tổ chức, hoạt động của cơ quan điều tra. Không ngần ngại, phó chánh tòa hình sự Đinh Văn Quế lại một lần nữa đề nghị “bỏ luôn cơ quan điều tra của VKS tối cao”, vì không thể chấp nhận tình trạng “vừa đá bóng vừa thổi còi” trong lĩnh vực tư pháp. Một tổ chức khác là cơ quan điều tra bộ đội biên phòng cũng được ông Quế đề nghị “nên xem xét qui về một mối” trong cơ quan điều tra của Bộ Quốc phòng.
Thế nào là thu hồi đất để phát triển kinh tế?
Tại hội nghị góp ý dự thảo sửa đổi Luật đất đai do Hội Liên hiệp phụ nữ (LHPN) TP.HCM tổ chức sáng 4-9-2003, nhiều ý kiến đóng góp về vấn đề thu hồi đất, giá đền bù, công bố và thực hiện qui hoạch…
Theo luật sư Lê Thị Ánh, câu lạc bộ nữ làm công tác pháp luật của Hội LHPN TP, điều 38 dự thảo cần qui định rõ thu hồi đất nhằm “phát triển kinh tế” là như thế nào? Các trường hợp thu hồi đất của dân sau đó giao cho một công ty, tổ chức nào đó qui hoạch, phân lô bán làm nhà ở để thu lợi có phải là phát triển kinh tế hay không? Khoản 3 điều 39 qui định phần đất còn lại không bị thu hồi, có giá trị tăng lên do qui hoạch, thực hiện dự án thì giá trị tăng lên này được tính vào giá trị bồi thường đối với phần đất đã bị thu hồi là một qui định bất hợp lý, “xử ép” người dân.
Bà Ngô Thị Nhung, Hội LHPN quận 11, cho rằng điều 151 dự thảo qui định về trách nhiệm của UBND các cấp trong việc phát hiện, ngăn chặn và xử lý vi phạm về quản lý, sử dụng đất tại địa phương là một qui định mới rất hay, sát với thực tế. Không cấp chính quyền nào quản lý sâu sát bằng cấp xã phường nên chắc chắn chính quyền phải nắm rõ tình trạng xây dựng, sử dụng đất đai trái phép trên địa phương mình.
Nhiều ý kiến khác cũng góp ý về thời gian công bố, thực hiện qui hoạch nên qui định không quá 2-3 năm, cơ quan chức năng chỉ được điều chỉnh qui hoạch một lần chứ không nên qui định chung chung để điều chỉnh nhiều lần, gây khó khăn cho đời sống của người dân thuộc khu qui hoạch.
