Góc dành cho SV vào mạng tìm tài liệu tại thư viện Trường ĐH Mở - bán công TP.HCM
TT (TP.HCM) - Bắt đầu năm học mới, Thư viện Khoa học tổng hợp, Thư viện Khoa học xã hội cùng các thư viện trường đều đã sẵn sàng để phục vụ tốt nhất nhu cầu tham khảo của tất cả sinh viên và bạn đọc.
* Thư viện (TV) Khoa học tổng hợp đặt tại 69 Lý Tự Trọng, Q.1, TP.HCM có hai phòng đọc với trên 500.000 bản sách các loại (kho đóng và kho tự chọn). TV mở cửa phục vụ bạn đọc từ 7g30-19g trong các ngày từ thứ ba đến chủ nhật.
Chỉ cần 10.000 đồng lệ phí và một giấy đăng ký có xác nhận của trường cùng hai ảnh thẻ, một ngày sau các tân SV đã có thể trở thành bạn đọc của TV. Nếu muốn mượn sách, SV phải đóng 5.000 đồng làm thẻ mượn.
Cả hai loại thẻ đều có thời gian sử dụng trong một năm, hết thời hạn SV đóng lệ phí và làm đơn xin gia hạn. Nếu mượn sách về nhà, SV đóng tiền thế chân theo giá trị quyển sách, lệ phí 300đ/ngày/sách KHKT, KHXH và 500đ/ngày/sách văn học.
Ngoài ra TV còn có phòng báo và tạp chí, phòng khiếm thị, phòng vi phim, phòng mượn (khoảng 23.000 bản sách), phòng hướng dẫn tra cứu, trung tâm máy tính (có nối mạng Internet).
* Thư viện Khoa học xã hội ở 34 Lý Tự Trọng, Q.1, tân SV làm các thủ tục tương tự như TV Khoa học tổng hợp và nhận thẻ sau một tuần.
TV có 160.000 bản sách (khoảng 100.000 đầu sách), mở cửa theo giờ hành chính từ thứ hai đến thứ sáu và chỉ phục vụ bạn đọc tại chỗ, không cho mượn sách về nhà.
* Hầu hết các TV (kể cả TV trường) hiện nay đều sử dụng hệ thống tra cứu tài liệu, sách bằng máy tính.
Nhiều TV còn có phòng thính thị cho SV học ngoại ngữ và trang bị cả hệ thống máy tính nối mạng Internet. Tùy theo mỗi trường, SV có thể dùng thẻ SV làm thẻ TV hoặc là hai thẻ riêng biệt.
Ngoài ba kho sách với trên 40.000 cuốn (15.000 nhan đề), TV Trường CĐ Công nghiệp 4 còn trang bị 80 máy tính nối mạng.
Không chỉ phục vụ SV trong trường, TV còn mở cửa cho tất cả mọi người sau khi đã làm thẻ thư viện tại trường với thời gian mở cửa 8g-23g mỗi ngày (chủ nhật từ 8g-22g).
Tại TV Trường ĐH Mở - bán công TP.HCM, cùng với 19 máy tính nối mạng, có 12.000 bản sách (6.000 nhan đề). Các bạn đọc ngoài trường nếu có giấy giới thiệu của cơ quan, đơn vị đang công tác đều có thể tham gia đọc tại TV…
