Thủ tướng Anh Tony Blair
Tại cuộc điều trần trước Ủy ban Hutton ngày 28-8, Thủ tướng Tony Blair khẳng định đoạn văn về “45 phút sẵn sàng” của Iraq đã được đưa vào hồ sơ trên cơ sở những thông tin tình báo Anh với sự phê duyệt của chủ tịch Ủy ban tình báo phối hợp John Scarlett.
Ông Blair cũng nhấn mạnh mục tiêu của hồ sơ là “công bố thông tin tình báo cho công chúng” và lúc đó chính quyền Anh “không có kế hoạch sử dụng hồ sơ như một cái cớ để bắt đầu cuộc xung đột”.
Liên quan tới câu hỏi lớn nhất: ai cho phép tiết lộ tên tuổi nhà khoa học David Kelly, Thủ tướng Tony Blair nhìn nhận: “Tên David Kelly không thể không được công khai bởi ông ấy là một công chức chính phủ. Chúng tôi phải hành động công khai tối đa. Tôi muốn là sau này không ai có thể nói chúng tôi (Chính phủ Anh) muốn che giấu quốc hội điều gì đó. Cũng không đúng khi giấu điều đó với Ủy ban các vấn đề đối ngoại”.
Ông thừa nhận những bức thư thông tin điều này cho quốc hội đã được ông chỉ thị David Omand, một trong các lãnh đạo Bộ Quốc phòng, thực hiện (David Omand trước đó đã khai như thế tại Ủy ban Hutton).
Ông Tony Blair khẳng định phải tiết lộ tên Kelly vì nếu càng để lâu “càng có nhiều nghi ngờ trút xuống những người vô tội”. Ông tuyên bố: “Tôi nhận trách nhiệm cho quyết định đó và tiếp tục bảo vệ quyết định này”. Chỉ có một lần trong toàn bộ cuộc điều trần, thủ tướng Anh tỏ ý tiếc vì những gì xảy ra và không ngờ David Kelly không chịu nổi áp lực dư luận khiến phải tự tử.
Đánh giá diễn tiến tình hình, các nhà quan sát cho rằng việc thẳng thắn nhận trách nhiệm của ông Blair quanh cái chết của Kelly có thể dẫn tới hai hậu quả trái ngược nhau: 1) sự căm phẫn của dư luận và yêu cầu ông từ chức sẽ tăng thêm so với mức 33% của ngày 28-8, trước khi ông ra điều trần; 2) dư luận sẽ thông cảm, thậm chí có thể có thiện cảm với việc dám nhận trách nhiệm của thủ tướng trên cơ sở: không muốn giấu giếm quốc hội và để nghi ngờ cho những người khác.
Nhưng muốn hay không, Thủ tướng Blair đã vô tình thừa nhận lời cáo buộc của những người biểu tình ngay trước tòa rằng ông nói dối. Tờ báo Đức Deutsche Welt nhắc lại lời phủ nhận chắc nịch của ông Blair bốn ngày sau cái chết của chuyên gia David Kelly: “Dứt khoát là không, tôi đã không cho phép để rò rỉ tên David Kelly”!
