Thành đạt trong công việc đòi hỏi mỗi người phải thích nghi với mọi vai trò của mình
Thích ứng với công việc là thử thách không dễ đối với giới trẻ, nhất là đối với các bạn trẻ nhiều kỳ vọng mà dễ thất vọng. Một công việc mới kèm theo những ưu điểm của nó là không ít trở ngại. Muốn bước đi thuận lợi, điều cốt yếu là đối mặt với trở ngại ấy.
Khi trở ngại ở mục tiêu
Có thể bạn không xác định rõ ràng mục tiêu làm việc, không cố định được nó hoặc trót đặt mục tiêu quá cao. Có việc làm là một chỗ dựa đảm bảo để kiếm sống. Nhưng có việc làm chưa đủ để trở thành mục tiêu khi đi làm; và có việc làm cũng chưa đồng nghĩa với thành đạt.
Tuổi trẻ kỵ nhất là đặt la liệt mục tiêu và luôn thay đổi nó. Bạn trẻ thông minh là người biết nắm vững mục tiêu trước mắt, có vậy mới phát huy hết thảy những điều kiện chủ quan, khách quan có lợi.
Nếu mục đích lúc nào cũng treo quá cao, tâm lý sẽ luôn luôn chán nản, rầu rĩ vì phải liên tục cố gắng mà chùm nho mơ ước chẳng bao giờ hái được.
Khi trở ngại ở vai trò công việc
Bạn trẻ mới bước vào vị trí người công chức, khó mà hiểu tỏ ngay vai trò nghề nghiệp của mình. Bạn dễ phạm thiếu sót khi nhận thức về quyền lợi, nghĩa vụ và thái độ tôn trọng nghề nghiệp.
Đòi hỏi một điều gì lý tưởng thì khó, nhưng thực sự cuộc đời thành đạt đòi hỏi mỗi người phải thích nghi với mọi vai trò của mình: là cấp trên tốt của cấp dưới, là nhân viên tốt của “xếp”, là mẹ tốt của con...
Khi trở ngại về quan niệm
Tuổi trẻ nhiều nhiệt tình, mới đi làm thường rất hưng phấn, chẳng bao lâu sẽ chán nản nhàm quen, hay buông ra những lời bình phẩm tiêu cực. Bạn trẻ trước hết cần khắc phục khuynh hướng lý tưởng hóa nghề nghiệp.
Thứ nữa là nên trộn hòa 3 quan niệm nghề nghiệp: của bản thân, của xã hội và của người thân. Nguyên tắc là: điều mình nghĩ quan trọng nhất, bên cạnh đó tham khảo thêm người khác nghĩ.
Thêm nữa, nên nắm vững thực chất của nghề nghiệp. Bên ngoài thì có danh tiếng nghề nghiệp, môi trường công việc, hiệu quả công việc, thu thập từ công việc. Bên trong là nội lực của công việc ... Tất cả làm nên ước mơ thành đạt của bạn trẻ.
