Những trái lê tẩy vỏ ngoài láng bóng nhưng bên trong thì ...
Thời gian gần đây, thị trường Hà Nội xuất hiện một loại trái cây không mới nhưng có cái tên khá ấn tượng: "lê tẩy". Loại lê này có vỏ bên ngoài sáng bóng, da căng, màu sắc tươi hơn hẳn các quả lê khác. Khách hàng rất thích những trái lê này, nhất là những người mua trái cây để biếu hoặc đi lễ. Nhưng mua về rồi bổ ra mới thấy bên trong quả lê thâm đặc, lỗ chỗ như kim châm. Mà không phải chỉ có lê tẩy, nhiều loại hoa quả nhập khác cũng được "tẩy" để có bề ngoài khá bắt mắt...
"Này, đừng ăn lê nữa nhé"- Chưa vào đến cửa, bà chị cảnh báo tôi một hồi. Trước nay hai chị em vốn nghiện thứ trái cây này, nhất là sau khi tham khảo một số bài báo sức khỏe Trung Quốc nói ăn lê cho đẹp da, sống lâu.
Chị mang ra hai nửa quả và bảo: "Lê tẩy đấy. Hôm qua chị bổ ra thấy thế này, không biết có chất hoá học gì không". Quả lê bổ dở có vỏ màu xanh nhạt, cầm bên ngoài vẫn căng cứng. Nhưng ruột thì chi chít vết thâm như những lỗ kim xuyên từ bên nọ qua bên kia mặc dù không có sâu bọ gì.
Tôi hỏi quả này có phải bị chị cắm hương vào khi đặt lễ không, chị giãy nảy: "Cắm hương gì mà cả trăm lỗ như thế này. Mà cắm phải thấy chân hương ở ngoài vỏ chứ". Năm quả lê mua trên Phủ Tây Hồ bổ ra đều thấy có những đường thâm ruột như thế.
Thời gian gần đây trên thị trường Hà Nội xuất hiện một số loại hoa quả được gán mác rất lạ tai. Đó là hàng tẩy. Cụm từ ấy phổ biến đến mức, tại chợ Long Biên khi tôi hỏi thử "Cho cháu một cân lê tẩy", bà bán hàng nhanh nhẹn nhặt cho tôi mấy quả ở chỗ cần nhặt.
Tên lê tẩy là do người bán tự gọi và nghe nói nhập từ bên kia (Trung Quốc), được nơi xuất tẩy bằng hoá chất cho bóng đẹp. Còn dùng cách gì tẩy thì hiện chưa rõ. Cơ quan quản lý thực phẩm của Y tế Hà Nội dường như cũng mờ mịt tin. Quản lý thị trường cũng chỉ "nghe nói".
Những quả đó vỏ ngoài nhẵn mịn, sáng bóng, da căng chứ không sần sùi, màu sắc xanh hoặc vàng và tươi hơn hẳn các quả lê khác. Đặc biệt, chúng để được lâu nên người tiêu dùng khá chuộng. Hơn nữa, vì to đẹp, nó được ưa chuộng khi dùng để biếu hoặc đi lễ. Lê đẹp mã này bán nhiều ở các chợ lớn như chợ Hôm, chợ 19/12 (chợ Âm phủ), các nơi gần đền chùa lớn như Phủ Tây Hồ. Giá dao động 10.000-15.000 đ/kg, cao hơn lê thường hai- ba nghìn.
Đây không phải lần đầu chị tôi mua loại lê to, đẹp hay còn gọi là lê tẩy ấy. Những lần trước mua về cho vào tủ lạnh bổ ra ruột vẫn trắng ngon. Lần này đi lễ về chị để quên túi lê trong cốp xe, hôm sau mới nhớ. Lúc bỏ ra khỏi xe, chúng vẫn bình thường. Nhìn bên ngoài, không có vết dập nào. Nhưng bổ ra thì ruột thâm đặc, lỗ chỗ như kim châm.
Một số người đoán, có thể do lê tẩy bị để trong thùng kín (cốp xe) nên ruột mới biến chất như thế. Nhưng khó hiểu là nếu hỏng do điều kiện nhiệt độ, bí hơi, lớp vỏ bên ngoài phải có một vài dấu hiệu hỏng trước hoặc đồng thời. Chứ sao lại trong thối ngoài vẫn tươi? Nhất là tại sao lại có những đường xuyên ngang dọc như kim châm? Người bán đã chọc cái gì vào đó hay cách ngâm tẩm như thế nào?
Theo một số "thượng đế" từng xài lê tẩy, dù chưa gặp quả nào châm kim thối đen như chị tôi nhưng, quả thật loại quả đẹp mã này ăn hơi nhạt so với thứ lê thường vỏ sần. Đặc biệt nếu nhẩn nha vừa ăn vừa ngửi sẽ thấy mùi lạ, gần giống mùi hóa chất. Có trường hợp ăn lê xong thấy người khó chịu.
Không phải chỉ bây giờ người tiêu dùng mới bị xơi hoa quả ngâm tẩm hoá chất cấm hay chất bảo quản không rõ xuất xứ. Từ dùng hóa chất ép hồng chín, đánh màu cho bóng đến dùng thuốc sâu hay phân urê bảo quản hoa quả. Nhiều bà nội trợ cho hay không chỉ lê mà nhiều loại hoa quả nhập khẩu khác cũng được tẩy nên mới có vẻ ngoài bắt mắt.
