Qua các vụ án từ Tamexco đến Năm Cam, rồi đến các vụ xây dựng trái phép ở quận 1, Tân Bình, Gò Vấp gần đây, có thể nói các sai phạm của một số cán bộ liên quan tuy xuất phát từ nguyên nhân có tiêu cực, tham nhũng, hối lộ, nhưng chắc chắn không loại trừ nguyên nhân do thiếu hiểu biết, nghèo nàn kiến thức luật pháp nên đã tăng thêm phần sai quấy trong quản lý nhà nước đối với xã hội.
Ngay Chính phủ cũng thấy được thực trạng “đói nghèo luật pháp trong cán bộ, công chức”, nên mấy năm qua Bộ Tư pháp và các ngành đã có tham mưu triển khai đề án cải cách tư pháp và xây dựng hệ thống luật pháp, qua đó đã giải quyết được khá nhiều vấn đề: từ các dự thảo luật trình Quốc hội, ban hành các bộ luật, rà soát để hủy bỏ hàng chục ngàn văn bản không còn phù hợp với cơ chế nền kinh tế thị trường và nhà nước pháp quyền XHCN, tiến hành các lớp đào tạo các chức danh tư pháp từ trung ương đến các địa phương, đặc biệt là các chức danh thẩm phán, kiểm sát viên, luật sư, cán bộ tư pháp tỉnh, thành, quận, huyện và phường, xã, nhưng vẫn chưa triển khai đào tạo được đại trà đội ngũ cán bộ công chức.
Thực trạng nghèo, đói kiến thức pháp luật trong cán bộ, công chức còn rất nhiều, rất phổ biến, kể cả một số không nhỏ cán bộ, công chức chủ chốt ở các cơ quan quản lý nhà nước, quản lý ngành. Tinh thần tự nghiên cứu, học tập luật pháp của đa số cán bộ, công chức còn yếu kém, thiếu chủ động.
Muốn xây dựng nền kinh tế thị trường ổn định theo định hướng XHCN và nhà nước pháp quyền XHCN, đòi hỏi đội ngũ cán bộ, công chức không những phải nắm vững chủ trương chính sách của Đảng, mà còn phải am hiểu và áp dụng đúng đắn luật pháp của Nhà nước.
Từ đó, đòi hỏi phải có kế hoạch đẩy mạnh việc đào tạo về kiến thức pháp luật cho cán bộ, công chức một cách kỹ càng, để ngăn ngừa, hạn chế những vận dụng cảm tính, chệch choạc, “trật đường rầy” trong quản lý nhà nước đối với mọi lĩnh vực của xã hội, của đất nước.
Với các văn bản pháp luật được ban hành và có hiệu lực áp dụng, Nhà nước đã tạo một hành lang pháp luật, vừa quản lý vừa tạo điều kiện cho mọi hoạt động trong xã hội. Cán bộ, công chức là người đại diện, được Nhà nước đương nhiên ủy quyền quản lý nhà nước trong từng phạm vi, lĩnh vực cụ thể, để bảo vệ an toàn hành lang đó một cách công bằng, bình đẳng, không được cho phép bất cứ ai vi phạm, đi ra khỏi hành lang ấy. Cán bộ, công chức tùy theo chức năng, nhiệm vụ và quyền hạn có bổn phận giáo dục, ngăn ngừa và chế tài một cách nghiêm minh mọi vi phạm trong khuôn khổ qui định của luật pháp.
