Beckham có mặt vào giờ chót đã giúp cho đội Anh vững tin hơn
TT - Cuối tuần này, giải vô địch các quốc gia châu Âu sẽ tạm dừng để nhường chỗ cho vòng loại Euro 2004. Gần 20 trận đấu sẽ diễn ra và hầu hết đều đáng xem, nhưng nổi nhất trong số đó vẫn là những trận đấu liên quan đến các ông khổng lồ... Những cắp đấu sinh tử Iceland - Đức, Anh - Macedonia, Ý - xứ Wales sẽ đối đầu nhau trong vòng loại Euro 2004 này.
Bảng 5: trận đấu lịch sử của Iceland
“Iceland chuẩn bị cho trận đấu lớn nhất trong lịch sử bóng đá nước nhà” - nhà báo Vidir Sigurdsson của Hãng tin Reuters đã viết như vậy trong bản tin phát đi trước trận Iceland tiếp Đức trên sân nhà vào đêm 6-9.
Với dân số 280.000 người, chỉ bằng số dân của thành phố Karlsruhe (Đức), nhưng bóng đá Iceland đã thực hiện điều kỳ tích ở vòng loại Euro 2004 khi nhảy lên xếp đầu bảng 5 với 12 điểm sau sáu trận. Đức xếp nhì bảng với 11 điểm, nhưng đá ít hơn một trận.
Người mang đến thành công cho bóng đá Iceland là HLV Asgeir Sigurvinsson. Cựu ngôi sao ở giải vô địch Đức (Bundesliga) này nhận nhiệm vụ dẫn dắt Iceland sau chuỗi thành tích nghèo nàn trong ba trận đầu ở vòng loại (thua cả hai trận trước Scotland). Việc đầu tiên mà Sigurvinsson làm là áp dụng thứ kỷ luật sắt của bóng đá Đức: đi trễ bị phạt tiền, không tập trung mà không có lý do chính đáng bị loại khỏi đội…
Sigurvinsson cũng xây dựng Iceland thành một đội bóng có hàng thủ cực kỳ rắn chắc. Kết quả là dưới thời Sigurvinsson, Iceland toàn thắng cả ba trận, trong đó có hai trận thắng trên sân khách 3-0 trước Lithuania và 2-1 trước đảo Faroe. HLV Sigurvinsson không giấu mục tiêu là kiếm một điểm trong trận gặp Đức.
Bảng 7: Anh không thể xem thường Macedonia
Trận hòa 2-2 trên sân nhà ở lượt đi là lời cảnh báo Macedonia không phải là đối thủ “lót đường” ở bảng 7. Đã vậy trong trận lượt về trên sân khách, Anh vắng mặt một loạt cầu thủ giỏi vì chấn thương như Paul Scholes, Steven Gerrard, Trevor Sinclair và Rio Ferdinand. Niềm hi vọng lớn nhất của đội Anh trong trận cầu này là hai thần đồng Michael Owen - Wayne Rooney cùng với Beckham (36 giờ trước trận đấu anh mới được bác sĩ đồng ý cho ra sân sau khi kiểm tra chấn thương đã bình phục).
Hiện nay Thổ Nhĩ Kỳ tạm dẫn đầu bảng 7 với 15 điểm sau sáu trận. Anh đứng thứ hai với 13 điểm, nhưng đá ít hơn một trận. Thổ Nhĩ Kỳ chắc chắn sẽ tìm được 3 điểm trước đối thủ yếu Liechtenstein ở lượt đấu này. Vì vậy, Anh không được thua nếu muốn giành vé chính thức ở bảng 7.
Bảng 9: Ý phục thù thành công trước Xứ Wales?
Tổn thất lực lượng khá nặng (vắng Totti, Miccoli, Perrotta và có thể mất Vieri vì chấn thương), nhưng Ý vẫn được dự đoán sẽ giành trọn 3 điểm trước Xứ Wales, phục thù trận lượt đi thua 1-2. Bởi Ý có ưu thế sân nhà, đồng thời đang rất sung sức sau chuỗi trận thành công gần đây: thắng Phần Lan 2-0 ở vòng loại, thắng giao hữu Đức 1-0 ngay trên sân khách… Cả khi Vieri không thể ra sân, cặp tiền đạo Filipo Inzaghi - Del Piero vẫn đủ sức công phá hàng phòng ngự Xứ Wales vốn chơi rất mỏng manh trong trận thua Serbia & Montenegro 0-1 mới đây.
Với 10 điểm cùng đá năm trận, kém Xứ Wales 2 điểm, Ý buộc phải thắng để giành vé chính thức. Vì thế, bị sức ép về mặt tâm lý là bài toán nan giải duy nhất của đoàn quân Azzurra trong trận gặp Xứ Wales.
