Niềm vui ngày khai trường
TT (Hà Nội) - Chủ tịch quốc hội Nguyễn Văn An đã phát biểu như vậy trong buổi lễ khai giảng tại trường Lê Ngọc Hân (Hà Nội) vào chiều 5-9. Chia sẻ niềm vui với thầy trò trong ngày khai trường, Chủ tịch Quốc hội Nguyễn Văn An khẳng định: Để đạt được mục tiêu đổi mới chương trình giáo dục phổ thông, từng bước nâng cao chất lượng giáo dục, ngoài việc đổi mới nội dung, chương trình và sách giáo khoa...
Trận mưa lớn kéo dài gần hết buổi sáng 5-9 đã khiến một số khu vực ở Hà Nội bị ngập nước hoặc tắc đường. Nhiều trường mầm non, tiểu học và THCS đã phải hủy hoặc hoãn lễ khai giảng đến buổi chiều. Các trường THPT phần lớn vẫn tổ chức khai giảng theo kế hoạch đã định nhưng đều phải rút gọn chương trình, chuyển một phần lễ khai giảng thành buổi sinh hoạt đầu năm học cho HS theo từng lớp.
Chiều 5-9, Chủ tịch Quốc hội Nguyễn Văn An và bộ trưởng Bộ GD-ĐT đã đến dự lễ khai giảng năm học mới cùng thầy trò Trường tiểu học Lê Ngọc Hân (Hà Nội). Chia sẻ niềm vui với thầy trò trong ngày khai trường, Chủ tịch Quốc hội Nguyễn Văn An khẳng định: Để đạt được mục tiêu đổi mới chương trình giáo dục phổ thông, từng bước nâng cao chất lượng giáo dục, ngoài việc đổi mới nội dung, chương trình và sách giáo khoa, một vấn đề vô cùng quan trọng là phải đổi mới phương pháp dạy học, chuyển từ phương pháp giáo dục thầy đọc trò ghi sang phương pháp dạy học tích cực, phát huy tư duy sáng tạo, tính năng động, tính tự học, tự tìm hiểu của học sinh với vai trò hướng dẫn, nêu vấn đề của người thầy.
Chủ tịch nhấn mạnh: “Tôi mong rằng các thầy cô giáo hãy cố gắng hơn nữa, tự học, tự tìm hiểu, không ngừng nâng cao năng lực chuyên môn nghiệp vụ, cập nhật kiến thức, phương pháp giáo dục tiến tiến, sáng tạo trong dạy học để đạt hiệu quả cao nhất”.
* Tại TP.HCM, nhiều vị lãnh đạo TP cũng đến dự lễ khai giảng năm học mới trong ngày 5-9 với thầy cô giáo và học sinh một số trường. Chủ tịch UBND TP.HCM Lê Thanh Hải đã đến dự lễ khai giảng và động viên thầy cô giáo, học sinh Trường THPT Trưng Vương dạy tốt, học tốt...
