Những nước nghèo nhập khẩu thuốc với giá rẻ ?
Trong một nỗ lực nhằm cứu vãn hội nghị của Tổ chức Thương mại thế giới (WTO) tại Mexico tháng tới khỏi bị sụp đổ, một thỏa thuận về vấn đề cung cấp thuốc giá rẻ cho các nước nghèo đã ra đời đêm 27-8 tại Geneva. Thỏa thuận này được xem là đã mở đường cho các nước nghèo nhập khẩu thuốc với giá rẻ, được tự sản xuất thuốc mà không vi phạm bản quyền.
Sau khi bị trì hoãn đến chín tháng vì những cuộc vận động hành lang ráo riết của các công ty dược phẩm Mỹ, thỏa thuận trên giữa Washington và đại diện một số nước đang phát triển được xem là đã mở đường cho các nước nghèo nhập khẩu thuốc với giá rẻ hoặc tự sản xuất thuốc mà không vi phạm bản quyền bào chế. Dự trù cuối ngày 28-8, tất cả các thành viên của WTO sẽ thông qua thỏa thuận này.
Trước đây Washington nhất mực yêu cầu quyền sao chép thuốc chỉ được giới hạn cho các nước nghèo nhất cùng với một danh sách hạn chế các loại bệnh. Hai bên đi đến thỏa thuận sau khi các nước nghèo bảo đảm sẽ không bào chế thuốc "nhái" vì mục đích thương mại và chấp nhận những qui định khắt khe về chống buôn lậu thuốc.
Mặc dù vậy, các tổ chức cứu trợ cho rằng thái độ không khoan nhượng của Mỹ đã đẩy thế giới đang phát triển vào thế phải chấp nhận một thỏa thuận không hoàn thiện với những chướng ngại cho nhiều nước hi vọng nhập khẩu thuốc giá rẻ.
Giới ngoại giao nói thỏa thuận về vấn đề thuốc giá rẻ cho người nghèo là điều tối thiểu để ngăn ngừa cuộc họp WTO ở Cancun đi vào vết xe đổ của cuộc họp trước diễn ra tại Seattle đã kết thúc trong sự hỗn loạn vì bị các nước châu Phi tẩy chay.
Đến nay, những bất đồng sâu sắc về vấn đề trợ cấp nông nghiệp và việc liệu tự do hóa thương mại có nên mở rộng thêm nhiều lĩnh vực mới hay không vẫn còn đang phủ một đám mây mờ lên công tác chuẩn bị phút chót cho hội nghị Cancun.
(Theo Guardian)
Tổ chức Oxfam nói thỏa thuận bước đầu này làm các nước nghèo nhất trên thế giới vẫn phải phụ thuộc các nước có khả năng sản xuất thuốc giá rẻ như Ấn Độ và Brazil. “Thỏa thuận này đã đã kèm theo nhiều nhân nhượng (từ phía các nước nghèo) đến nỗi thật chẳng có gì để đáng reo vui” - ông Michael Bailey thuộc Oxfam nhận xét. Qui định thương mại hiện nay cho phép các nước sản xuất thuốc “nhái” để phục vụ thị trường nội địa nhưng không được xuất khẩu sang nước khác. Theo thỏa thuận mới, các nước đó vẫn có thể xuất khẩu loại thuốc trên nhưng phía nước muốn nhập thuốc “nhái” phải xin phép theo những bước giấy tờ nhiêu khê.
Bà Ellen 't Hoen thuộc Tổ chức Thầy thuốc không biên giới nói: “Bằng cách tiếp tục yêu cầu có thêm sự hạn chế, Mỹ dường như đang muốn mang đến một hệ thống quá chặt chẽ đến nỗi các thuốc giá rẻ không tìm được cách vượt qua để tìm đến bệnh nhân ở các nước đang phát triển. Tình trạng này sẽ đẩy đến một điều khó tránh khỏi là giá thuốc sẽ tăng lên”.
Chủ tịch Hiệp hội Các công ty dược Ấn Độ D. C. Shah cũng cho rằng thỏa thuận vẫn còn làm khó cho các nước nghèo và đây chỉ là một nỗ lực của Mỹ làm cho thuốc “giá rẻ” trở nên đắt hơn khi đến tay bệnh nhân nghèo.
