Các VĐV thể dục nghệ thuật với tiết mục múa Tiếng trống baranưng
TT - Ra vào phải trình thẻ, báo chí chỉ được tiếp xúc hai buổi thứ tư và thứ sáu hằng tuần, Trung tâm Huấn luyện thể thao quốc gia 1 (Nhổn) có vẻ giống như một trại lính, lạnh lẽo, khô khan. Thế nhưng chứa đựng trong lòng nó là một nhịp sống khẩn trương, sôi động, gấp gáp chuẩn bị cho SEA Games 22.
Nhổn hiện nay đang quản lý gần 600 VĐV của hơn 20 đội tuyển quốc gia. Tuy nhiên đã có rất nhiều đội tuyển đang tập huấn tại Trung Quốc hoặc đi thi đấu ở nước ngoài. Đội tuyển điền kinh chỉ còn tổ nhảy cao, nhảy xa và cự ly ngắn nằm nhà.
Bóng rổ vừa đi thi đấu tại Malaysia, một phần đội thể dục dụng cụ và thể dục nghệ thuật đang tập huấn tại Nam Ninh (TQ). Khu B dành cho các môn võ và thể dục thường đông đủ quân số hơn, đội silat vừa dự giải châu Á - Thái Bình Dương trở về với ngôi nhất toàn đoàn...
Hôm nay 6-9, chỉ còn đúng 90 ngày nữa ngọn lửa SEA Games 22 sẽ bùng cháy trên đài lửa sân vận động quốc gia. Kể từ hôm nay, Tuổi Trẻ mở chuyên mục đếm ngược đến SEA Games 22. Trên chuyên mục này, người hâm mộ sẽ phần nào cảm nhận được nhịp độ nóng bỏng của việc chuẩn bị SEA Games lần đầu tiên diễn ra tại VN.
Ở đây, sự hối hả của chủ nhà VN không chỉ từ VĐV, từ quan chức thể thao và các ngành liên quan mà cả những người dân bình thường... Mở đầu cho chuyên mục này là bài viết của cộng tác viên Minh Vũ về Nhổn - nơi đang quản lý gần 600 VĐV đang ra sức tập luyện để mang vinh quang về cho đất nước...
Ông Đặng Ngọc Tuấn - giám đốc trung tâm Nhổn - không hề tỏ ra lo ngại về tình trạng quá tải của Nhổn, như đã từng xảy ra ở các SEA Games trước. “Sắp tới đội đua thuyền truyền thống với hơn 100 VĐV, đội bơi lội, đội bóng đá nam, nữ, bóng rổ trở về Nhổn nhưng mọi thứ đã sẵn sàng”.
Tập luyện thì thật ra với SEA Games nào cũng thế chứ không chỉ riêng lần này đặc biệt vì ở VN, khi mồ hôi, thậm chí cả máu đổ xuống sân tập càng nhiều thì khả năng đem vinh quang về càng lớn. Cái chúng tôi muốn tìm hiểu ở đây là đời sống tinh thần của các VĐV như thế nào trong “trại lính” này.
“Đã có nhiều hình thức giải trí cho các VĐV hơn, đây là điều chúng tôi nghĩ từ lâu nhưng bây giờ mới làm được” - ông Đặng Ngọc Tuấn khoe. Để giảm bớt sự nhàm chán sau mỗi buổi tập, Nhổn đã có những lớp tiếng Anh, phòng Internet, phòng đọc báo và đặc biệt là lớp khiêu vũ.
Cứ vào tối thứ tư hằng tuần, tại khu B - nơi các môn võ và thể dục luyện tập, thảm đấu trở thành một lớp học khiêu vũ.
Lớp khiêu vũ cổ điển, có gia sư kèm cặp, hầu hết đội tuyển bắn súng đăng ký dự lớp học này. Bỏ những tấm áo tập luyện ám mùi mồ hôi, đây là lúc hiếm hoi những tuyển thủ khoác lên mình bộ vest, bộ đầm. Khiêu vũ và học khiêu vũ giờ đây đang là một “đặc sản” của Nhổn.
Võ sĩ Kim Anh đang biểu diễn bài Búp bê không tình yêu bằng tiếng Pháp
Lãnh đạo Trung tâm Huấn luyện thể thao quốc gia 1 còn tổ chức những cuộc giao lưu giữa VĐV và Nhà hát ca múa nhạc hay với sinh viên. Lúc này năng khiếu văn nghệ của các tuyển thủ mới bộc lộ: đội trưởng đội tuyển bóng đá nữ Kim Hồng là một tay ghita nổi tiếng ở Nhổn, Thúy Hiền - nhà vô địch wushu thế giới - khá chuẩn trong bài tủKhát vọngcủa Thuận Yến, ĐKVĐ Asiad - tuyển thủ karate Vũ Kim Anh hát bàiBúp bê không tình yêubằng tiếng Pháp. Trong khi các VĐV đội thể dục nghệ thuật vốn có lợi thế về thể hình dàn dựng hẳn tiết mục múa Tiếng trống baranưng.
“Tới đây, chúng tôi sẽ tổ chức hẳn một dạ hội, toàn cây nhà lá vườn - ông Tuấn nói - nhưng đấy không phải là điều quan trọng. Tất cả những gì mà chúng tôi đang cố gắng là để Nhổn thật sự là ngôi nhà thứ hai của các VĐV. Họ có thể yên tâm tập luyện và được giải trí ở đây để toàn tâm toàn ý đạt thành tích tại SEA Games 22”.
