Phía trước là chiếc vỏ lãi mong manh nhưng “yêng hùng” cao tốc vẫn xé nước lao tới với tốc độ cao trên sông Năm Căn!
TTCN - Đêm trên sông Năm Căn rực rỡ ánh đèn. Ông Hai Mạnh, một tài xế xe tải Bắc - Nam lần đầu đặt chân tới miền cuối đất này, nói vui: “Cứ nhắm mắt lại nghe tiếng ghe, tàu mà có thể đoán được đâu là chạy máy Nissan, máy Toyota hay Honda... Vui thiệt!”. Vui đâu chưa thấy thì... “rầm!”, tiếng bà con la ơi ới: “Đụng rồi, bà con ơi, mau ra cứu...” Hai chiếc vỏ lãi đua trên sông không làm chủ được tốc độ đã đâm sầm vào một nhà sàn trên sông... Thủy lộ giờ đây cũng đã xuất hiện những "yêng hùng".
Ghe, tàu thời “tốc độ”
Ơ bến tàu Cà Mau, chúng tôi đang lưỡng lự tìm phương tiện về huyện Ngọc Hiển thì một anh tài công chỉ khoảng 16,17 tuổi xề tới khều khều: “Đi cao tốc đi anh ruột(?), bảo đảm chỉ một tiếng đồng hồ là có thể uống cà phê ở Năm Căn, đi vỏ lãi giờ xưa rồi, chạy tới bốn tiếng”. Lâu rồi không về Cà Mau, nghe nói tàu chạy từ Cà Mau về Năm Căn chỉ một tiếng chúng tôi vô cùng ngạc nhiên, bởi cách nay chừng bảy tám năm, đi tàu đò cũng phải mất trọn một ngày mới tới Năm Căn.
Chúng tôi bước xuống canô cao tốc chạy máy V6 - 200. Trong khoang thấp lè tè đã chật kín người, cả tàu chỉ có 23 ghế, mà trong khoang có tới 27 người, vậy mà khi vừa rời sông Cà Mau con tàu đã hụ ga chạy với tốc độ của xe dù: 70km/giờ!
Anh tài công cứ tưởng mình là những tay đua “kiệt xuất”, hễ thấy mấy chiếc vỏ lãi chạy trước mặt là anh lầm bầm “cho mày chết... cho mày chết...” rồi tăng tốc, chạy sát một bên qua mặt cúp đầu như trong phim cảnh sát hình sự. Bà con trên tàu la hét, bà con trên vỏ lãi cũng điếng hồn, còn anh tài thì cười rú, thỏa mãn!
Chạy giữa sông mà canô cứ như xe gắn máy chạy trên lộ, hết đánh võng bên này lại lạng sát sang bên kia. Khi gần tới Đầm Cùng, chắc có lẽ do ngủ quên nên khi chạy xé nước tới gần một chiếc vỏ lãi chở khách mà anh tài vẫn không giảm tốc độ, một chị ngồi trước hét lên thiệt lớn anh tài mới bừng tỉnh lạng ra giữa sông và... bóp kèn inh ỏi (!?)...
Tàu chạy tới Năm Căn trễ hơn anh tài hứa có năm phút, mấy cô mấy chị bước lên bờ mà nôn thốc nôn tháo, chân nam đá chân xiêu như người say rượu... Nhiều chị nói: “Tởn tới già, không dám đi canô cao tốc nữa!”.
Ông Nguyễn Văn Tâm ở xã Cái Nước, huyện Cái Nước tưởng mình đã lên... bàn thờ đúng vào chiều 29 Tết Quí Mùi. Ông kể: “Cả nhà đang quây quần ngồi ăn cơm cuối năm ngay trên nhà sàn sát mép nước thì bỗng một chiếc vỏ lãi từ ngoài sông chạy với tốc độ xe đua thể thức 1 bay thẳng lên sàn nhà và an tọa ngay trên chiếc võng mà ông Tâm thường nằm hóng gió sông mỗi chiều, tay chạy vỏ lãi mặt non choẹt vẫn còn ngồi chình ình trên vỏ và nở một nụ cười ngây ngô vì ma men. Thì ra hai thằng say rượu thách nhau đua vỏ, không làm chủ tốc độ! Sau cái buổi chiều kinh hoàng đó, ông Tâm đã bàn với vợ dọn nhà vô trong xóm ở vì sống ngoài sông lỡ có tai nạn, không lẽ báo tin “bị vỏ lãi cán chết” thì kỳ cục quá!
Bà Trần Thị Lan ở thị trấn Đầm Dơi cho đến giờ mỗi khi muốn ra Cà Mau thì chỉ chọn phương tiện duy nhất là Honda ôm, cho dù tiền đi về lên tới cả trăm ngàn đồng trên con đường dằn xóc bụi bặm đầy ổ voi, ổ gà. Bà bảo: mất tiền còn hơn mất mạng trên sông!
Bà Lan cùng bao nhiêu người dân thị trấn miền sông nước này đã chứng kiến không biết bao nhiêu tai nạn chết người từ khi người ta có “sáng kiến” đưa máy xe hơi xuống thay máy ghe tàu, “nâng cấp” tàu tốc hành bằng canô cao tốc chạy xé nước. Hôm đó (tháng 1-2003) bà có công việc phải đi Cà Mau, do sợ đi cao tốc vì nổi tiếng chạy bạt mạng nên bà đã chọn đi tàu khách Trí Tâm loại lớn cho an toàn, nào ngờ khi tàu khách vừa qua khúc cua ngã ba chợ Cái Keo, Đầm Dơi thì chiếc cao tốc chạy tuyến Cà Mau - Cả Nảy phóng thẳng tới với tốc độ kinh hoàng theo kiểu “biệt đội thần phong” làm ba người bị thương, riêng bà Lan bị gãy tới bốn chiếc xương sườn phải đưa đi bệnh viện tỉnh cấp cứu. Chị Thúy, con bà Lan, kể: “Từ ngày xuất viện tới nay, hầu như đêm nào má tôi cũng nằm mơ thấy ác mộng và kêu la: coi chừng canô đụng bây ơi... coi chừng...”.
Hôm ghé vào một quán nước tại thị trấn Năm Căn, chị chủ quán điềm nhiên kêu đứa con trai chỉ chừng mười tuổi xuống vỏ lãi đi mua nước đá. Thằng nhỏ có vẻ hí hửng, xuống vỏ, nổ máy, rú ga và phóng ào ào xé nước như bay trên sông một cách điệu nghệ. Khi chúng tôi lo âu hỏi về luật lệ giao thông thì chị thản nhiên: “Ối trời ! Thằng này lái như vậy là chậm đó, con ông Ba quán bên mới có 7 tuổi mà chạy còn cừ hơn, nó dám đua với canô cao tốc nữa là khác, dưới này ai mà cần bằng lái làm gì!”.
Cuộc đua của “thời tốc độ” với đủ loại phương tiện
Trong những ngày đi khắp sông nước Cà Mau, đi tới đâu cũng nghe người dân ta thán về những “yêng hùng thủy lộ”. Ông Trần Văn Thành, một cư dân ở Đầm Dơi, tâm sự: “Báo chí báo động về tai nạn giao thông trên bộ mà sao chưa nghe nhắc tới mấy ông thần sông nước.
Trên bộ chạy ẩu một, dưới sông chạy ẩu mười. Vì trên bộ còn có ngã ba ngã tư, đèn xanh đèn đỏ để giảm tốc độ, còn dưới sông làm gì có đèn xanh đèn đỏ, lại càng không có cảnh sát giao thông nên ai cũng có thể trở thành “yêng hùng”.
Nói thiệt nghe, từ đứa trẻ con đến ông cán bộ huyện, xã và cả bác sĩ, giáo viên đều cũng có thể là “Những tay đua kiệt xuất” cả!”. Như hồi đầu năm 2003, ông bác sĩ trưởng trạm y tế xã Việt Khái sau khi đi nhậu về quên mình là bác sĩ, mà cứ tưởng là tay đua thuyền cao tốc nên phóng chiếc vỏ lãi gắn máy honda với tốc độ cao đâm thẳng vào ghe anh Huỳnh Văn Tươi ở Cái Đôi Vàm làm anh tử vong tại chỗ.
Giật mình nhìn thấy... thủy tề!
Nếu trên đường lộ tai nạn dẫn đến tử vong thường xảy ra khi có va chạm trực tiếp, thì dưới thủy lộ rất nhiều trường hợp nạn nhân chết khi chưa xảy ra va chạm. Cảnh sát ít có điều kiện qui trách nhiệm người gây ra nên nhiều “yêng hùng” vì thế mà làm tới. Như trường hợp anh Đỗ Minh Út (sinh 1971) ngụ tại ấp Trùm Thuật A, xã Khánh Hải, Trần Văn Thời, chở vợ là chị Nguyễn Thanh Huệ đi dự đám cúng cơm về ngày 5-5-2003 đã bị tàu cao tốc chở khách chạy hướng Cà Mau - Sông Đốc chạy ngang tạo sóng lớn đánh chìm làm chị Huệ chết đuối bỏ lại hai đứa con thơ...
Theo số liệu chúng tôi ghi nhận được từ Phòng cảnh sát giao thông đường thủy Cà Mau, từ đầu năm 2000 đến tháng 7-2003 đã có 224 vụ tai nạn đường thủy, làm chết 84 người, trên 100 người bị thương. Tai nạn đường thủy ngày càng nghiêm trọng hơn.
Nếu trong cả năm 2002 có 60 vụ tai nạn đường thủy, làm chết 19 người, thì chỉ trong bảy tháng đầu năm 2003 đã có đến 35 vụ, làm thiệt mạng 23 người do các phương tiện như vỏ lãi, tàu khách tốc hành, canô cao tốc... phóng nhanh, phóng ẩu và rượt đuổi nhau trên sông nước. Theo một cán bộ cảnh sát giao thông, mức độ tai nạn giao thông đường thủy thường cao hơn tai nạn giao thông đường bộ ở Cà Mau gấp bốn lần!
Trước tình hình này, vừa qua Sở Giao thông vận tải tỉnh Cà Mau đã ra thông báo tạm ngưng không cho đăng ký mới các phương tiện canô cao tốc chạy kinh doanh trên sông nước nhằm chấn chỉnh, rà soát lại, giảm thiểu tai nạn giao thông đường thủy đa phần là do các phương tiện này gây ra.
Nhưng theo trung tá Phan Minh Xuân, trưởng Phòng cảnh sát giao thông đường thủy Cà Mau: “Cấm thì đã muộn bởi canô cao tốc, tàu khách tốc hành, vỏ lãi đã chạy đặc kín cả sông rồi. Hiện nay toàn tỉnh có tới 71 tàu khách tốc hành và hơn 400 chiếc canô cao tốc, riêng vỏ lãi gia dụng có trên 70.000 chiếc!”.
Canô cao tốc - thủ phạm chính gây ra tai nạn giao thông đường thủy ở Cà Mau
Theo một số những nhà quản lý giao thông tỉnh Cà Mau, vấn đề đáng quan tâm hiện nay là ý thức của người dân sử dụng các phương tiện di chuyển trên sông nước. Nhưng trong qui định về giao thông thủy, những phương tiện gia dụng như xuồng, vỏ lãi thì không cần phải đăng ký, và bà con xem chuyện đó đương nhiên là không cần luật như đi xe đạp trên lộ vậy, cứ thế mà phóng.
Còn người dân thì cho rằng chính sự quản lý yếu kém của các cơ quan chức năng là tác nhân chính gây ra những hiểm nguy trên sông nước trong thời gian gần đây. Vỏ lãi, canô, tốc hành... cứ được đưa vào lưu thông một cách vô tội vạ. Các phương tiện thủy đua nhau thay máy công suất lớn, đưa cả máy xe hơi xuống vỏ lãi quá dễ dàng nên bây giờ không thể kiểm soát được.
Lực lượng cảnh sát giao thông đường thủy thì quá mỏng, lại thiếu phương tiện nên các “yêng hùng” tha hồ tung hoành khắp các nẻo đường sông nước mà không sợ bị lập biên bản, bấm lỗ bằng lái... như cánh lái xe trên đường nhựa...
Bà con các huyện sông nước tận cùng mũi Cà Mau như Ngọc Hiển, Trần Văn Thời, Đầm Dơi, Cái Nước... đều thừa nhận ban đầu khi các phương tiện cao tốc ra đời, thời gian nối liền các huyện với thành phố Cà Mau được rút lại một cách đáng kể, tiết kiệm biết bao nhiêu tiền bạc và công sức.
Nhưng rồi thời đại “tốc độ” đã bị lạm dụng một cách vô tội vạ và cho đến bây giờ đã không kiểm soát được. Nhiều người đã âm thầm quay trở lại với phương tiện di chuyển truyền thống là tàu khách loại lớn, đi chậm mà chắc hơn là... không bao giờ tới được bến. Bởi sông nước bây giờ đang là thời của những “yêng hùng thủy lộ”...
