Nhóm nghệ sĩ VN lưu diễn tại châu Âu đầu năm 2003
TTCN (TP.HCM) - Ngay sau chuyến đi của đoàn nghệ sĩ VN sang châu Âu biểu diễn hè vừa rồi, một đoàn khác gồm Lam Trường, Mỹ Tâm, Quang Linh, Bảo Quốc, Hồng Vân... lại lên đường lưu diễn tại sáu nước châu Âu từ ngày 5-9 đến 6-10-2003. Và vào tháng mười hai tới lại thêm một đoàn nữa sẽ tiếp tục đi châu Âu...
Giữa thập niên 1990, những chuyến xuất ngoại biểu diễn phục vụ kiều bào VN tại Canada, Úc, châu Âu đầu tiên đã diễn ra nhưng không nhiều, thêm nữa cung cách tổ chức lúc đó còn nhiều hạn chế, chẳng hạn điều kiện ăn ở lẫn sân khấu biểu diễn ở xứ người rất kém, không đúng theo thỏa thuận ban đầu giữa nghệ sĩ và bầu show...
Dù vậy, qua những chuyến đi “mở đường” này các nghệ sĩ đều nhận thấy kiều bào VN xa quê nhiều năm rất mong muốn được xem tận mắt ca sĩ trong nước và để được nghe họ hát các dòng nhạc đa dạng (dân ca, truyền thống, nhạc trẻ...).
Từ năm 2000 trở lại đây những chuyến lưu diễn nước ngoài ngày càng nhiều và thường xuyên hơn. Hình thức tổ chức thường là bầu show ở nước ngoài về nước liên hệ một đơn vị chức năng nào đó để xin giấy phép, lo thủ tục rồi dẫn đoàn đi.
Bầu show ở nước ngoài lo tiếp thị, bán vé (từ hai tháng trước ngày diễn), sắp xếp điểm diễn và chỗ trọ cho đoàn. Lợi nhuận sẽ chia theo thỏa thuận. Các bầu show ở nước ngoài hiện chỉ đếm trên đầu ngón tay: Hùng “râu”, Bình “bạc”, Hoàng Long (Đức - chuyên tổ chức các show châu Âu), Thành Kim Lợi (Mỹ), Xuân (Canada), Minh (Úc).
Các đơn vị trong nước đã và đang phối hợp với các bầu như Cục Nghệ thuật biểu diễn, Nhà hát Ca múa nhạc nhẹ trung ương, Công ty Tổ chức biểu diễn (Sở VH-TT TP.HCM)...
Mỗi đoàn thường “cơ cấu” như sau: ba ngôi sao ca nhạc (catsê khoảng 3.500 USD/suất diễn), 1-2 ca sĩ “hát lót” (trung bình 200 USD/suất), một nhóm hài kịch (2-4 người), một cặp nghệ sĩ chuyên hát cải lương, dân ca, nhạc quê hương trữ tình, một ban nhạc (4-6 thành viên) hoặc không có ban nhạc (khi đó ca sĩ sẽ hát bằng nhạc nền lưu sẵn midi-disk).
Mỗi chuyến lưu diễn thường kéo dài trên dưới một tháng, diễn 5-10 suất qua nhiều nước Tây Âu, Đông Âu, hiện nay thêm Trung Âu (Thụy Sĩ), Bắc Âu (Thụy Điển), Anh... Mỗi suất diễn có khoảng 800-1.000 khán giả Việt kiều (giá vé 18-22 euro/vé).
Theo một bầu show từng tổ chức hai chuyến lưu diễn ở châu Âu, các chuyến đi phải chọn thời điểm vào tháng tư và tết dương lịch hằng năm (do thời gian này có nhiều ngày nghỉ lễ, kiều bào có điều kiện thuận lợi đi xem ca nhạc).
Đến nay những ca sĩ VN đi lưu diễn nhiều nhất có thể kể như Ngọc Sơn, Lam Trường, Phương Thanh, Thu Phương - Huy MC, Bằng Kiều, Thanh Thảo... Hầu hết ca sĩ cho biết họ đều đón nhận được tình cảm và sự hâm mộ đặc biệt từ các kiều bào, kể cả thế hệ người Việt trẻ sinh ra và lớn lên tại xứ người.
Không chỉ nhận được sự cổ vũ nồng nhiệt trên sân khấu, ca sĩ còn được kiều bào mời đi tham quan, thăm gia đình và rất thích ủng hộ mua băng đĩa gốc của ca sĩ mang theo từ VN... Cũng có đôi ba vụ chống phá của những kẻ quá khích bên ngoài điểm diễn nhưng hành động đó ngày càng lạc lõng, ngày càng ít dần.
Tháng 6-2003, Bộ Văn hóa - thông tin đã ra qui chế cho phép tổ chức các đoàn nghệ sĩ lưu diễn nước ngoài theo thời hạn cách nhau ba tháng/chuyến do tình hình các chuyến lưu diễn ngày càng tấp nập hơn.
Cục trưởng Cục Nghệ thuật biểu diễn Lê Ngọc Cường cho biết so với trước đây chỉ có các đoàn nghệ thuật chuyên nghiệp được bộ cử đi biểu diễn nước ngoài thì đến nay với chủ trương xã hội hóa các hoạt động văn hóa, các đơn vị, cá nhân trong và ngoài nước đang rất năng động trong việc tổ chức đoàn nghệ sĩ VN lưu diễn, góp phần giới thiệu hoạt động nghệ thuật trong nước, đồng thời đáp ứng nhu cầu thưởng thức nghệ thuật chuyên nghiệp từ quê nhà của kiều bào.
