Parson giấu mặt khi vào trình diện trước tòa
Mike Heldt, 18 tuổi, một người bạn thân của Parson, nói rằng anh ta và Parson thích chơi bi-a, thuê phim về xem, thi đấu games và ''thích ngồi quây quần tán dóc như những đứa trẻ khác''. ''Tôi không nghĩ cậu ấy là hacker'', Heldt nói. ''Cậu ấy chỉ là một đứa trẻ và cậu ấy đã làm một việc hơi quá tầm tuổi, thế thôi''.
Con sâu máy tính mà Parson viết ra là Nachi (hay còn được ký hiệu là MSBlast.B). Nó là biến thể của loại sâu máy tính MSBlast xuất hiện hôm 11/8. Theo các chuyên gia bảo mật máy tính, việc sửa đổi con sâu nguyên thủy để tạo ra một con sâu mới như cách mà Parson đã làm không phải là một công việc đòi hỏi nhiều kỹ năng.
''Đó là một hành động có chủ tâm. Tuy nhiên, sửa đổi một con sâu không phải là quá khó, nó không đòi hỏi một lượng kiến thức lớn'', Vincent Weafer, Giám đốc Bộ phận Đối phó Sự cố Bảo mật của Symantec nói.
Theo văn bản mà tòa án công bố thì Parson đã thừa nhận mình là tác giả của sâu Nachi, biến thể của sâu MSBlast, loại sâu xâm nhập vào máy tính thông qua một lỗ hổng của hệ điều hành Windows, sử dụng các máy tính bị nhiễm để thực hiện một cuộc tấn công vào Website của hãng Microsoft.
Parson đã bị bắt hôm thứ sáu (29/8) dưới sự phối hợp của Cơ quan Tình báo và Cục Điều tra Liên bang. Anh ta bị buộc tội có chủ tâm hay cố ý gây hủy hoại cho các máy tính. Parson phải đương đầu với một mức án tối đa 10 năm tù và phải trả một khoản phí 250.000 UD.''Cậu bé này... có một kiến thức về máy tính rất hỗn tạp'', Tom Heffelfinger, thẩm phán tòa án Minnesota nói.
Vài giờ sau khi bị buộc tội, Parson cùng với Heldt ngồi xem tin tức tại căn nhà của anh ta ở Hopkins, một vùng ngoại ô phía tây Minneapolis. Parson bị quản thúc tại nhà và bị bắt phải đeo một thiết bị theo dõi điện tử.
Bà Maureen Carriveau, người hàng xóm của gia đình Parson tỏ ra thương cảm: ''Chúng nó là những đứa trẻ dễ thương. Thật là đau xót. Mọi ông bố bà mẹ đều muốn những điều tốt nhất cho con cái của mình''.
Tuy nhiên một vài người dân trong vùng lại tỏ ra khó chịu. ''Nó làm cho mọi thứ rối tung cả lên', bà Leanne Damke, một cư dân nói. Bà Damke đã không thể mua thuốc do hệ thống máy tính của cửa hàng dược phẩm đã phải ngừng hoạt động vì con sâu MSBlast. ''Khi một kẻ nào đó gieo rắc một con sâu vào máy tính, đó hoàn toàn là một hành động có chủ đích''.
Các nhà chức trách đã tịch thu 7 chiếc máy tính tại căn hộ mà Parson sống cùng với gia đình.Tại buổi trình diện trước Tòa án Liên bang ở St. Paul, Minnesota, Parson mặc một chiếc áo thun màu xám với dòng chữ ''BigDaddy'' trên ngực. Các quan tòa đã cấm anh ta sử dụng Internet, lướt Web và sử dụng tin nhắn qua mạng.
