Nụ cười của H’Dung (xã A Ngo, huyện Đăkrông) khi đường Hồ Chí Minh đi qua rẫy nhà chị: “Cái a-chói bắp gùi về nhà mau lắm, bán cũng mau nữa”
TTCN - ...Tôi không có ý định viết một thiên ký sự về sự hoành tráng của con đường xuyên Việt phía tây. Những người phụ nữ trên đường tôi gặp cũng rất tình cờ, nghĩa là dừng chân ở một điểm nào đó bất kỳ rồi gặp những con người như thế. Và trong bóng dáng kỳ vĩ của con đường thế kỷ, cứ day dứt nếu quên đi vì không thể không nhắc đến họ dù chỉ là tình cờ, như Evtouchenko, một nhà thơ Nga, đã viết: "Chẳng có ai tẻ nhạt ở trên đời - Mỗi số phận chứa một phần lịch sử..."
1. Hai người phụ nữ ở hầm A Roàng...
Trước khi đường hầm xuyên Hải Vân trở thành công trình thế kỷ thì hầm A Roàng trên tuyến đường Hồ Chí Minh đã là một niềm tự hào của những người thợ sông Đà bởi đây cũng là hầm dài nhất trên tuyến đường xuyên Việt phía tây.
15g, một chị ngồi trên vệ thành đường hầm nét mặt buồn xa xăm. Bây giờ nơi núi thẳm này tự nhiên nhìn dáng chị trong hun hút đường hầm lại nghe nao lòng. Chị tên Nguyễn Thị Kim Chung, quê Kim Động, Hưng Yên, đang là công nhân thuộc đội khoan lỗ của Công ty Sông Đà 6.
Trần Thị Năm, công nhân đang thi công phần cuối hầm A Roàng
Hầm A Roàng I dài 420m, hầm A Roàng II dài 150m, thời kỳ cao điểm có đến 700 công nhân có mặt trên công trường. Bây giờ hầu hết đã rút lên thủy điện Sê San 3, chỉ còn đội khoan này ở lại với 36 công nhân, trong đó có hai nữ là chị Chung và Trần Thị Năm- một cô gái xinh tươi chỉ mới 20 tuổi, đến với đường Hồ Chí Minh từ tỉnh Hòa Bình.
27 năm trước, Trần Thị Năm là hình ảnh của chị Chung, khi ấy, năm 1976, dự án thủy điện Sông Đà vừa khởi động thì chị Chung cũng mới tròn 20 tuổi gia nhập vào đội ngũ hàng vạn người đến với công trường Sông Đà. Rồi từ đó theo những công trình, chị đi...
Hơn 10 năm ở Sông Đà, hơn 10 năm ở Yaly, Sông Hinh, tháng 6-2000 thì về A Roàng cho đến nay. Và cũng chuẩn bị lên lại Sê San 3, đợi hoàn tất vài phần việc cuối ở A Roàng... Cả thời thanh xuân mải miết theo những công trình, để bây giờ một tiếng cười con trẻ bi bô quấn quít, một nếp nhà hôm sớm vào ra, cái mơ ước giản dị ấy với chị sao nghe quá... tầm tay với.
Trên gương mặt chị nét xuân sắc một thời vẫn còn vương lại, và những giấc mơ dịu dàng của chị, liệu có một phép mầu nào? Còn Năm thì quá trẻ với tuổi 20 của mình. Với cô tất cả còn ở phía trước.
Chị Chung hay cô gái trẻ Trần Thị Năm chỉ là một trong hàng bao nhiêu người phụ nữ đã mở con đường này mà tình cờ gặp, tình cờ nghe câu chuyện đời như hàng trăm người chị khác. Nhìn chị Chung bên dáng vóc tươi trẻ và tiếng cười giòn tan hồn nhiên của Năm, cứ cảm giác cái vẻ hun hút sâu của đường hầm A Roàng không thể thẳm sâu hơn ánh nhìn của chị...
2.Alăng Đing và khát vọng cội nguồn...
Alăng Đing
Buổi tối ở P’Rao - huyện lỵ huyện Hiên, thị trấn huyện lỵ sơn cước này vẫn có cái nhịp trầm đầy náo động rất riêng của nó. Gọi huyện Hiên là theo thói quen chứ từ hôm 4-8 huyện đã tách ra theo địa giới hành chính cũ là huyện Tây Giang và huyện Đông Giang. P’ Rao bây giờ thành trung tâm của huyện Đông Giang.
Ở P’Rao có một cô gái đã nổi tiếng từ hơn 20 năm trước, được bà con trìu mến gọi là con chim sơn ca của người Cà Tu. Cô là Alăng Đing, qua hàng chục hội diễn của tỉnh, của khu vực và cả toàn quốc, giọng hát Alăng Đing đã giành về giải thưởng, huy chương không đếm hết.
Hơn mười năm nay chị là phát thanh viên đài truyền thanh huyện, chị đọc bản tin bằng tiếng Kinh và tự biên dịch ra tiếng Cà Tu rồi đọc trong chương trình phát thanh cho đồng bào mình. Hôm rồi hai bộ luật “Hôn nhân & gia đình” và “Luật giao thông đường bộ” được chị dịch ra tiếng Cà Tu thu vào băng cassette để phát cho bà con các bản làng xa xôi trong tỉnh.
Cũng bất ngờ khi buổi tối bên ly cà phê nơi phố huyện sơn cước này tôi đã nghe chị nhập môn cho tôi về nét đặc sắc của văn hóa người Cà Tu. Ví như trong dàn chiêng của người Cà Tu chỉ có ba cái chứ không nhiều đến cả chục, thậm chí hàng chục cái như của nhiều dân tộc thiểu số anh em khác.
Vậy mà chỉ với ba cái chiêng, những nghệ nhân Cà Tu vẫn diễn tả đầy đủ cung bậc tình cảm đa dạng của hồn người, và Alăng Đing thốt lên một nhận xét khiến tôi giật mình: “Người Cà Tu khi đánh chiêng không phải là họ biểu diễn nghệ thuật mà họ nhờ chiêng nói lên những điều họ không nói được bằng lời. Có một “ngôn ngữ chiêng” của người Cà Tu mà khi cảm thấu văn hóa của dân tộc này rồi thì anh sẽ cảm thấy một hồi chiêng là một câu nói được diễn đạt rất rõ ràng như diễn đạt bằng chính lời nói”.
Tôi nghĩ phải thấu hiểu và yêu thương sâu sắc lắm nền văn hóa của dân tộc mình mới có thể cảm được từ một tiếng chiêng như A Lăng Đing.
Người đàn bà Cà Tu ấy đã ba mặt con, vẫn hằng tuần chạy xe máy về tận Điện Bàn, cách P’Rao hơn 100km để học tiếp cử nhân luật. Chồng chị cũng là cán bộ huyện Đông Giang, đang học chính trị tại Tam Kỳ. Hai vợ chồng cuối tuần mới về nhà, đứa con lớn của chị đã vào đại học, hai đứa nhỏ - đứa chị 11 tuổi, em trai 5 tuổi ở nhà tự lo đi học, nấu ăn và sống tự lập cả tuần trong khu tập thể huyện Đông Giang, chỉ gần bố mẹ vào mỗi cuối tuần.
3. Quán vắng bên đường...
Chị Hoa bên cái quán ven đường của mình
Dọc theo con đường Trường Sơn mới mở có bao nhiêu quán? Hẳn không ai đếm hết. Cái quán mà chúng tôi ghé vào cũng tình cờ như bao nhiêu lần tình cờ khác trên đường thiên lý dừng chân để nghỉ, uống một ly nước và tiếp tục hành trình.
Quán chị Hoa nằm ở đầu xã Phước Xuân, huyện Phước Sơn, giáp huyện Nam Giang (Giằng) và từ đây vào Khâm Đức - “thị trấn cao bồi” huyện lỵ huyện Phước Sơn - chừng hơn 20km.
Quán của chị cũng như bao quán ven đường được mở ra theo đội quân mở đường, nhưng bây giờ khi con đường thênh thang xe chạy, nhìn những lều quán nghèo khó bên đường mới hay còn có một góc khuất của những người thợ làm đường, đấy là những tô mì tôm gọi lúc hai, ba giờ sáng trong cái rét tái tê của mùa đông Trường Sơn. Những cút rượu trắng trong chiều mưa rừng nơi đèo heo gió hút như thế này...
Chị Hoa kể rằng chị vốn là dân Lăng Cô (Thừa Thiên - Huế). Năm 1990 bỏ xứ lên đây làm... lâm tặc”. Chị cùng chồng vào khai thác gỗ, song mây trong rừng Phước Sơn, Giằng... triền miên sốt rét mà giấc mơ đổi đời xem ra vẫn mịt mù. Rồi con đường thành hình, cái lều nhỏ thành quán, vài bao thuốc, ly cà phê, cút rượu trắng...
Chị kể: vào những tháng cao điểm của con đường, mỗi chiều chỉ riêng đồ nhậu cho anh em thi công chị đã bán chừng... 30 cân lòng bò(?), chưa kể thức uống. Làm nhiều đấy nhưng rồi cũng bù qua sớt lại, niềm an ủi với chị là con đường đẹp lên thì đường về quê của chị gần hơn. Tôi đùa: “Khi xong tuyến có chú công nhân nào xù nợ không?”.
Chị tần ngần: “Không phải xù mà các chú ấy hết tiền, không thể trả, chị về tận Đà Nẵng đòi, chẳng những không thu được tiền mà cám cảnh nhiều anh em nên cho thêm để anh em về nhà”. Kể đến đấy chị khóc, không phải vì những đồng nợ không thu hồi được mà bởi tôi biết những người công nhân làm đường ấy, hơn ba năm qua đã quá thân thiết với những quán vắng rừng xa thế này.
Tình cảm nơi rừng sâu núi thẳm này hơn hẳn bao nhiêu chuyện kim tiền thế tục. Và cả chị, nhà cửa đề huề ở quê nhưng hai vợ chồng nhiều lần muốn trở về quê xưa mà không tài nào dứt áo ra đi nổi.
