TTCN - Phóng to
Niềm vui chiến thắng của hai tuyển thủ Pháp Pires (trái) và Wiltord
Vòng loại Euro 2004 chỉ còn một lượt đấu cuối cùng sau khi diễn ra 20 trận cuối tuần này cùng với 20 trận vào giữa tuần tới. Có nghĩa là hai lượt đấu sắp tới rất quan trọng khi liên quan đến số phận của nhiều đội. Sức hấp dẫn của những lượt đấu này càng tăng cao khi giờ đây mới chỉ có đương kim vô địch Pháp gần như chắc chắn sẽ đoạt vé dự vòng chung kết Euro 2004...
Với năm trận thắng tuyệt đối được 15 điểm, đội Pháp bỏ xa đội thứ nhì Slovenia đến 5 điểm. Do đó nếu thắng Cyprus trên sân nhà (trên lý thuyết là rất dễ), đồng thời Slovenia không vượt qua được Israel, thì Pháp sẽ là đội đầu tiên giành quyền đi Bồ đào Nha vào mùa hè 2004. Ưu thế của đội Pháp còn là 2/3 trận còn lại được đá trên sân nhà, trong đó trận cuối cùng tiếp Israel. Do đó gần như là không tưởng, Slovenia mới có thể đẩy đội Pháp xuống nhì bảng.
Thời khắc quyết định của Ý
Trái ngược với sự thanh thản của đội Pháp, á quân Euro 2000 là đội Ý lại đứng trước nguy cơ phải tranh vé vớt và có thể bị loại nếu sẩy chân trong trận đấu cuối tuần này khi tiếp đội Xứ Wales.Sau năm lượt đấu đội Ý xếp nhì bảng 9 với 10 điểm, thua Xứ Wales 2 điểm.
Trận lượt đi đội Ý đã thua đội chủ nhà Xứ Wales 1-2 vào ngày 16-10-2002. Chỉ có chiến thắng, Ý mới hi vọng có mặt ở Bồ Đào Nha vì trận tới họ phải làm khách trên sân Serbia & Montenegro, đội vừa mới kết thúc chuỗi bốn trận thắng liên tiếp của Xứ Wales khi thắng đội này 1-0 vào tháng trước.
Xét về nhiều mặt đội Ý vẫn nhỉnh hơn về kinh nghiệm, bản lĩnh truyền thống, tiềm năng và thêm lợi thế sân nhà. Tuy nhiên HLV Giovanni Trapattoni của đội Ý đang đau đầu khi có đến ba tuyển thủ bị chấn thương, trong đó mất mát lớn nhất là tiền vệ tấn công Francesco Totti. Cuối cùng đội Ý sẽ phải đối diện với đoàn quân cảm tử. Bởi chưa bao giờ Xứ Wales có cơ hội tiến gần đến vòng chung kết một giải lớn như lần này kể từ lần sau cùng có mặt tại vòng chung kết World Cup 1958.
Do vậy không có gì ngạc nhiên khi HLV Trapattoni đã triệu tập những cựu binh cho trận sinh tử này như: Filipo Inzaghi, Delvecchio và cả tiền vệ phòng ngự Gattuso - cầu thủ có biệt danh “chiến binh” - có công lớn giúp AC Milan đoạt chức vô địch Champions League.
Vất vả những ông lớn
Đức, Anh, Tây Ban Nha cùng đứng nhì bảng nên cả ba cần phải thắng những trận tới để đảm bảo một chiếc vé chính thức, hoặc tranh vé vớt dự vòng chung kết.
Với đội Đức ngày xưa sẽ không có gì phải bàn khi phải đến Reykjavik để đá với đội chủ nhà Iceland. Vấn đề hiện nay Iceland đang dẫn đầu bảng, hơn đội Đức 1 điểm, bù lại Iceland đá hơn đội Đức một trận. Thế nhưng Iceland còn hai trận thì đó là hai trận Iceland quyết đấu với Đức.
Lo ngại cho đội Đức, vì theo số liệu thống kê của Bundesliga, nếu như mùa bóng 1994-1995 số lượng cầu thủ nước ngoài xuất hiện ở giải vô địch quốc gia là 21,2%, thì qua bốn lượt đấu mùa 2003-2004 con số này đã là 58,5%. Đáng nói hơn là 70% số bàn thắng được ghi từ các chân sút nước ngoài, và trong số 10 cầu thủ ghi bàn hàng đầu cho các câu lạc bộ Đức, chỉ có mỗi Oliver Neuville là nằm trong danh sách tuyển chọn của HLV đội tuyển Đức Rudi Voller.
Về đội Anh, trận hòa 2-2 trên sân nhà trước Macedonia là bài học giúp các tuyển Anh sẽ không thể coi thường đối thủ, nhất là lần này Macedonia lại là đội chủ nhà. Thế nhưng đội Anh đến Macedonia với đội hình gồm hàng tiền vệ không còn sung sức khi Paul Scholes, Trevor Sinclair Steven Gerrard và cả David Beckham đều bị chấn thương. Ngoài ra, dù đội Anh có thắng cả hai trận trước Macedonia và Liectenstein (11-9), thì ngôi đầu bảng 7 cũng chỉ được quyết định sau trận Thổ Nhĩ Kỳ - Anh ngày 12-10, trong đó Thổ Nhĩ Kỳ lợi thế sân nhà, bù lại đội Anh chỉ cần hòa.
Hi Lạp tiến gần đến Bồ Đào Nha
Hai trận thắng liên tiếp trước hai đội thủ chính là Tây Ban Nha và Ukraine đã giúp Hi Lạp vươn lên đầu bảng 6, hơn đội thứ nhì Tây Ban Nha 1 điểm và đội thứ ba Ukraine 3 điểm. Cuối tuần này nếu không có bất ngờ xảy ra, Hi Lạp sẽ không khó kiếm trọn 3 điểm trước đội Armenia, thì Hi Lạp gần như đã đặt một chân đến vòng chung kết Euro 2004. Vì trận cuối Hi Lạp được đá trên sân nhà đồng thời lại tiếp Bắc Ailen, đội mà Hi Lạp đã thắng 2-0 dù chơi trên sân Bắc Ailen. Còn Tây Ban Nha và Ukraine sẽ phải chia hoặc mất điểm khi cả hai gặp nhau ở lượt cuối.
