Jimmy Wayne
TTCN (TP.HCM) - 30 tuổi, được xem là tài năng mới của nhạc country liệu có quá muộn? Đối với Jimmy Wayne, tuổi tác không quan trọng, bởi âm nhạc - đặc biệt là nhạc country, vốn phản ánh những kinh nghiệm sống và bởi "gừng càng già càng cay"!
Ca sĩ kiêm nhạc sĩ sáng tác Jimmy Wayne đã mang hết tuổi thơ cơ cực của mình vào album đầu tay mang chính tên anh. Đó là một tự truyện viết bằng nhạc.
Tuổi thơ Jimmy sống trong nhà mở bởi người mẹ đơn độc của anh không thể nuôi nổi hai chị em anh. Năm anh lên chín, bà đi bước nữa với một tên nghiện ngập, khiến cuộc sống gia đình anh thêm khó nhọc.
Ba năm sau, mẹ Wayne đi tù, anh sống với ông ngoại. Cũng lúc đó anh bắt đầu sáng tác. Khi người mẹ mãn hạn tù, hai chị em Wayne trở về nhà nhưng rồi vì không chịu nổi người cha kế khốn nạn, Wayne bỏ nhà đi bụi.
Những ngày làm trẻ đường phố, Wayne được một cặp vợ chồng mang về để giúp họ chăm lo vườn tược, đồng thời cho anh sống một cuộc sống đúng nghĩa. Hơn thế nữa, họ đã quan tâm và khuyến khích khát vọng âm nhạc của Jimmy.
Wayne được học lên bậc cao đẳng và do tốt nghiệp về môn luật hình sự công việc, anh trở thành nhân viên quản giáo một trại giam ở bang North Carolina quê anh.Blue and browntrong album Jimmy Wayne lấy cảm hứng trong khoảng thời gian anh làm việc tại trại giam.
Sau bốn năm làm nhân viên quản giáo, trái tim âm nhạc của Wayne sục sôi hơn bao giờ hết, anh bỏ việc và về Nashville, nơi anh sáng tác nhạc cho công ty nổi tiếng Acuff-Rose. Chỉ năm sau anh thử giọng ở Hãng Dream Works và ký được hợp đồng.
Bài hit đầu tiên của anh cho hãng này làStay gonetừng đứng hạng ba trong bảng xếp hạng nhạc country của Billboard. Wayne viếtStay gonesau khi đi thăm bà chị đang cố kết thúc mối quan hệ chẳng ra đâu với bạn trai của chị. Một bi kịch khác trong gia đình cũng được đưa vào album này:The rabbitkể lại đêm kinh hoàng mà ông bố dượng độc ác đánh đập và dùng dao đâm mẹ anh.
Wayne không dừng lại ở thời thơ ấu đầy nước mắt. Nhạc của anh còn gắn liền với niềm tin vào cuộc sống.
Wayne cảm nhận được âm nhạc là một món quà mà mình có thể trao tặng người khác, đặc biệt là những người bất hạnh, trong cảnh khó khăn để chia sẻ với họ. Và anh sẽ tiếp tục làm điều đó khi du diễn quanh nước Mỹ vào đầu tháng mười tới.
