Sân vận động quốc gia
1. Sau những cuộc tranh cãi long trời của giới kiến trúc sư, sau hai năm thi công miệt mài, cuối cùng thì sân vận động quốc gia - công trình quan trọng nhất để tổ chức SEA Games 22 đã được khánh thành hôm 2-9-2003. Hòa trong dòng thác 40.000 người Hà Nội đổ về sân vận động quốc gia hôm 2-9, chúng tôi cảm nhận được điều chung nhất trong suy nghĩ của mọi người, đó là có một chút gì đó thỏa mãn về công trình này.
Không thỏa mãn sao được khi bao nhiêu năm nay người VN không khỏi có một chút buồn trong lòng khi nhìn sang các nước bạn thấy sao mà hiện đại với những cái sân sáng lấp lánh; còn chúng ta thì cứ mãi ngồi bệt trên những chiếc bệ ximăng nóng rẫy của sân Hàng Đẫy, sân Thống Nhất.
2.Với cánh phóng viên thể thao chúng tôi, khi rảo bước đến mỏi cẳng trên những dãy hành lang lót đá hoa cương bóng loáng để tìm đến khán đài của mình ngồi, có một cái cảm giác rất hạnh phúc! Ô hay, sao lại đi đến mỏi chân mà lại thấy sướng?
Cả mười mấy năm trời hội nhập, đã có mặt ở những sân Rajamangala, Thamasat (Thái Lan), Bukt Jalin, Shah Ah Lam (Malaysia), National Stadium (Singapore)... đến giờ này mới có cái cảm giác hạnh phúc ấy. Những dãy phòng họp báo, phòng thay đồ cho cầu thủ, phòng trọng tài, phòng báo chí... tuy không đồ sộ nhưng đâu ra đó.
3.Không khỏi xuýt xoa khi bức tường mới tinh tươm bị vấy bẩn. Bước vào các phòng vệ sinh ở sân vận động quốc gia chiều 2-9 lúc 15g, còn thấy ngất ngây với sự sạch sẽ, đẹp đẽ thì đến 18g vừa đặt chân vào đã muốn thối lui! Đến bao giờ dân ta mới có ý thức xem nơi công cộng như ngôi nhà mới của chính mình?
Sân vận động quốc gia trong ngày cắt băng khánh thành
4.Nhưng, với sân vận động quốc gia vừa khánh thành, những người có trách nhiệm quản lý giờ đây đang lo ngay ngáy khi không biết sau SEA Games sẽ làm gì để đủ tiền bảo dưỡng cho nó. Những hoạt động cơ bản nhất là những trận đấu bóng đá trong nước, thì cái khán đài 20.000 chỗ ngồi của Hàng Đẫy thường xuyên dư cả chỗ nằm, huống gì đến khán đài sân quốc gia đến 40.000 chỗ!
Trong nhiều năm nay, một trong những vấn đề mà các nhà kinh tế thường cảnh báo các quốc gia (đặc biệt khu vực châu Á) là cái thói chạy đua trong việc xây dựng các công trình thể thao. Như hồi SEA Games 20 tại Brunei, nước này đã bỏ ra vài trăm triệu USD để xây một khu liên hợp thể thao đẹp ngất trời.
Nhưng sau SEA Games, những công trình thể thao ấy gần như bỏ hoang đối với đất nước chỉ 300.000 dân này. Không nói đâu xa, ngay trong đợt VN chuẩn bị SEA Games, ai đến Ninh Bình cũng choáng ngợp với cái nhà thi đấu trị giá 157 tỉ đồng ở đây. Nhưng khi hỏi sau SEA Games ngành thể thao Ninh Bình làm gì để sử dụng hiệu quả nhà thi đấu này thì ai cũng ú ớ!
5. Sinh được đứa con, chuyện cái tên luôn làm nhức đầu cha mẹ, ông bà. Với sân vận động quốc gia cũng thế. Mãi đến sáng 2-9, gần như đã thống nhất gọi sân này là “Mỹ Đình” theo đề nghị của HĐND thành phố Hà Nội. Tuy nhiên đã có ý kiến từ những vị lãnh đạo Đảng và Nhà nước cho rằng một công trình quốc gia mà lấy địa danh “Mỹ Đình” đặt tên thì chưa thật xứng tầm.
Vì thế, trong suốt buổi lễ khánh thành cái tên “Mỹ Đình” đã không còn được nhắc đến, và giờ đây chuyện tìm kiếm cái tên sao cho xứng đáng với công trình này vẫn đang được tiếp tục bàn thảo...
