Chuyên gia ẩm thực Hồi giáo Mohameed Foo (Malaysia) giảng dạy tại khóa học
TTCN - Nhằm có sự chuẩn bị tốt nhất cho những nước theo đạo Hồi tham dự SEA Games 22, Tổng công ty Du lịch Sài Gòn (Saigontourist) - tiểu ban hậu cần và dịch vụ công cộng - đã mời chuyên gia ẩm thực Mohameed Foo Abdullah (Malaysia) sang giảng dạy khóa học các món ăn theo phong cách Hồi giáo cho 50 đầu bếp của 30 khách sạn, khu du lịch trong hệ thống....
Diễn ra từ 18 đến 27-8 tại Trường trung học Nghiệp vụ du lịch - khách sạn TP.HCM, khóa học bao gồm hai phần lý thuyết và thực hành. Về lý thuyết, các học viên được học số kiến thức tổng quát các món ăn và hướng dẫn cách bảo quản, chế biến các món ăn Hồi giáo. Trong phần thực hành có 12 món ăn tiêu biểu được các học viên thao tác trong khóa học này gồm các món càri bò, cơm Lontong, càri gà, bánh đập Malaysia, càri cá, bún nước Lạc Xá, mực nấu nước cốt dừa, gà nướng Malaysia, bò Kurma, gà nấu vùng Masak Merah, gà nấu hắc xì dầu và món gà nấu ớt Malaysia.
Tuy mỗi món ăn chỉ được học chế biến một lần nhưng do có tay nghề vững vàng (đa phần là bếp trưởng và bếp phó) nên các học viên đã tiếp thu rất nhanh và đạt điểm số rất cao (45 người đạt loại giỏi và chỉ có 5 đạt loại khá) trong kỳ thi vừa qua, điều khiến chuyên gia Mohameed Foo phải ngạc nhiên.
Đáng nói là trong gần hai tuần mà lớp học “đặc biệt” này diễn ra, trường đã phải dành riêng nguyên một xưởng nấu ăn để phục vụ công tác giảng dạy mặc dù trường cũng đang có nhiều lớp học. Không chỉ vậy, mọi thứ trong xưởng đều phải dành riêng trong việc bảo quản (tủ làm lạnh) và chế biến (thớt, rổ, xoong chảo... đều phải mua mới) nhằm tuân thủ nghiêm ngặt nguyên tắc chế biến món ăn của người Hồi giáo. Ngoài ra việc chọn thực phẩm nhất thiết phải có dấu chứng nhận "Halal”.
“Halal” nghĩa là gì?
“Halal” nghĩa là được chấp nhận một cách hợp pháp. Khi được sử dụng trong mối quan hệ với thực phẩm và thức uống, điều này có nghĩa là được phép sử dụng và phù hợp cho việc tiêu thụ thực phẩm và chế độ ăn kiêng của người Hồi giáo. Một sản phẩm được gọi là “Halal” phải đáp ứng:
- Không chứa thành phần hoặc chất liệu lấy từ nguồn thực phẩm và động vật không phù hợp với luật Hồi giáo.- Phải được sản xuất, chế biến và bảo quản bằng các thiết bị, dụng cụ và máy móc đã được vệ sinh và tiệt trùng theo đúng phương pháp của đạo Hồi.- Phải được bảo quản, cách ly và tránh tiếp xúc với thực phẩm trái với đạo Hồi trong suốt quá trình sản xuất, chế biến, bảo quản và vận chuyển.
Những món ăn có thể xem là “Halal”- Tất cả những món ăn được xếp vào nhóm trái cây và rau quả.- Thịt được xử lý theo đúng phương pháp của đạo Hồi (trừ một vài trường hợp).- Hầu hết các loại hải sản.
Theo bà Bùi Thị Sương - chủ nhiệm bộ môn nấu ăn Trường trung học Nghiệp vụ du lịch và khách sạn TP.HCM: “Không khí suốt khóa học rất hào hứng và sôi nổi khi các bạn khám phá được nhiều điều mới lạ ở các món ăn của người Hồi giáo.
Khóa học này không chỉ giúp các bạn nâng cao kỹ năng của mình mà còn có thể hiểu thêm về đối tượng mà mình sẽ phục vụ tại SEA Games 22 sắp tới, cũng như trong những chương trình khác nữa trong tương lai. Trước đây chúng ta chỉ chú trọng đến những món ăn Âu - Á mà ít quan tâm đến những món ăn của người Hồi giáo, các nước bạn bè gần chúng ta trong khu vực ASEAN, và đây là cơ hội để quảng bá và khai thác thị trường còn mới mẻ này”.
Tính đến thời điểm hiện nay, du khách cũng như các đối tác quốc tế của Saigontourist đã được cung cấp các thông tin chi tiết, cụ thể về sự kiện SEA Games 22 lần đầu tiên diễn ra tại VN thông qua các hội chợ, hội nghị, hội thảo, Road shows quốc tế, cũng như trên các ấn phẩm của tổng công ty và các đơn vị.
