Quang cảnh lớp học
TTCN - Theo tính toán của ban tổ chức SEA Games 2003, ngay từ cuối tháng mười một đến trung tuần tháng mười hai tới, tức là trước và sau SEA Games một tuần, VN sẽ đón khoảng 18.500 người từ các quốc gia Đông Nam Á (kể cả Đông Timor) đến tham dự SEA Games. Chưa bao giờ có một lượng khách nước ngoài đến VN dồn dập trong một khoảng thời gian ngắn như vậy...
Từ chuyện ở
Theo thông lệ của các quốc gia đã từng đăng cai SEA Games trước, các nước này thường xây dựng làng VĐV theo mô hình các căn hộ cao cấp khép kín để làm nơi lưu trú của tất cả lãnh đạo, VĐV, HLV các đoàn tham dự đại hội. Sau kỳ SEA Games, các căn hộ đó được bán lại cho nhân dân sử dụng. Một số quốc gia như Malaysia, Indonesia và sắp tới là nước ta không xây dựng làng VĐV mà đưa các đoàn đến ở các khách sạn gần địa điểm thi đấu.
Cái khó của nước ta là các khách sạn từ 300 phòng trở lên rất ít và khả năng dành toàn bộ phòng của các khách sạn lớn, trung bình cho các đoàn thể thao, quan chức, trọng tài... là rất khó khăn. Theo tính toán của tiểu ban hậu cần và dịch vụ công cộng, Hà Nội cần 3.200 phòng đôi và khoảng 170 phòng đơn cho các đoàn tham dự với mức ăn ở trọn gói theo qui định của SEA Games là 30 USD/người/ngày. Con số này ở TP.HCM là 1.310 phòng đôi và 80 phòng đơn do Saigontourist đảm nhiệm. Các địa phương khác nâng cấp các khách sạn sẵn có để chuẩn bị đón khách.
Cuối tháng tư, đầu tháng 5-2003, BTC SEA Games đã ký hợp đồng ăn ở với 14 khách sạn trên địa bàn Hà Nội và làng sinh viên Hacinco. Về phía các khách sạn lớn như Daewoo, Melia, Fortuna... - nơi chuyên phục vụ các đoàn khách nước ngoài lớn và nhiều VIP từ các quốc gia đạo Hồi, việc tập huấn cho các nhân viên phục vụ về việc chuẩn bị đón một lượng khách lớn, dồn dập cũng không phải là vấn đề.
Ví như khách sạn Daewoo, nơi đã ký hợp đồng với BTC SEA Games lo 250 phòng cho khách VIP, thì nhiều năm qua họ đã từng đón Quốc vương Brunei, thủ tướng Malaysia Mahathir Mohamed... nên việc đào tạo nhân viên chỉ tiến hành tại chỗ.
Cũng chỉ số ít khách sạn hạng sang này trên địa bàn Hà Nội trong thiết kế xây dựng có tính đến việc phục vụ người khuyết tật, từ cầu thang máy riêng đến các khu vệ sinh, di chuyển... Trong khi với các khách sạn nhỏ khác hay làng sinh viên Hacinco, công việc này thật sự là thử thách. Nhiều khách sạn đã cử nhân viên tới Melia, Daewoo hoặc đưa ra nước ngoài để đào tạo.
Chấm điểm
Đầu tháng 4-2002, đích thân Phó thủ tướng Phạm Gia Khiêm, trưởng ban chỉ đạo SEA Games quốc gia, đã đi kiểm tra những địa điểm ăn ở trên địa bàn thủ đô. Nơi được phó thủ tướng lưu ý nhất là làng sinh viên Hacinco dự kiến là nơi lưu trú của 1.000 VĐV dự thi các môn ở khu liên hợp thể thao quốc gia dù đang thiếu những điều kiện tối thiểu cho việc đảm bảo ăn, ở, thư giãn cho VĐV sau giờ luyện tập, thi đấu.
Tuy nhiên, làng Hacinco đang được cung cấp các trang thiết bị tối thiểu như điều hòa nhiệt độ, giường, đệm, tivi... và sau SEA Games các sinh viên ở làng sẽ được thụ hưởng phần lớn số tài sản đã trang bị. Vấn đề là các sinh viên ở làng sẽ đi “sơ tán” hay nghỉ học trong thời gian đó để nhường chỗ cho VĐV thì chưa có phương án cuối cùng.
Điều lo lắng nữa cũng nằm trong làng sinh viên Hacinco. Sau SEA Games sẽ là kỳ Paragames liền ngày mà nơi này cũng thiếu những điều kiện đảm bảo cho người khuyết tật. BTC Paragames đã đi khảo sát tận nơi, bổ sung các yêu cầu cho nơi này chuẩn bị để tập dượt từ Đại hội thể thao người khuyết tật toàn quốc vừa qua. Nhưng Hacinco đã không thực hiện nghiêm túc, chính vì vậy các VĐV từ chối tự đi tìm các nơi ở khác vì không phải lúc nào họ cũng phụ thuộc vào tình nguyện viên.
Đến chuyện ăn
Ưu tiên hàng đầu cho bữa ăn ở SEA Games là đảm bảo an toàn vệ sinh thực phẩm và lưu ý những món ăn phù hợp với người Hồi giáo vì nhiều đoàn VĐV trong khu vực đến từ các quốc gia đạo Hồi. Theo thông báo mới nhất của Sở Y tế Hà Nội, nơi này sẽ kiểm thực ba bước ở các khách sạn phục vụ SEA Games. “Biện pháp hữu hiệu nhất để ngăn ngừa ngộ độc thực phẩm hàng loạt sẽ được áp dụng hằng ngày tại tất cả khách sạn đăng ký phục vụ SEA Games” - ông Lê Anh Tuấn, giám đốc Sở Y tế Hà Nội, cho biết.
Để làm được điều đó, tất cả nguồn thực phẩm phải qua ba bước kiểm tra. Thứ nhất là đánh giá thực phẩm nguyên liệu trước khi nhập về các tiêu chí như nguồn gốc, ngày giờ thu hoạch, giết mổ, tình trạng cảm quan... Sau đó kiểm tra trước khi chế biến, điều kiện bảo quản và bước cuối là kiểm thực trước khi ăn. Các nhân viên phục vụ sẽ phải điền đầy đủ thông tin về thực phẩm vào ba biểu mẫu và nộp lại hằng ngày.
Từ giữa tháng năm BTC đã tổ chức buổi tập huấn đầu tiên về việc nấu các món ăn đạo Hồi (còn gọi là thức ăn Halal) tại khách sạn Melia Hà Nội. Buổi tập huấn đầu tiên đã thu hút hơn 200 đầu bếp tới dự và các buổi thực hành cũng diễn ra tại bếp Halal của khách sạn này. Đây là một chương trình sẽ diễn ra liên tục nhiều buổi từ nay đến SEA Games để đầu bếp các khách sạn làm quen và thực tập dần với việc bảo quản, chế biến loại thức ăn không mấy quen thuộc ở VN và số người nắm được qui trình chế biến các món ăn này không nhiều.
Ông Matthew Wood, bếp trưởng khách sạn Melia Hà Nội, một trong số những người tham dự việc đào tạo đầu bếp Halal, cho biết: “Cái khó của thức ăn Halal không phải là vấn đề thịt cừu, bò hay gà phải được nhập khẩu từ Úc. Vấn đề là chế biến làm sao vừa đảm bảo đúng tinh thần của thức ăn kiêng lại đảm bảo sức khỏe và năng lượng cho các đoàn VĐV thi đấu”.
