Em Nguyễn Thanh Lập
Kính gửi tòa soạn báo Tuổi Trẻ. Tôi hiện là nghiên cứu sinh tại Singapore, tôi thực sự phục em Nguyễn Thành Lập vượt khó khăn vươn lên trong học tập. Từ đáy lòng, tôi mong muốn đuợc giúp đỡ em và hy vọng sẽ có thêm nhiều nhà hảo tâm tham gia để em có thể tốt nghiệp Đại Học Bách Khoa TP.HCM. Kính mong toà soạn giúp tôi chuyển $100 tới em trong thời gian gần nhất.
Kính thư, Trung. P/S: hiên tại tôi có thể chuyển khoản bằng OCBC (Oversea-Chinese Banking Corporation) bank account. Đề nghị toà soạn cho tôi biết phương thức thuận tiện nhất trong việc chuyển tiền.
* Tôi là một người VN sống tại nước ngoài từ năm 75, tình cờ đọc được bài viết trên báo Tuổi Trẻ Online vào ngày 6/9 của bạn LÊ ĐỨC DỤC lòng bỗng dâng lên một niềm xúc động, thương cảm cho bà Lan, một gia đình nghèo khó có con hiếu học. Tôi muốn giúp cho cậu học trò Nguyễn Thanh Lập một năm học kỳ để cậu yên tâm bước vào ngưỡng cửa Đại học.
Vậy nhờ Quý báo có thể đứng ra làm trung gian hay chỉ dẩn tôi bằng phương cách nào để tôi có thể gửi ngân khoản tài trợ này đến tay bà Lan hay cậu Lập trong lúc đang gặp khó khăn này. Xin trân trọng cảm ơn Quý báo trước.
* Chào các anh chị, có cách nào tôi có thể liên lạc được với phóng viên Lê Đức Dục được không? Tôi muốn góp chút xíu để giúp em Nguyễn Thành Lập. Xin cảm ơn!
* Kinh thua qui toa soan, Toi doc bao Tuoi Tre tren Internet so ra ngay 6/9/2003 cua tac gia Le Duc Duc ve em Nguyen Thanh Lap o Quang Tri vua trung tuyen lan thu hai DHBK Tp. Ho Chi Minh. Ca nhan toi het suc cam thong cho hoan canh cua em Nguyen Thanh Lap va rat mong duoc giup em phan nao trong cong viec hoc tap.
Xin qui bao vui long cho chung toi biet lam cach nao de chung toi co the lien lac voi em Nguyen Thanh Lap nham tim hieu va giup do cho em. Toi hien dang sinh song tai California. Dia chi email cua toi: hoangvietkhanh@. Xin chan thanh cam on qui toa soan. Hoang Viet Khanh
* Hien toi dang hoc tap tai Nhat Ban, toi va vo toi muon giup do Nguyen Thanh Lap, mong toa soan cho biet dia chi lien lac truc tiep cua em Lap, de chung toi co the lien he. Rat cam on toa soan.
________________________________________
Thay mặt bạn Nguyễn Thanh Lập và gia đình, Tuổi Trẻ xin chân thành cảm ơn lòng hảo tâm của quí độc giả.
Nguyễn Thanh Lập trong bài viết:"Hai lần đậu đại học nhưng cổng trường vẫn xa"hiện đã vào TP.HCM để nhập học và đang ở tạm cùng anh trai Nguyễn Thanh Tân tạiKTX ĐH Bách Khoa, TP.HCM số 497, đường Hòa Hảo, phường 7, quận 10, TP.HCM.Nhưng đây chỉ là nơi ở tạm thời và hiện tại Lập đang ở "chui" chờ ngày nhập học (ngày 9-9 tới).
Quí độc giả có thể giúp đỡ Lập qua địa chỉ trên hoặc báo Tuổi Trẻ, chúng tôi sẽ chuyển lại cho Thanh Lập. Mọi sự giúp đỡ xin gửi vềPhòngtiếp bạn đọc báo Tuổi Trẻ, số 161 Lý Chính Thắng, phường 9, quận 3, TP.HCM. ĐT 9316993 - 9316994. Hoặc chuyển khoản cho báo Tuổi Trẻ qua các tài khoản của báo Tuổi Trẻ:
STT
Tên ngân hàng
Loại tài khoản
Số tài khoản
1
Ngân hàng Công Thương CN 3 TP.HCM
VND
710A.00.607
2
Ngân hàng Ngoại thương TP.HCM
VND
007.1.0.0077650
3
Ngân hàng Ngoại thương TP.HCM
USD
007.1.37.0195845
4
Ngân hàng Ngoại thương TP.HCM
USD - giữ hộ
007.1.37.0256228
5
Ngân hàng Ngoại thương TP.HCM
EURO
. 007.1.14.0373063
6
Ngân hàng Ngoại thương TP.HCM
AUD (Dollar Úc)
007.1.52.0197445
7
Ngân hàng Ngoại thương TP.HCM
AUD (Dollar Úc) - giữ hộ
007.1.52.0295891
8
Ngân hàng Ngoại thương TP.HCM
DEM (Mác Đức)
007.1.40.0271951
9
Ngân hàng Ngoại thương TP.HCM
JPY (Nhật)
007.1.41.0300099
10
Ngân hàng Ngoại thương TP.HCM
JPY (Nhật) - giữ hộ
007.1.41.0300109
Xin các bạn ghi rõ là nhờ chuyển cho Nguyễn Thanh Lập.
Tấm lòng của quí độc giả sẽ giúp cho Nguyễn Thanh Lập thực hiện được ước mơ đi hết con đường ĐH của mình. Một lần nữa Tuổi Trẻ thay mặt Nguyễn Thanh Lập và gia đình gửi lời cảm ơn đến những tấm lòng vàng của bạn đọc.
Xin chân thành cảm ơn!
