Năm học 2002-2003, Trường tiểu học Minh Đạo, Q.5, TP.HCM có đến 96% HS đạt loại xuất sắc
TT (TPHCM)- Mặc dù chương trình tiểu học mới đã được triển khai đại trà qua một năm học, nhưng vẫn còn nhiều ý kiến đánh giá chương trình khá nặng đối với HS học 1 buổi/ngày; cách kiểm tra, đánh giá HS còn bộc lộ một số điểm chưa hợp lý; đặc biệt là sự bùng phát danh hiệu HS xuất sắc đến mức bất thường...
Trước thềm năm học mới 2003-2004, Thứ trưởng Bộ GD-ĐT Đặng Huỳnh Mai đã dành cho Tuổi Trẻ cuộc trao đổi xung quanh những điều tồn tại này.
* Năm học 2002-2003, tỉ lệ HS tiểu học đạt danh hiệu HS xuất sắc quá cao, có lớp gần 100% HS xuất sắc. Tỉ lệ bất thường này không những khiến nhiều nhà giáo không đồng tình mà ngay cả phụ huynh và HS cũng không vui, thứ trưởng nghĩ sao về vấn đề này?
- Năm học 2002-2003 là năm thực hiện thí điểm cách đánh giá, xếp loại HS tiểu học theo phương pháp mới (mặc dù chương trình học đã được triển khai chính thức). Mà đã là thử nghiệm thì không thể tránh khỏi những nhược điểm. Qua đó, Bộ GD-ĐT sẽ rút kinh nghiệm và điều chỉnh lại cho hợp lý vào năm học tới.
* Nghĩa là năm học 2003-2004 sẽ có sự thay đổi về cách đánh giá, xếp loại HS tiểu học?
- Về cơ bản vẫn đánh giá bằng điểm số hai môn chính: toán và tiếng Việt (đối với HS lớp 1, 2, 3) và toán, tiếng Việt, khoa học, lịch sử, địa lý (đối với HS lớp 4, 5). Các môn còn lại như: đạo đức, kỹ thuật, mỹ thuật, hát, nhạc, thể dục, sức khỏe, tự nhiên xã hội sẽ đánh giá bằng nhận xét như năm học vừa rồi. Tuy nhiên, năm học 2003-2004 sẽ không tính điểm bình quân các môn học đánh giá bằng điểm số nữa vì điểm bình quân không giải quyết được gì, nếu không muốn nói là vô lý.
* Nhưng nếu không tính điểm bình quân thì giáo viên sẽ căn cứ vào đâu để xếp loại học lực HS?
- Nhà trường sẽ đánh giá HS qua kết quả học tập của từng môn: điểm số môn nào đạt ngưỡng giỏi hay tiên tiến sẽ được khen thưởng ngay ở môn học đó chứ không khen thưởng chung chung. Kể cả những môn phụ (không đánh giá bằng điểm số): nếu HS được nhận xét hoàn thành tốt hay hoàn thành cũng được khen thưởng ngay. Cuối năm học, ban giám hiệu nhà trường và giáo viên sẽ bầu chọn một số HS giỏi toàn diện ở tất cả các môn, đồng thời phong cho những HS ấy danh hiệu HS xuất sắc. Bộ GD-ĐT sẽ qui định tỉ lệ tối đa HS xuất sắc trong phạm vi một trường.
* Như thế có thể đoán trước năm học tới vẫn lặp lại tình trạng như năm học 2002-2003: “nhà nhà có HS giỏi, trường trường có HS giỏi”. Trong khi đó tỉ lệ HS xuất sắc lại bị khống chế một cách cứng nhắc: với những trường tập trung nhiều HS giỏi, chẳng lẽ cũng bị “ép” bởi qui định này?
- Đặc trưng của bậc tiểu học là khuyến khích HS hoàn thành nhiệm vụ học tập của mình, không tạo ra áp lực thi cử đối với HS. Sự khen thưởng HS cũng nằm trong mục đích ấy. Chủ trương của bộ là khen không hạn chế, có thể 100% HS đều được khen. Các em học giỏi môn học nào được khen ngay ở môn học đó. Những năm trước ta căn cứ vào điểm bình quân rất bất hợp lý vì có nhiều em giỏi các môn chính nhưng bị hạn chế môn phụ nên không đạt danh hiệu khen thưởng. Có em học môn chính chỉ trung bình nhưng có năng khiếu về nhạc, họa, thể dục lại không được khen kịp thời để khuyến khích các em phát triển năng khiếu của mình. Không tính điểm bình quân các môn học nghĩa là việc xếp loại danh hiệu khen thưởng đối với HS không bị ràng buộc bởi môn chính và môn phụ. Năm học tới, ngay cả khi HS không đạt điểm giỏi, tiên tiến nhưng có nỗ lực vươn lên trong học tập nhà trường vẫn có thể khen.
Riêng về danh hiệu HS xuất sắc không phải xuất sắc với những chuẩn do bộ qui định mà chỉ là HS xuất sắc trong phạm vi một trường. Mặt bằng học tập, sinh hoạt của các trường có thể khác nhau thì những tiêu chuẩn về học lực, đạo đức, thái độ học tập, hoạt động xã hội... của HS xuất sắc cũng khác nhau. Số HS xuất sắc này sẽ được biểu dương toàn trường như những tấm gương sáng cho các HS khác noi theo. Bộ GD-ĐT không qui định những tiêu chuẩn cụ thể của HS xuất sắc mà chỉ đưa ra những tiêu chí chung, phần bình chọn sẽ do ban giám hiệu trường và giáo viên quyết định theo điều kiện cụ thể của đơn vị mình.
* Xin trở lại với chương trình tiểu học mới, thứ trưởng nghĩ sao khi nhiều giáo viên vẫn cho rằng nó khá nặng đối với HS học 1 buổi/ngày, chỉ phù hợp khi dạy 2 buổi/ngày?
- Thật ra thuận lợi hay không là do giáo viên. Giáo viên phải biết cách truyền đạt kiến thức như thế nào cho phù hợp với từng đối tượng cụ thể của lớp mình chứ không thể bê nguyên xi bài giảng mẫu trong các buổi tập huấn. Ở mỗi môn học, Bộ GD-ĐT đều đưa ra những kiến thức cơ bản tối thiểu mà HS ở cấp lớp đó phải đạt được.
Những trường khó khăn chỉ cần đạt mức tối thiểu đó - kết quả năm học vừa rồi cho thấy điều này hoàn toàn thực hiện được. Riêng các trường ở TP lớn thì phải đạt mức cao hơn. HS ở vùng sâu, vùng xa mà giáo viên giảng dạy như ở TP lớn chắc chắn sẽ khiến HS khó tiếp thu, tạo sự nặng nề, quá tải đối với HS.
