Hoàng Xuân ( vai Nhung, phải) và Xuân Trường (Lâm) trong phim
Đây là lần thứ hai TFS hợp tác với Hãng Phim truyện VN sauChuyện tình biển xa(biên kịch Nguyễn Anh Dũng, đạo diễn Lê Đức Tiến); lần nàyVị tướng tình báo và hai bà vợ(cũng Nguyễn Anh Dũng viết kịch bản cùng Trần Bính, Quang Huy, NSƯT Bùi Cường dàn dựng).
Phương thức hợp tác: TFS bỏ vốn đầu tư, Hãng Phim truyện VN lo nhân sự. Theo TFS giải thích: câu chuyện phim trải rộng nhiều bối cảnh, trong đó khá đậm là bối cảnh phía Bắc, nhân vật chính (vị tướng) lại là người đất Bắc… nên sẽ thuận lợi hơn nếu giao phim cho êkip am hiểu “phong vị Bắc”; mặt khác chính từ hợp tác như vậy TFS có thêm kinh nghiệm về chuyên môn và tổ chức qui trình dàn dựng…
Diễn tiến trong phim trải dài từ thời kháng chiến chống Pháp, qua chống Mỹ cho đến ngày thống nhất đất nước. Nhân vật chính nhà tình báo (Xuân Trường thủ diễn) có tên là Bình trong nội bộ cách mạng, tên là Lâm khi khoác quân phục đối phương.
Thu Quế (vai Thoa)
Vị tướng tình báo và hai bà vợkhông phải là phim hành động, cũng không gay cấn bởi những màn đấu trí đi đến tận cùng, không có những “thắt nút, mở nút” đầy bất ngờ kiểuVán bài lật ngửa.
Thay vào đó, phim chọn một tiết tấu chậm rãi hơn, xoáy vào đời sống tình cảm chung quanh hai người vợ của nhân vật tình báo (mang quân hàm cấp tá trong lực lượng an ninh chế độ Sài Gòn, sau thắng lợi 1975 được mang quân hàm cấp tướng của quân đội cách mạng).
Hai bà vợ của ông, một người ở quê nhà miền Bắc, người kia vốn là con nuôi của tay sĩ quan tình báo Pháp mà số phận của cả hai đã tạo nên màu sắc cho phim.
Thu Quế nền nã với vai Thoa, người vợ hàng chục năm chờ chồng sau lũy tre làng và liên tục chịu những thử thách: khi Bình vào Nam hoạt động tình báo, Thoa cắn răng chấp nhận việc chồng mình có một cô vợ khác để làm vỏ bọc (theo yêu cầu của tổ chức cách mạng); song về sau khi biết được tin giữa đôi “chồng hờ, vợ tạm” lại phát sinh tình yêu, Thoa đã đi đến tận cùng nỗi đớn đau của một người vợ.
Hoàng Xuân dịu dàng trong vai Nhung: cô đã đến với Lâm bằng tình yêu thật sự, và chính tình cảm chân thành này đã khiến Lâm dần mất đi sự gượng gạo ban đầu từ lúc nào chẳng hay.
Từ chỗ là đối trọng của nhau, Thoa và Nhung lại dần dà chia sẻ và tôn trọng nhau vì cả hai đều sống chân thực: những phân đoạn sau ngày thống nhất đất nước diễn tả quan hệ giữa Thoa và Nhung gây ấn tượng hơn cả, đặc biệt khi Nhung ra Bắc, tìm đến làng quê để nói lời tạ lỗi với Thoa...
