E-film đầu tiên này có thể sẽ là một phương thức phát hành mới đầy tiềm năng
TTCN - Trong dịp cuối tuần này, lần đầu tiên một phim truyện được phát hành qua mạng Internet:This is not a love song(Không là bài tình ca), tác phẩm của nhà biên kịch Simon Beaufoy (phimFull Monty) và đạo diễn Billie Eltringham, được đưa lên địa chỉwww.thisisnotalovesong.comdưới các định dạng Windows media.
Phim nói về Spike và Heaton, kẻ cô đơn có tính tình dễ khiến mọi người ngại tiếp xúc, tình cờ gặp nhau. Khi Spike phạm tội, Heaton quyết định trốn cùng. Họ bị một nhóm nông dân truy đuổi khắp nơi với mục đích báo thù.
Kiệt sức và đói lả, Heaton còn bị thương ở chân. Đây là lúc Heaton cần sự giúp đỡ của Spike, nhưng khi nhóm nông dân đến gần Spike lại trong tình thế phải quyết định có nên sát cánh cùng bạn hay tháo chạy vì an toàn của thành phố.
Khoảng 1.000 khán giả đầu tiên sẽ được xem miễn phí, sau đó mới tiến hành thu phí từ 2-3 bảng Anh cho mỗi lần xem. Ngay trong ngày phát hành qua mạng, bộ phim cũng được trình chiếu đồng thời ngoài hệ thống rạp.
Simon Beaufoy cho biết: “Chúng tôi đã thực hiện phim khác với thông lệ. Tôi nảy sinh ý tưởng, xin kinh phí (từ Hội đồng Điện ảnh Anh), viết bốn trang đề cương kịch bản, phân vai, chọn êkip làm việc rồi mới viết kịch bản”. Trong khi bình thường, kịch bản cần viết hoàn chỉnh rồi phải nằm chờ trên bàn giấy của ai đó trong nhiều tháng, sau khi được duyệt mới đi tìm kinh phí.
Bộ phim được thực hiện bằng máy quay kỹ thuật số cỡ nhỏ Sony P100s, do đó kinh phí thực hiện rất thấp. Kịch bản hoàn tất trong gần hai tuần và thời gian quay gói gọn là 12 ngày. Theo các nhà làm phim, với một modem 56K kích thước màn ảnh phim sẽ trông rất nhỏ và có thể bị rung.
Còn theo lời đạo diễn Eltringham: “Như nhiều đạo diễn khác, tôi cũng muốn phim được phát hành rộng rãi, nhưng ngày nay đã có quá nhiều phim không được trình chiếu ở rạp. Hiện tuy công nghệ Internet vẫn chưa đáp ứng được nhu cầu xem phim nhưng tôi tin chắc rằng trong tương lai sẽ tốt hơn”.
Giống như ở nhiều quốc gia khác, phim Hollywood thật sự là một chiếc thòng lọng bóp nghẹt nền điện ảnh Anh. Nếu phim không có diễn viên ngôi sao ăn khách hay không phục vụ thị hiếu lớp khán giả thanh niên lứa tuổi 18-24 sẽ không được các chủ rạp nhận chiếu. Vì lẽ đó nhiều phim hay đã không đến với khán giả.
E-film đầu tiên này có thể sẽ là một phương thức phát hành mới thu hút khán giả nhanh chóng, hiệu quả và đầy tiềm năng.
