Nhóm Áo trắng
TT (TP.HCM) - Sau ba vòng tranh tài thật sôi động trong suốt hơn hai tháng hè vừa qua, Liên hoan nhóm ca khúc “Chú ve con” (lần 8-2003) chỉ còn lại bốn nhóm xuất sắc nhất (từ 28 nhóm tham gia) lọt vào vòng chung kết xếp hạng, diễn ra vào 10g sáng nay 2-9 tại công viên nước Đầm Sen. “Chú ve” nào sẽ chứng tỏ được bản lĩnh của mình và đăng quang ở vòng thi quyết định này?
Đúng như tên gọi của nhóm, Hồn Núi (của Trường THPT Phan Đăng Lưu) chọn thể hiện những ca khúc rực lửa và nhóm cũng thể hiện rất có lửa những ca khúc mang âm hưởng Tây nguyên nhưTây nguyên ngày hội(của nhóm Hoa Đất),Giữ ấm bếp hồng(Krajaplin)...
Với những nhạc cụ rất dân dã và kiểu trang phục bụi bằng thổ cẩm cách điệu, nhóm đã tạo được phong cách rất riêng và khá nổi bật trong liên hoan. Đây cũng là nhóm duy nhất trong năm nhóm của Trường Phan Đăng Lưu tham dự “Chú ve con” lần này lọt vào vòng chung kết.
Nếu tiếp tục thể hiện phong độ của mình đầy ấn tượng như ở các vòng thi trước, rất có thể nhóm sẽ đem về cho Trường Phan Đăng Lưu giải quán quân lần thứ hai liên tiếp. Có một điều chắc chắn là Trường Phan Đăng Lưu đã “ẵm” gọn giải trường có nhiều nhóm tham gia nhất (năm ngoái cũng đoạt giải này khi có bốn nhóm tham gia).
Trong khi đó nhóm Sao Trắng (Trường Phú Nhuận) lại chọn phong cách vui tươi, nhẹ nhàng với những ca khúc hồn nhiên, trẻ trung của tuổi học trò:Ước mơ, Ngày xưa ơi, Những cánh chim ngày xưa...
Chính những ca khúc “hợp tuổi” này đã tạo cho nhóm thêm tự tin, thể hiện được những tình cảm một cách rất thật, dễ thương. Hơn nữa, nhóm có sự chuẩn bị khá kỹ, từ cách hòa bè cho đến vũ đạo.
Đặc biệt, cây hát Ngọc Trâm được xem là ứng cử viên giọng ca nữ xuất sắc nhất khi thể hiện rất có hồn ca khúcSắc màu tuổi thơ.Ban nhạc của nhóm tuy chỉ có ba thành viên nhưng chơi xuất sắc, nhất là cây keyboard nữ Anh Thy, hiện đang học khoa piano Nhạc viện TP, đã từng đoạt giải nhất Cúp Yamaha 1999.
Nhóm có trang phục đẹp, hát hay và ngay lần đầu tiên tham gia “Chú ve con” đã có mặt trong tốp 4 này là Áo Trắng (Trường Nguyễn Hiền).
Nhóm có hai gương mặt khá nổi bật là Hoàng Oanh (hiện là thành viên của nhóm Cánh Buồm Xanh) với giọng hát khá chuyên nghiệp nên cũng là ứng viên giọng nữ xuất sắc.
Một thành viên khác của nhóm là Hữu Tín, không chỉ là một tay trống rất cừ mà giọng hát rất chắc khỏe, cũng được xem là ứng viên của giải giọng ca nam xuất sắc.
Với hai giọng hát đó cộng với sự tập luyện kỹ càng, được nhà trường quan tâm và đầu tư đến nơi đến chốn (có cả thầy hiệu trưởng đi theo ủng hộ), nhóm đã thể hiện được hết khả năng của mình và chứng tỏ là một tân binh rất đáng gờm.
Chọn chủ đề “Học sinh với khát vọng SEA Games”, nhóm Hạ Xanh (Trường Lê Quí Đôn) đã đem đến liên hoan một không khí thể thao sôi động với những ca khúc mang đầy màu sắc SEA Games như:SEA Games VN, Bóng đá VN chiến thắng, Chỉ có một con đường, Khát vọng SEA Games...
Do tập trung vào chủ đề “Tuổi trẻ học đường chào đón SEA Games 22” nên liên hoan nhóm ca khúc “Chú ve con” năm nay không có nhiều màu sắc, nhiều phong cách như năm trước. Tuy nhiên liên hoan đã góp phần tạo được một không khí cổ động rộn ràng và khí thế cho SEA Games 22. Còn chú ve nào vinh dự đăng quang trong mùa hè này thì hãy... chờ xem!
