Bánh trung thu- nguy cơ của bệnh béo phì, tiểu đường, bệnh tim mạch
TTCN - Những hộp bánh trung thu với hình dáng bên ngoài rất đẹp, hãy khoan nói đến chất lượng vệ sinh của từng chiếc bánh, hãy nhìn đến một nguy cơ tiềm ẩn đối với sức khoẻ, cả người “mạnh khỏe”, lẫn nơi những bệnh nhân tiểu đường, tim mạch, đặc biệt nơi các trẻ em đã có biểu hiện béo phì… Mời ban đọc cùng trò chuyện với bác sĩ ĐÀO THỊ YẾN PHI của Trung tâm Dinh dưỡng TP.HCM .
* Mỗi chiếc bánh trung thu, ví dụ như bánh thập cẩm 2 trứng, bình quân là bao nhiêu kcal? Bao nhiêu đường? Bao nhie7u chất béo động vật, thực vật? Và hai tròng đỏ là bao nhiêu cholesterol?
- Mỗi bánh trung thu thập cẩm hai trứng có đến 1.100kcalo. Mỗi bánh chứa hơn 100g đường, gần 50g chất béo và hầu hết là chất béo động vật. Hai lòng đỏ trứng chứa khoảng 600mg cholesterol, nhưng đừng quên ngoài lòng đỏ trứng các nguyên liệu khác như mỡ, thịt... cũng chứa cholesterol và như vậy lượng cholesterol trong mỗi bánh trung thu thập cẩm hai trứng có khi lên đến 800-900mg.
* So với khẩu phần trung bình hằng ngày người Việt trung lưu, đặcbiệt là thị dân ít vận động, mỗi chiếc bánh thập cẩm hai trứng đó phải là một “thặng dư” năng lượng đáng ngại hay không? Đặc biệt trong trường hợp những ai hảo ngọt sẵn sàng xơi mỗi lần nửa chiếc hoặc cả chiếc bánh?
- Đây là một năng lượng khổng lồ nếu chúng ta so sánh với một tô phở (chỉ khoảng 600kcalo), hay một bữa cơm trưa gồm hai chén cơm cộng với thức ăn chỉ khoảng 600 - 800kcalo, và so sánh với nhu cầu năng lượng trung bình hàng ngày của một người lớn làm công việc trung bình khoảng (2.500kcalo).
Vì đâu có ai ăn hai cái bánh trung thu trong một ngày và nhịn tất cả các bữa ăn còn lại nên thường người ta hay ăn thêm một cái bánh trung thu vào buổi tối sau khi ăn đủ các bữa ăn cần thiết trong ngày!
* Một số người, trong đó có đông trẻ em, có thói quen ăn bánh trung thu “nguyên chiếc” không chỉ trong đêm rằm hoặc đêm mười sáu trăng tròn, mà từ trước đó cả tuần lễ… Hậu quả sẽ là gì? Bắt đầu là bao nhiêu cân tăng thêm sau một mùa trung thu?
- Cứ mỗi ngày ăn thừa 500kcalo so với nhu cầu thì mỗi tuần có thể tăng cân nửa ký. Như vậy tùy theo số bánh bạn ăn vào và số ngày ăn bánh trong mùa trung thu, chúng ta có thể tính ra số cân tăng thêm sau mùa trăng tròn này.
* Đối với các bệnh nhân tiểu đường, kiêng bánh trung thu là chuyện đã đành. Thế với những người khỏe mạnh song đang mấp mé ngưỡng tiểu đường (tỉ như tỉ lệ đường huyết là 1,2 g/ l), thì một hộp bánh trung thu cho một mùa Tết Trung thu sẽ có nghĩa là gì? Lời khuyên gì cho họ? Nhất là khi tiểu đường kết hợp với cao huyết áp?...
- Tất cả những ai có nguy cơ tiểu đường đều được khuyên là phải hạn chế các chất ngọt, nhất là những chất ngọt làm tăng đường huyết nhanh mà bánh trung thu có thể được cử làm đại diện “nặng ký” nhất.
Vì vậy, có lẽ không nên tặng bánh trung thu những người có nguy cơ bệnh tiểu đường như thừa cân, béo phì, cao huyết áp, những người rối loạn đường huyết... Nếu muốn tham gia trung thu với mọi người, cũng có thể nếm một miếng bánh nhỏ, nhưng nhớ là hôm đó giảm các loại chất ngọt khác, và ăn trong bữa cùng các loại thực phẩm có nhiều chất xơ như rau, các loại khoai củ...
* Đối với người bệnh tim mạch mà không hay biết rằng mình đang bị bệnh, tỉ như cao huyết áp nên cứ tì tì xơi bánh thì?
- Cũng giống như trong trường hợp trên, những người đã có nguy cơ thì không nên ăn nhiều bánh ngọt. Ngay cả người bình thường không bị bệnh cũng không nên ăn quá ¼ cái bánh trong một ngày.
* Thế còn các trẻ béo phì? Hay đang trên đà béo phì vốn “hảo ăn” và hảo ngọt, lại sẵn bánh trung thu trong tầm tay?
- Chỉ còn một cách là để bánh thật xa tầm tay và cả tầm mắt của trẻ nữa. Trẻ béo phì hay trên đà béo phì đều cần ăn ít chất ngọt và chất béo, mà bánh trung thu thì như chúng ta đã biết, vừa ngọt lại vừa béo.
* Ở Pháp với khẩu hiệu kiêng rượu: “Hãy biết thưởng thức một cách tiết độ”. Vậy có ít lời khuyên cho mọi người trong mùa Trung thu này.
- Tôi nghĩ câu nói này của người Pháp cũng đúng trong trường hợp bánh trung thu : “Hãy biết thưởng thức một cách tiết độ”. Nếu ăn 1/2 - 1/4cái bánh mỗi ngày trong vài ngày thì không sao, nhất là khi chúng ta ăn bánh và giảm bớt các thức ăn, thức uống ngọt khác. Trẻ em hay trẻ dư cân thì cũng theo nguyên tắc ấy thôi, nói chung khoảng 1/4 bánh mỗi ngày có thể chấp nhận được.
Chỉ có điều cần chú ý là trẻ dư cân thường thích ngọt nên ăn nhiều bánh hơn trong khi trẻ gầy ốm thường lại chẳng thích ngọt nên không thích bánh trung thu. Người lớn cần chú ý để tiết chế cho trẻ.
* Ở Pháp (quận 13), ở Mỹ (Cali), cũng có bánh trung thu nói riêng (và bánh ngọt nói chung), nhưng không quá ngọt như ở Việt Nam. Khuyến cáo gì cho các hãng bánh?
- Nếu được sao không thử làm bánh ít ngọt hơn, và càng tốt hơn nếu có bánh cho những người ăn kiêng với đường không năng lượng, không thịt mỡ, không trứng... Tôi nghĩ đây sẽ là khuynh hướng kinh doanh có hiệu quả trong tương lai.
