Nhộn nhịp chọn bánh trung thu tại cửa hàng bánh Như Lan
TTCN - Năm nay khách mua bánh sớm hơn khiến mùa cao điểm của bánh trung thu bắt đầu từ trước mồng 10 tháng 8 âm lịch do khách hàng e ngại mua bánh cận ngày sẽ dễ gặp bánh giả, kém chất lượng. Mãi lực tại các tiệm bánh nhỏ hiện tăng 10-20% so với cùng kỳ.
Theo một số “đại gia” trong làng bánh trung thu, ước tính sản lượng mùa này của các lò bánh trung thu cả nước lên đến 2.000 - 2.500 tấn bánh, trong đó xuất khẩu chiếm khoảng 20 - 30%. Các thương hiệu lớn đều tăng sản lượng bánh 15 - 20% so với năm ngoái.
Mẫu mã, bao bì bánh trung thu năm nay được nhiều doanh nghiệp chú trọng chăm chút rất kỹ nhằm thu hút người tiêu dùng và cũng để cắt đuôi hàng nhái. Họ cũng trình làng nhiều loại nhân bánh mới hấp dẫn hơn. Loại hộp gỗ chạm hình mặt trăng tinh xảo trên nắp hộp của Đức Phát trông đẹp và sang trọng.
Bánh trung thu Givral tạo nét riêng bằng loại nắp hộp có dành chỗ để khách hàng ghi tên người được biếu. Vinabico - Kotobuki có loại hộp giấy mới với quai xách dây dù. Nhà hàng Đồng Khánh có hộp lạ mắt hình chữ nhật dài thay cho hộp vuông.
Thương hiệu mới tinh trên thị trường năm nay là bánh trung thu Wonderfarm của Công ty Interfood (Malaysia). Mặc dù mới chào hàng năm đầu tiên nhưng Interfood khá tự tin với bánh trung thu mang hương vị Hong Kong. Mới chập chững vào thị trường, bánh trung thu Wonderfarm len ngay vào hệ thống những siêu thị lớn như Co-op Mart, Maximark để cạnh tranh ngang ngửa với các “đại gia” khác.
Trong khi các “đại gia” đầu tư dây chuyền hiện đại thì nhà hàng Đồng Khánh cạnh tranh bằng truyền thống làm thủ công với thợ cả tay nghề 50 năm. Nhà hàng này còn có bánh trung thu chay theo kiểu Trung Hoa.
Kinh Đô đứng đầu bảng về sản lượng bánh trung thu với khoảng 1.200 tấn bán ra cho cả mùa với hàng trăm loại nhân bánh.
Cạnh tranh
Mức chiết khấu, hoa hồng cho đại lý bánh được so kè rất dữ giữa các công ty, cơ sở làm bánh. Để khuyến khích đại lý bán nhiều bánh hơn, nhiều hãng bánh đã đẩy mức chiết khấu từ 20-25% năm ngoái lên 30%. Các cơ sở nhỏ cũng không chịu lép với mức chiết khấu đến 35-40%. Đại lý có doanh số cao còn được thưởng thêm 2% chiết khấu nữa.
Những khách hàng mua số lượng lớn được “chăm sóc” rất kỹ. Ngoài việc dành mức chiết khấu, chở tận nơi, các cơ sở bánh còn thay mặt doanh nghiệp giao bánh biếu tận các tỉnh. Giá bánh trung thu các thương hiệu đều không tăng so với năm ngoái, ở mức 14.000 - 25.000 đồng/bánh 200 gam tùy nhân đậu xanh hoặc thập cẩm. Một số công ty còn đẩy mạnh khuyến mãi: Bibica có chương trình dùng thử bánh miễn phí tại các siêu thị Kinh Đô có chương trình tem trúng thưởng bỏ vào mỗi khay đựng bánh.
Nhái và dỏm
Đề phòng đại lý tráo bánh dỏm vào hộp thật như những năm trước, một số công ty sản xuất bánh trung thu thiết lập đường dây nóng để nhận phản ánh của khách hàng, xác minh và đổi lại bánh cho khách nếu đúng là do lỗi của đại lý.
Người tiêu dùng nên chọn mua bánh có logo của nhà sản xuất, đồng bộ từ mặt bánh, khay đựng đến bao bì mỗi chiếc bánh, hộp giấy, túi xách, mới tránh được nạn mua nhầm bánh chất lượng xấu. Bao bì đóng gói mỗi chiếc bánh phải đóng kín, không bị xì thì bảo đảm bánh không bị nhiễm khuẩn và mốc.
Nhiều cơ sở không tuân thủ qui chế về ghi nhãn hàng hóa, thiếu thông tin cần thiết về thành phần bánh, hướng dẫn sử dụng và bảo quản, ngày sản xuất, hạn sử dụng, trọng lượng tịnh... Một số cơ sở bánh nhỏ dùng bột hút ẩm Trung Quốc chất lượng kém nên bánh mau bị mốc. Loại túi bột hút ẩm nhập từ Nhật, Malaysia chất lượng tốt hơn nhưng đều không ghi dòng chữ khuyến cáo “Không được ăn” bằng tiếng Việt, mà chỉ có tiếng Anh hoặc không ghi gì cả. Đã có trường hợp trẻ em cắt túi bột hút ẩm ra rắc... lên bánh để ăn.
