Các cơ sở đều cố gắng giảm béo, giảm ngọt cho bánh trung thu
TTCN - Mỗi năm chỉ một lần, cho nên bánh trung thu luôn được mọi người quan tâm "quá mức". Nhưng sau đó lại là nỗi kinh hoàng về chất béo, ngọt nguyên nhân gây bệnh béo phì cùng các biến chứng của nó. Để làm giảm bớt nỗi lo này, mùa trung thu năm nay nhiều cơ sở cố gắng theo xu hướng giảm ngọt, giảm béo cho bánh trung thu.
Kinh Đô nay có loại bánh ngũ nhân dành cho người ăn kiêng làm từ năm loại hạt. Nói chung, nhân bánh Kinh Đô theo xu hướng tiêu dùng hiện nay là giảm béo, giảm ngọt. Dây chuyền sản xuất bánh được tự động hóa hoàn toàn để bảo đảm vệ sinh an toàn thực phẩm. Cũng có hiệu bánh như Kiêu Điểm (đường Ba Tháng Hai) nổi tiếng với bánh “thật ít ngọt, thật ít béo”.
Nhân bánh trung thu của cơ sở Thành Long (Lý Thái Tổ, Q.10) có nguyên liệu độc đáo: lá nha đam thay cho mứt bí và tóp mỡ để giảm béo, giảm ngọt cho người ăn kiêng. Loại nhân mới này được người tiêu dùng nồng nhiệt đón nhận, vì nha đam ăn vào “mát da mát thịt”. Thành Long đưa ra nhiều loại nhân dành cho người ăn kiêng hoặc mắc bệnh tiểu đường như hạt sen, dừa, khoai môn... sử dụng đường làm từ cỏ ngọt.
Cửa hàng bánh Hà Nội (Nguyễn Thiện Thuật, Q.3) có mặt tại Sài Gòn khoảng 40 năm, cũng đặc trưng cố hữu là hương vị Bắc. Nổi bật nhất là bánh nhân thập cẩm có hương vị lá chanh. Tiệm bánh Kim Sơn (đường Lê Văn Sĩ, Q.3) thâm niên khoảng 40 năm cho biết: “Thế mạnh của tiệm là bánh trung thu nướng thập cẩm. Khách hàng sẽ khó tìm được vị thơm, bùi và béo nhưng không ngán so với các loại bánh nướng khác”. Mùi vị riêng này có được do Kim Sơn đã cho vào nhân bánh cây... óc chó thay thế hạt điều gắt dầu để giảm béo.
Cô K. nhà ở đường Nguyễn Trọng Tuyển làm bánh trung thu tại... gia được 10 năm nay. Khách hàng chủ yếu của cô là hàng xóm, bà con thân quen, bạn của con gái và cả của... ông xã. “Đặc sản” của cô K. là loại bánh gà quay thập cẩm hai trứng với hương vị Bắc: không quá ngọt, nhân bánh được nêm thật đậm đà, vỏ bên ngoài nướng “cứng” lửa, tạo được vị bùi lạ miệng.
