SGI- mục tiêu kế tiếp của SCO ?
SCO, hãng đã kiện đòi IBM bồi thường thiệt hại ba tỉ USD cho việc IBM sử dụng mã nguồn Unix của SCO vào trong sản phẩm Linux AIX, có thể chọnSilicon Graphicslà mục tiếp kế tiếp.
Vào hôm thứ sáu, SCO từ chối bình luận về các động thái tiếp theo của mình, tuy nhiên, Chris Sontag, phó chủ tịch SCO người phụ trách trực tiếp cuộc chiến pháp lý về quyền sở hữu trí tuệ hệ điều hành Unix SCO, đã phát biểu hai điều cho thấy SGI có vẻ là một mục tiêu "thích hợp" kế tiếp.
Đầu tiên, vào tháng sáu, Sontag tiết lộ rằng ngoàiIBMra, SCO dự tính sẽ chọn một nhà sản xuất phần cứng chủ chốt ở Bắc Mỹ làm mục tiêu kế tiếp. Thứ hai, trongbài tham luận ở SCO Forum, cũng là nơi SCO tiếp lộ một số chứng cứ của mình, Sontag miêu tả XFS, một hệ thống quản lí file được hãng SGI cung cấp cho nhân Linux, như là "một ví dụ điển hình cho việc xâm phạm bản quyền".
SGI phản kháng lại và cho rằng họ được phép phát hành XFS dưới dạng mã nguồn mở. "Chúng tôi tin rằng việc phát hành XFS vào cộng đồng mã nguồn mở phù hợp với những qui chế trong hợp đồng sử dụng Unix của chúng tôi với SCO", bà Marty Coleman, người đại diện SGI phát biểu. Coleman từ chối bình luận việc SGI có thảo luận với SCO về vấn đề này không.
Một hệ thống quản lí file là thành phần không thể thiếu của một hệ điều hành, hệ thống này phụ trách việc đọc và ghi vào ổ cứng. XFS là một trong số khá nhiều hệ thống quản lí file trong thế giới Linux, ví dụ như Ext2, Ext3...
SGI ban đầu viết XFS cho các máy chủ Irix, một hệ điều hành Unix được phát triển bởi hãng AT&T. Vào năm 1999, SGI quyết định phát hành phiên bản mã nguồn mở của XFS dành cho Linux như một phần trong kế hoạch phát triển hệ điều hành mới này.
JFS, một hệ thống quản lí file dành cho Linux khác do IBM phát triển, là một trong những nguyên nhân vụ kiện của SCO chống lại IBM. Trong vụ kiện của mình, SCO cho rằng hợp đồng của hãng này với IBM cho phép IBM được quyền chỉnh sửa mã nguồn của SCO Unix, tuy nhiên IBM không được phép phát hành những phần phát triển thêm này dưới dạng mã nguồn mở. SCO cáo buộc IBM đã vi phạm hợp đồng khi hãng này chuyển JFS và khá nhiều kĩ thuật khác cho công đồng mã nguồn mở.
Mặc dù SGI đang gặp vấn đề với SCO, nhưng XFS được xem là một dự án thành công. Linus Torvalds, cha đẻ và là người trực tiếp điều hành việc phát triển Linux, đã kết hợp phần mềm này vào nhân của Linux.
Trong bài diễn văn ở SCO Forum, Sontag cho rằng XFS có trong Linux chứa đựng 173 files và 119.130 dòng mã xâm phạm đến quyền sở hữu trí tuệ trí tuệ của SCO. Đó là một phần quan trọng trong tổng số 1.549 file và 1.147.022 dòng mã trong chứng cứ của SCO.
