Một pha tranh bóng giữa GĐT - LA và Hải Phòng
Gạch Đồng Tâm - Long An bị Hải Phòng dẫn trước 2-0 ở phút 30 của hiệp 1. Nhưng sau đó, GĐT - LA lại xoau chuyển tình thế, thắng áp đảo Hải Phòng với tỷ số 5-2. Nhân vật chính trong cuộc lội dòng ngoạn mục này là tiền đạo tân binh Rodrigues của GĐT-LA với một hattrick. Ở trận đấu thứ hai trong ngày, Krung Thai Bank chật vật vượt qua U-23 Campuchia với tỷ số sát nút 1-0.
Tân binh lập công!
Hải Phòng sớm thành công khi vào trận với sơ đồ 4-5-1. Phút 15, tiền đạo cắm Văn Thành (20, HP) lợi dụng sự thiếu tập trung của hàng phòng ngự GĐT-LA sút bóng chìm sửa lưng thủ môn Santos ghi bàn mở tỷ số trận đấu.
Phút 30, Đỗ Tuấn Anh (19, HP) tranh thủ lúc thủ môn Santos lên quá cao, sút xa từ gần giữa sân vào góc êke của khung thành, nâng tỷ số lên 2-0 nghiêng về phía Hải Phòng. HLV Calisto liên tục thúc quân mình dâng cao và GĐT cũng đã có một số cơ hội, nhưng do thiếu may mắn, Martin (11) và Dos Santos (14, GĐT-LA) đã không thể thắng được thủ môn Tuấn Điệp (1) của Hải Phòng.
Ngay sau khi được tung vào sân ở hiệp hai, tiền đạo Rodrigues (21, GĐT-LA) đã giúp cầu trường trở nên sôi động với những pha đi bóng kỹ thuật và tốc độ của mình. Phút 47, chàng tiền đạo mới sang Việt Nam chỉ một ngày trước đã đặt lòng thành công rút ngắn cách biệt 1-2 từ một pha tạt bóng của Xuân Thiện (15, GĐT-LA) bên cánh trái.
Liên tục dồn ép, sau hai pha bóng trúng xà của Thanh Xuân (9, GĐT-LA) và Rodrigues, các cầu thủ GĐT-LA đã được tưởng thưởng xứng đáng cho những nỗ lực của mình. Phút 55, Thanh Tuấn đá phạt ở chếch bên phía góc trái, Rodrigues bật cao hơn tất cả các hậu vệ Hải Phòng đánh đầu tung lưới thủ môn Tuấn Điệp san bằng cách biệt.
Các cầu thủ Hải Phòng đã hoàn toàn đánh mất thế trận phòng thủ của mình và phút 62, Đăng Thi (7, GĐT-LA) trong vòng vây các cầu thủ của Hải Phòng xỉa bóng vào góc xa nâng tỷ số 3-2 cho đội nhà. Phút 75, lại là Đăng Thi bị phạm lỗi trong vòng cấm, Rodrigues được giao trọng trách đã ghi bàn từ chấm phạt đền, lập hattrick đầu tiên của giải. Phút 89, tận dụng sự lúng túng, thiếu dứt khoát của hậu vệ đội Hải Phòng, Xuân Thiện ấn định tỷ số 5-2 cho GĐT-LA.
