Hồng Nhung biểu diễn tại lễ khánh thành sân vận động Mỹ Đình.
* Trước hết, xin anh cho biết, anh đã hoàn toàn hài lòng với sự lựa chọn mới nhất của mình hay chưa?
- 50%.
* Vậy 50% còn lại?
- Có thể một phần vì chất giọng của Hồng Nhung đã quá quen thuộc nên khó gây ấn tượng mới. Phần nữa: một phong cách chuyên nghiệp quá đôi khi cũng có thể ít nhiều làm mất đi tính hồn nhiên và thoáng đãng của thể thao.
* Anh vẫn cho là Linh Dung phù hợp hơn?
- Ai cũng biết, về mặt tiếng tăm và uy tín nghề nghiệp, Linh Dung khó lòng sánh kịp Hồng Nhung. Tuy nhiên, riêng trong việc thể hiện ca khúc này, cá nhân tôi, cũng như nhiều đồng nghiệp đều cho rằng: Dung như được sinh ra để... hát bài này.
* Vào thời điểm khai mạc SEA Games, Linh Dung đã sinh con được hai tháng - như thế, liệu có thể hát trở lại?
- Tôi cũng không dám chắc là ở thời điểm ấy, Linh Dung có bị "xồ người" ra hay không.
* Vậy tại sao anh không nghĩ đến Thu Phương?
- Không phủ nhận, Thu Phương có nhiều lợi thế thích hợp với việc hát ở sân vận động. Tuy nhiên, tôi cho rằng cô ấy hát pop theo một dạng khác.
* Cho một không gian mở như sân vận động, tại sao anh không nghĩ tới những giọng ca "có lửa" hơn như Thanh Lam, Ngọc Anh...?
- Thậm chí, có người còn gợi ý cho tôi cả... Phương Thanh và Siu Black. Với một ca khúc dễ hát, tôi nghĩ, ai cũng có thể hát hay chứ đừng nói là các ca sĩ chuyên nghiệp, lại còn thuộc hàng sao. Tuy nhiên, thực sự, tôi không nghĩ, Vì một thế giới ngày mai lại cần đến một chất giọng có quá nhiều lửa!
* Vậy còn ban Bức Tường?
- Để có thể áp dụng một hình thức trình diễn phong phú, tôi nghĩ, tiết mục này nhất thiết phải có một giọng solo nam và solo nữ, thay vì một ban toàn giọng nam như Bức Tường.
- Và giọng solo nam nhất thiết phải là anh, tại sao thế?
- Tôi nghĩ là tôi đủ sức để "hiểu" sáng tác của mình.
- Thể nghiệm giọng ca nữ chính cho SEA Games nghe nói còn được dành cho cả Mỹ Linh?
- Đối với ca sĩ thuộc hạng "sao", thực lòng mà nói, tôi cũng không dám thể nghiệm nhiều vì sợ làm ảnh hưởng đến uy tín nghề nghiệp của họ. Nhưng nếu ai muốn được thử sức với bài hát, tôi đều sẵn lòng.
* Anh nghĩ sao khi có ý kiến cho rằng: Hai lựa chọn vừa qua của anh đều là những chỗ "ăn ý" với anh?
- Sự "ăn ý" đương nhiên là một điều kiện tốt để hợp tác. Tuy vậy, cũng chỉ một phần. Bởi thực ra, đâu chỉ Linh Dung và Hồng Nhung mới được mời hát thử ca khúc này.
* Chuyện "đại sự" nhưng nếu cứ "nhấc lên đặt xuống" mãi, liệu có sợ không kịp thời gian để chuẩn bị?
- Sự lựa chọn dù là của cá nhân hay tập thể thì cũng khó mà lấy được sự đồng tình của đám đông. Tuy nhiên, tôi không nghĩ, khoảng thời gian từ bây giờ đến khai mạc lại không đủ cho chúng tôi có được sự lựa chọn đúng và công tác chuẩn bị cho nó.
Nhưng ngay cả trường hợp đã có được sự lựa chọn, tôi nghĩ, điều đó cũng cần được giữ bí mật đến phút chót và bản thân người được chọn cũng nên tránh việc hát nhiều lần ở nhiều nơi khác nhau, đánh mất đi cảm xúc tươi mới cho hôm khai mạc.
