Rooney, "thần đồng" mới của bóng đá Anh quốc. Từ HLV Eriksson cho đến thủ Quân Beckham đều hết lời ngợi khen cầu thủ trẻ tuổi nhất trong lịch sử bóng đá Anh ghi bàn cho đội tuyển quốc gia.
TT - Những quốc gia quyền lực của bóng đá châu Âu - ngoại trừ Đức- đã chứng tỏ sức mạnh trong 20 trận đấu vòng loại Euro 2004 cuối tuần qua. Đương kim vô địch Pháp đè bẹp Síp 5-0 để trở thành đội duy nhất trong 50 đội thắng tuyệt đối sáu trận, và đã đặt một chân đến Bồ đào Nha vào mùa hè tới khi bỏ xa đội thứ nhì bảng 1 Slovenia đến năm điểm, trong khi vòng loại chỉ còn hai lượt đấu, đồng thời Pháp cũng đã thắng đậm Slovenia 5-0 trong trận lượt đi ngày 12-10-2002...
Voller giận dữ
HLV đội tuyển Đức Rudi Voller rất tức giận khi tất cả cầu thủ không chỉ chưa đạt 100% phong độ, mà còn yếu cả về mặt tinh thần chiến đấu. Đội đức đã thể hiện một lối chơi nghèo nàn, và HLV Voller đã phải nhìn nhận may mắn cho đội á quân World Cup 2002 từng ba lần vô địch Euro khi rời Reykjavik với một trận hoà.
Vận may mỉm cười với đội Đức, trong đó có đóng góp của trọng tài Ah Graham Barber khi ông không cho Iceland hưởng quả phạt 11m trong những phút cuối trận khi tiền đạo thủ quân Iceland Gudjihnsen bị hậu vệ Đức Sebastian Kehl đốn ngã.
Hoà 0-0 , Đức vẫn xếp nhì bảng 5 kém Iceland một điểm nhưng thi đấu ít hơn một trận. Tuy nhiên, do Scotland thắng Faroe 3-1, nên Đức chỉ hơn đội thứ ba Scotland đúng một điểm. Số phận của Đức giờ đây đang nằm trong tay của họ khi hai trận còn lại đều được thi đấu trên sân nhà trước hai đối thủ chính là Scotland (10-9) và Iceland (11-10).
Ý, Anh mỉm cười
Không có nhạc trưởng Francesco Totti, HLV Trapattoni đã triệu tập trở lại Filippo Inzaghi để đội Ý công phá với bộ ba Vieri- Inzaghi- Del Piero. Và Inzaghi đã không phụ lòng HLV Trapattoni khi anh lập hat-trick trên sân nhà trong trận quyết định giúp Ý thắng Xứ Wales 4-0 (bàn còn lại do Del Piero sút thắng phạt đền). Với kết quả này, Ý dành lấy ngôi đầu bảng 9 của Xứ Wales với 13 điểm sau sáu trận, hơn Xứ Wales một điểm.
Với đội Anh vừa khó khăn khi phải chơi trên sân khách, lại vừa thi đấu với đội hình thiếu vắng Đội hình thiếu vắng hàng loạt tiền vệ trụ cột là Scholes, Gerrard, Sinclair. Do vậy, một mình Beckham dù rất cố gắng trong vai trò tiền vệ trung tâm vẫn không thể giúp đội Anh cân bằng được thế trận, và phút 27, Macedonia dẫn trước với bàn thắng của Hristov.
Qua hiệp hai, HLV Eriksson đã có nước cờ táo bạo mà đúng khi thay tiền vệ Lampard bằng tiền đạo Heskey, để chuyển đấu pháp từ 4-4-2 qua 4-3-3. Chính quan điểm tấn công đã giúp đội Anh lật ngược thế trận, và chân sút trẻ Wayne Rooney đã là người hùng khi ghi bàn gỡ hoà bằng cú sút chuẩn xác sau đường chuyền bằng đầu của Heskey phút 53, và tám phút sau, thủ quân Beckham ấn định kết quả chung cuộc bằng cú sút phạt 11m.
Riêng Rooney, với bàn thắng ghi được ở tuổi 17 và 317 ngày, Rooney đã là cầu thủ trẻ tuổi nhất trong lịch sử ghi bàn cho đội tuyển Anh, phá kỷ lục của 18 tuổi và 164 ngày của Michael Owen.
Kết quả những trận còn lại
Latvia- Ba Lan 0-2, Thuỵ Điển- San Marino 5-0 (bảng 4, Thuỵ Điển 14 điểm, Hungari 11 đ, Ba Lan và Latvia cùng 10 điểm, mỗi đội còn hai trận); Armenia- Hy Lạp 0-1, Ukraina- Bắc Ailen 0-0 (bảng 6, Hy Lạp 15 điểm, 7 trận; Tây Ban Nha 11 đ, 6 t; Ukraina 10 đ, 7 t); Bungari- Estonia 2-0, Andorra- Croatia 0-3 (bảng 8, Bungari 14 đ, Croatia 13 đ, Bỉ 10 đ cùng 6 trận); Azerbaijan- Phần Lan 1-2 (bảng 9); Ailen- Nga 1-1, Georgia- Albani 3-0 (bảng 10, Thuỵ Sĩ 12 đ, 6 t; Ailen 11 đ, 7 t; Nga 8 đ, 6 t)
Chỉ có một bất ngờ
Đó là trận đội nhì bảng 2 Na Uy thua Bosnia 0-1 khi để Zlatan Bajramovic của Bosnia ghi bàn ở phút 86.
Bất hạnh hơn cho Na Uy khi Rumani thắng Luxembourg 4-0, và Rumani nhảy lên nhì bảng, đẩy Na Uy xuống vị trí thứ ba.
Hiện nay Đan Mạch đứng đầu với 13 điểm còn hai trận, trong khi Rumani và Na Uy cùng 12 điểm chỉ còn một trận. Tóm lại Rumani và Na Uy sẽ phải tranh nhau vị trí nhì bảng để được tranh vé vớt dự vòng chung kết.
Tranh nhì bảng
Chưa có đội nào chính thức đoạt vé dự vòng chung kết Euro 2004, nhưng sau lượt đấu này, ở một số bảng đã xuất hiện rõ cuộc đua dành quyền đấu play off (trận đấu giữa những đội nhì bảng, và năm đội thắng trong năm cặp đấu này sẽ có mặt ở Euro 2004).
Tại bảng 3, Hà Lan và Cộng Hoà Séc cùng thắng Áo và Belarus 3-1, cùng được 16 điểm và cùng còn hai trận, hơn hẳn đội Áo thứ ba đến 7 điểm, đã vậy đội Áo chỉ còn một trận. Do vậy Hà Lan và Cộng Hoà Séc chắc chắn sẽ chia nhau ha vị trí đầu bảng.
Vấn đề còn lại là ai sẽ chiếm vị trí số một sẽ phụ thuộc vào cuộc chiến trực tiếp giữa hai đội trong lượt đấu tới vào ngày 11-9. Ưu thế đang nghiêng về Cộng Hoà Séc khi họ được chơi trên sân nhà, và trận lượt đi đã thủa hoà 1-1 trên sân Hà Lan.
Ở bảng 7, Thổ Nhĩ Kỳ (TNK) tiếp tục dẫn đầu với 18 điểm sau trận thắng Liechtenstein 3-0, hơn đội Anh 2 điểm dù Anh vừa thắng Macedonia . Trật tự này sẽ thay đổi trong trường hợp đội Anh thắng Liechtenstein vào ngày 11-9. Nhưng, dù kết quả trận Anh- Liectenstein có ra sao, thì hai vị trí đầu bảng vẫn thuộc về TNK, Anh, và trận gặp nhau ở lượt cuối giữa hai đội tại TNK sẽ quyết định ai đếN BĐN bằng con đường chính thức, và ai phải tranh vé vớt.
