Mục tiêu của Diễn đàn:
Diễn đàn là một sinh hoạt khoa học của giới trí thức nhằm phát huy truyền thống đoàn kết yêu nước, ý thức tự hào dân tộc của trí thức VN, trao đổi và đóng góp ý kiến vào sự nghiệp xây dựng và bảo vệ Tổ quốc, đẩy mạnh công cuộc công nghiệp hóa và hiện đại hóa đất nước, vì mục tiêu dân giàu nước mạnh, xã hội công bằng, dân chủ, văn minh.
Nội dung của Diễn đàn:
1. Xuất phát từ kinh nghiệm thực tiễn của VN và thế giới, đề xuất các kiến nghị cụ thể và thiết thực, đóng góp vào việc hoạch định và tổ chức thực hiện các đường lối, chính sách và luật pháp trên các lĩnh vực của đời sống xã hội, nhằm đẩy mạnh công cuộc đổi mới, phát triển kinh tế - xã hội, nâng cao đời sống vật chất và tinh thần của nhân dân, bảo vệ độc lập và thống nhất của Tổ quốc.
2. Thảo luận và đóng góp ý kiến về những chủ trương, giải pháp nhằm “nâng cao dân trí, đào tạo nhân lực, bồi dưỡng nhân tài”, phát huy tiềm năng trí tuệ của dân tộc, nâng cao chất lượng và hiệu quả của hệ thống giáo dục quốc dân, đẩy mạnh sự nghiệp phát triển khoa học và công nghệ của đất nước trong giai đoạn hiện nay và những thập kỷ tiếp theo.
3. Thảo luận và đóng góp ý kiến về những chủ trương, chính sách và biện pháp nhằm động viên tốt hơn sự cống hiến của giới trí thức VN ở trong nước cũng như đang ở nước ngoài vào công cuộc xây dựng và phát triển đất nước, đưa VN sớm trở thành một nước công nghiệp hiện đại.
4. Phát huy vai trò của Ủy ban Mặt trận Tổ quốc các cấp và các tổ chức thành viên trong việc tăng cường khối đại đoàn kết toàn dân, tạo điều kiện và động viên trí thức trong và ngoài nước tham gia tích cực vào công cuộc xây dựng và bảo vệ Tổ quốc.
Diễn đàn được tổ chức tại Trung tâm Hội nghị Quốc tế, Hà Nội, dưới hình thức các buổi hội thảo khoa học. Dự kiến trong ba ngày từ 29 đến 31-1-2004, sẽ có ba phiên toàn thể và ba phiên tiểu ban theo ba chủ đề.
Ban Thường trực Đoàn Chủ tịch Uỷ ban Trung ương Mặt trận Tổ quốc VN là cơ quan chủ trì diễn đàn này. Ban Tổ chức diễn đàn đã được thành lập, gồm năm vị, do ông Lê Truyền, Ủy viên Ban Thường trực Đoàn Chủ tịch làm Trưởng ban.
Tham dự Diễn đàn:
Các trí thức VN ở trong nước hay đang ở nước ngoài có thể đăng ký tham dự và phát biểu tham luận tại diễn đàn theo địa chỉ: Ban Tổ chức Diễn đàn trí thức I/2004 Ủy ban Trung ương Mặt trận Tổ quốc VN 46 phố Tràng Thi, quận Hoàn Kiếm, Hà Nội.
Điện thoại: (04) 8254346, 8254360; Fax: (04) 8251887, 928259.
E-mail: hdkhgd@hn.vnn.vn.
Mẫu phiếu đăng ký tham dự
DIỄN ĐÀN TRÍ THỨC VIỆT NAM VÌ SỰ NGHIỆP ĐẠI ĐOÀN KẾT TOÀN DÂN TỘC.....................................................................................
PHIẾU ĐĂNG KÝ THAM DỰ
Họ và tên: ...............................................................................Chức danh khoa học, chức vụ: .................................................Nơi công tác: ..........................................................................Địa chỉ liên hệ: ........................................................................Điện thoại: Fax: E-mail:Tên tham luận (nếu có): .........................................................................................................................................................Đăng ký tham dự Diễn đàn ٱ Đăng ký tham luận ٱ
Ngày ..... tháng ..... năm 2003
Ký tên
