Một gương mặt mới của phố núi A Lưới bên đường Hồ Chí Minh
(TT) - Tháng chín đang đến với những ngày cuối cùng hoàn thành giai đoạn 1 công cuộc xây dựng đại lộ Hồ Chí Minh. Từ Khe Cò - Hà Tĩnh đến Ngọc Hồi - Kontum, con đường rồi sẽ thênh thang với những cơ hội và thách thức mới để phát triển kinh tế, văn hóa, xã hội cho phía tây Tổ quốc. Nhóm phóng viên Tuổi Trẻ đã du hành suốt dọc đoạn đường để nhận ra Trường Sơn đang chuyển mình.
1.Vĩnh biệt bụi đỏ ĐakGlei
Huyện cuối cùng của Tây nguyên hùng vĩ - ĐakGlei (Kontum) - nhiều năm về trước nắng bụi, mưa lầy. Bụi do xe ben, xe gỗ, do những chiếc Minsk tải hàng và tải người đi đãi vàng đã nhuộm lên ĐakGlei cái màu đỏ khủng khiếp.
Nhưng những ngày cuối tháng 8-2003, thị trấn bất ngờ hiện ra với chiếc áo thông xanh rời rợi. Anh tài xế xe ôm cười nụ cười tự hào: “Thông có từ xưa, hồi đó không thấy tại bụi nhuộm đỏ quạch. Giờ đại lộ Hồ Chí Minh đi qua, đường bêtông kiếm đâu ra bụi nên thông xanh mướt đẹp vậy đó!”.
Năm 1999 thị trấn chỉ là vài cụm dân cư nhà gỗ lợp ngói và vài công trình hành chính kiên cố, bói không ra một nhà trọ đủ an tâm để nghỉ lại giữa rừng. Nay ĐakGlei đã có những ngôi biệt thự xinh xắn gác lưng vào những ngọn núi. Nhà trọ khang trang, có máy tắm nước nóng lạnh đầy đủ. Đó là chưa kể bây giờ cứ hai giờ đồng hồ lại có một chuyến xe vào huyện, rút ngắn thời gian từ 12 giờ xuống còn ba giờ cho đoạn đường 110km.
Chúng tôi vào ĐakMan, xã cuối cùng trước khi bước sang địa phận Quảng Nam, những cụm dân cư mới quây quần đang bắt đầu thay thế dần những lán trại của đội quân thi công. Xiềng Vah Lan, phó chủ tịch xã, nói ôn tồn: “Cái được mà người ĐakMan có là bây giờ bệnh hiểm nghèo cách mấy vẫn có thể đón xe thồ chạy ra ngoài huyện chừng hơn giờ đồng hồ!”.
Rồi Vah Lan lấy ra một gói thuốc con ngựa trắng mời khách, giải thích: “Cái này mua ngoài huyện là 10.000 đồng, ở đây bán cũng 10.000 đồng. Gói mì tôm ngoài huyện 1.500 đồng, ở đây cũng 1.500 đồng!”.
Đến ĐakPet, xã nằm liền kề thị trấn, chúng tôi hỏi thử một chủ đất đăng bảng rao bán về giá cả, chủ đất vui vẻ: “Cứ 10 triệu đồng 1m ngang!”. Người Kontum, người Phước Sơn đã “ngửi” được mùi của cơ hội làm ăn tràn về đây. Giá đất lên, cái lợi trước mắt là người dân ĐakGlei đã có của ăn của để!
2. Chộn rộn với A Sờ
Những chú bò đầu tiên được chăm sóc nuôi dưỡng tại Làng thanh niên lập nghiệp A Sờ
Đường Hồ Chí Minh đoạn từ Atép (huyện Hiên) đến thị trấn Thạnh Mỹ (huyện Nam Giang) có tên gọi cung đường thanh niên xung phong. Đoạn đường dài 51km này vừa mới tráng nhựa phẳng phiu như một dải lụa mềm vắt mình qua những dãy núi cao trập trùng, bên kia là vực sâu với bao thác ghềnh. Chỉ từ khi con đường được khởi công xây dựng, người dân ở các bản làng sâu mới dần rủ nhau về làm nhà sống ven trục đường.
Ở đó có thôn A Sờ, xã Màcooih - nơi hiện diện 36 ngôi nhà tranh tre mới dựng với tên gọi làng thanh niên lập nghiệp. Chỉ mới hơn hai năm mở đất lập làng, những thanh niên người Cơ Tu đã cùng những hộ gia đình trẻ người Kinh khai phá hơn 132ha đất hoang để lập vườn, trồng rừng; mở 2km đường giao thông nội bộ, xây hồ chứa nước sinh hoạt và đưa nước về từng cụm gia đình trong làng.
Kỹ sư lâm sinh 23 tuổi Phạm Văn Bình, tốt nghiệp chuyên ngành trồng rừng, ở với làng chưa đầy năm tháng nhưng đã hướng dẫn các hộ gia đình trong làng cách trồng cây đúng kỹ thuật, vỡ đất đúng chu kỳ...
Đưa chúng tôi đi thăm vườn tiêu thí điểm rộng 1ha với hơn 3.000 chói tiêu hơn một năm tuổi, già làng Đồng nói với giọng tự hào: “Đây là vườn tiêu đầu tiên được đưa vào trồng ở vùng đất này, dự định từ vườn tiêu này sẽ nhân giống và đưa vào trồng ở tất cả các hộ trong làng”.
Đầu ra cho cây tiêu đã có một đơn vị chuyên kinh doanh hàng nông sản xuất khẩu đứng ra lo. Chuyện phải lo trước mắt của những cán bộ quản lý làng là vận động các hộ trong làng, chủ yếu là 18 hộ gia đình thanh niên người Cơ Tu, bỏ thói quen trồng tỉa manh mún các loại cây năng suất thấp như dứa, bắp rẫy... mà đưa cây tiêu vào trồng.
ALăng Đồng cũng cho biết ban quản lý làng đang vận động các hộ chuyển sang trồng cải xanh và các loại rau màu để phục vụ công trình thủy điện A Vương vừa khởi công. Làng sẽ mở một kiôt bán các loại nông sản để tiêu thụ sản phẩm do các hộ trong làng sản xuất được.
Già làng Đồng nói với giọng chắc nịch: “Sắp tới làng A Sờ sẽ chịu trách nhiệm cung cấp các loại rau sạch cho công nhân công trình thủy điện A Vương và dự án xây dựng khác trên đường Trường Sơn”.
3. Phố núi A Lưới
Bà con người Giẻ ở ĐakMan tập trung coi tivi màu ở nhà Vah Lan. Ánh sáng văn minh đã đến được với bà con Giẻ Triêng
Chúng tôi có mặt tại thị trấn A Lưới (Thừa Thiên - Huế) vào đúng đêm đầu tiên hệ thống đèn cao áp được đưa vào sử dụng (đêm 26-8). Một hình ảnh quá sức mới lạ với cái thị trấn vùng cao heo hút này khiến mấy chị buôn chuyến từ Huế lên cứ đứng trước chợ mà trầm trồ: “Ra dáng phố xá rồi đó!”.
Đoạn đường Hồ Chí Minh đi ngang qua giữa thị trấn đã được thiết kế như một đại lộ với hai làn đường có dải phân cách trồng hoa và cây cảnh ở giữa, một dàn đèn cao áp tỏa ra hai bên sáng bừng tạo thành một quầng sáng dài đến 4,8km, đi qua giữa xã A Ngo về đến tận xã Sơn Thủy. Trên đường tấp nập xe máy, xe đạp của nam nữ thanh niên, có cả những gia đình vợ chồng con cái chở nhau... dạo phố.
Ông Nguyễn Văn Phú, phó Phòng công thương của huyện, cho biết giá 1m ngang mặt tiền đã đến 20 triệu đồng nhưng người ta vẫn sẵn sàng mua.
Từ một vùng cao phải dự trữ lương thực, dầu đèn vào mùa lũ để phòng tắc đường (bởi A Lưới chỉ có một con đường về đồng bằng là QL49 nối Huế), bây giờ thị trấn này trở thành một đầu mối giao thông Bắc - Nam, giao lộ của đường Hồ Chí Minh với QL49, nối với QL9 sang Lào ở phía bắc, ngoài ra có thể qua Lào bằng cửa khẩu Hồng Vân - Cutai mới mở ở phía tây.
Trước đây muốn đi TP.HCM phải đi xe xuống Huế mất nửa ngày, còn sắp tới đây xe chạy ngang trước nhà.
Ngồi nhâm nhi ly cà phê tại Trung tâm Dịch vụ du lịch mới ra đời, ông Phú - cũng là người quản lý cơ ngơi này - nói: “Chuyện mơ mộng của người dân thị trấn vùng cao lúc này là làm du lịch”.
Ông A Viết Nùng, chủ tịch xã A Roàng, nói rằng hầu như ngày nào cũng có khách từ Huế, Quảng Trị lên xem đường Hồ Chí Minh và ngắm hai cái hầm đường bộ trên dãy núi Cha Linh. Khách Tây còn tìm vào tận ngọn thác Pôông Chất để chụp ảnh và ghé vào làng A Min để mua thổ cẩm.
Một dự án xây dựng khu du lịch suối nước nóng A Roàng cách đường Hồ Chí Minh chừng 3km đang được khảo sát. Người dân A Lưới đang mường tượng cảnh những đoàn du khách đi xuyên Việt dừng chân dạo chơi phố núi trong một ngày không xa...
4. Làng thanh niên Phúc Trạch lên “sao”
Làng thanh niên lập nghiệp Phúc Trạch của Tỉnh đoàn Hà Tĩnh nằm giữa chặng đường thị trấn huyện miền rừng Hương Khê đi vào cầu La Khê. Đứng trên đại lộ nhìn xuống thấy bạt ngàn một lũng núi cây non đang làm nền cho những ngôi nhà mái ngói đỏ au.
Giám đốc ban quản lý dự án làng Hà Văn Hùng là kỹ sư nông nghiệp. Ba năm trước, 26 tuổi, anh lên đây tìm 3.020ha đất cho làng lập nghiệp. Kỹ sư Hùng kể chuyện làng bằng cách dẫn chúng tôi đi từ nhà này đến nhà khác.
Nguyễn Văn Thông 30 tuổi, chủ hộ độc thân cai quản 1,1ha và một ngôi nhà cấp 4 vừa mới xây là một điển hình. Tháng 12-2001 làng thành lập thì đầu năm 2002 Thông từ huyện Thạch Hà mang balô tình nguyện lên lập nghiệp theo “công thức” dùng lúa, đậu, lạc, sắn và chăn nuôi bò, heo, gà để làm vốn dựng vườn cam, vườn bưởi kinh tế.
Thái Ngọc Anh 27 tuổi, rời vùng biển Cẩm Xuyên nắng gió lên đây chưa đầy một năm cũng đã tự cày bừa, xây nhà làm chủ cuộc sống trên 1ha cây ngắn ngày và cây chiến lược cam, bưởi. Chỉ mới hơn một năm mà làng đã có 80 ngôi nhà của hơn 100 hộ và 30ha vườn cam, bưởi dọc hai bên đường.
Anh Hùng vui vẻ nói: “Bây giờ thì Phúc Trạch lên “sao” rồi, ai cũng tha thiết xin gia nhập, chúng tôi phải xét chọn để kết nạp đội viên mới cho làng”.
Là một trong bốn làng thanh niên lập nghiệp thí điểm của T.Ư Đoàn, kỹ sư Hùng cho biết: “Đến tháng 12-2006 dự án sẽ hoàn thành. Lúc đó ngoài việc sản xuất hàng hóa, những thành viên của làng có thêm nhiệm vụ nhận duy tu, bảo dưỡng tuyến đường Hồ Chí Minh”.
