Vẫn còn nhiều người mong được sử dụng dịch vụ ADSL
Việc ra đời dịch vụ ADSL tại VN (kể từ tháng 7-2003) đã đáp ứng được phần nào mong mỏi được truy cập Internet với tốc độ cao của nhiều người tiêu dùng. Thế nhưng từ khi triển khai dịch vụ này thì cũng rất nhiều rắc rối xảy ra đối với khách hàng. Và cũng không như quảng cáo, đây chưa là một dịch vụ tuỵêt vời như mọi người đã từng mong mỏi.
Khách hàng than phiền rằng sau hơn 1 tháng dùng dịch vụ ADSL (có tên MegaVNN), thì thấy tốc độ còn thua kém các dịch vụ Internet hiện có, nhất là trong giờ hành chính. Hoặc là thời gian đầu dùng cũng tốt nhưng sau đó tốc độ chậm hẳn, nhất là vào giờ làm việc. Đôi khi không thể kết nối Internet trong vòng 1 tuần liền trong khi máy và modem vẫn hoạt động tốt. Bên cạnh đó tình trạng nghẽn mạch, đứt net thì thường xuyên xảy ra, hoặc muốn truy cập một trang web nào đó thì phải thường xuyên ra vào mạng thì mới có thể truy cập được - kể cả các trang web của VN.
Tốc độ download cũng rất chậm mặc dù chỉ nối 1 máy với 1 account. Chẳng hạn xem truyền hình trực tuyến chỉ đạt 100 Kbps - bằng 5% so với giới thiệu. Tuy nhiên, nhiều lúc tốc độ tụt xuống 28 Kbps nên hình bị giật và không thể xem được. Còn khi download phần mềm diệt virus Norton (NAV) với dung lượng khoảng 3 Mb thường mất từ 6 đến 10 phút (tốc độ lúc nhanh nhất là 8,3 Kbps), có lúc chỉ đạt 1,15 Kbps.
Chưa nói đến chuyện nhiều khi không thể download bằng MegaVNN được mà lại phải quay sang dùng dịch vụ 1260 để tải. Thế nhưng theo như giới thiệu ban đầu thì MegaVNN có tốc độ siêu nhanh: 2 Mbps khi download và 640 Kbps lúc upload.
Như vậy, dịch vụ này ưu việt hơn so với các dịch vụ thông thường rất nhiều: có thể xem truyền hình trực tuyến, tải những phần mềm diệt virus hoặc phần mềm có dung lượng lớn chỉ trong thời gian ngắn, chơi game hoặc học trực tuyến... Mức cước tối đa cho dịch vụ này không quá 1 triệu đồng/tháng, trong đó phí hoà mạng 800.000 đồng và cước thuê bao là 200.000 đồng/tháng. Còn khi download 1 Mb giá khoảng 90 đồng.
Một giám đốc ISP cho biết theo thống kê thì đến 80-90% lưu lượng Internet ra quốc tế, và đa số khách hàng chưa bao giờ được sử dụng băng thông hơn 50 Kbps. Chính vì vậy, họ mong chờ tốc độ cao là tốc độ ra tận các site quốc tế, nhưng điều này không hề được đảm bảo.
Hơn nữa, hiện tượng nghẽn cổ chai kênh quốc tế sẽ xảy ra thường xuyên. Chỉ cần 600 quán cafe Internet tại Hà Nội đăng ký dịch vụ này sẽ làm cho cổng quốc tế 300 Mbps về 0 Mbps khi game và video trên Internet đang là “mốt” của giới trẻ.
Theo các chuyên gia, ADSL (Asymmetric Digital Subscriber Line - đường thuê bao kỹ thuật số không đối xứng) chỉ dành cho những người sử dụng đơn lẻ có nhu cầu dùng Internet tốc độ cao trong một khoảng thời gian ngắn, hoặc các quán cafe Internet. Bởi công nghệ này không đảm bảo được về tốc độ như leased line - thực chất 2 Mbps chỉ kết nối đến nhà cung cấp dịch vụ, còn từ nhà cung cấp đi cổng quốc tế thì phải share.
Đặc biệt, dịch vụ này không có được sự hỗ trợ kịp thời của nhà cung cấp dịch vụ do cung cấp theo số đông (tương tự như dịch vụ quay số dial-up 1260 và ISDN). Đồng thời, khó có thể cài đặt hệ thống, tài nguyên mạng, bảo mật (cấu hình mạng, địa chỉ IP, tên miền)… Ngoài ra, tốc độ và chất lượng đường truyền sẽ phụ thuộc vào khoảng cách từ nhà thuê bao đến trạm thiết bị DSLAM của bưu điện.
Hiện nay trên thế giới, hầu hết doanh nghiệp, tổ chức lớn có nhiều giao dịch trên mạng đều không sử dụng dịch vụ ADSL vì tốc độ upload chậm, ảnh hưởng đến việc gửi thông tin ra ngoài, nhất là khi khách hàng có hệ thống mail server, web server riêng. Điều này dẫn đến việc gửi mail bị nghẽn. Nhưng ở VN vẫn còn rất nhiều người hi vọng vào dịch vụ này.
