Nam Phi là một thị trường triển vọng của dệt may VN
TT(TP.HCM) - Nam Phi đang là một trong những thị trường mới có tiềm năng được UBND TP.HCM khuyến khích doanh nghiệp (DN) đi vào khai thác. Nhưng làm thế nào để đến với thị trường xa lạ này? Ông Nguyễn Khánh Toàn - tùy viên thương mại của Tham tán thương mại VN tại Nam Phi - cho biết:
VN hiện đang xuất vào Nam Phi các mặt hàng gạo, giày dép, cao su, cà phê, hạt tiêu, hàng dệt may với tổng kim ngạch gần 50 triệu USD/năm. Hiện nay mối quan hệ làm ăn giữa DN hai nước chủ yếu thông qua các nước thứ ba và các DN liên doanh.
Tuy nhiên, tình hình có nhiều cải thiện vì đã có những DN VN sang Nam Phi khảo sát trực tiếp. Những vấn đề nào cần chú ý liên quan đến thủ tục xuất nhập khẩu, các cách tính thuế, những điều kiện cần thiết khi đưa hàng nhập khẩu Nam Phi?
Trước hết, tất cả các nhà nhập khẩu phải đăng ký với Ban quản lý thuế vụ hải quan trước khi hàng tới Nam Phi để được cấp số đăng ký (registration number, hay còn gọi là custom code number).
Khi nhập khẩu hàng, ngoài thuế đánh theo giá hàng, một số mặt hàng phải chịu thêm mức thuế định lượng (specific duties) và thuế đặc biệt (excise duties). Loại thuế này áp dụng cho các mặt hàng nhập khẩu giống như thuế tiêu thụ đặc biệt đánh vào hàng tiêu thụ trong nước.
Ví dụ: nước khoáng, bia, rượu, chất có cồn, xì gà, thuốc lá, thuốc tẩu và dầu hỏa. Nhưng mức thuế đánh vào các mặt hàng được sản xuất trong nước khác với mức đánh vào hàng nhập khẩu.
Ngoài ra còn có thuế xăng dầu (fuel levy) được áp dụng cho xăng, dầu có gas, dầu diesel và các dạng tổng hợp của dầu lửa với các chất dầu bôi trơn.
Riêng thuế VAT được áp dụng khác VN, ở mức 14% cho tất cả hàng hóa và dịch vụ nhập khẩu cũng như tiêu thụ trong nước. Thuế VAT được áp dụng trên cơ sở giá bán đối với hàng tiêu thụ nội địa và giá FOB đối với hàng nhập khẩu cộng thêm 10% chi phí vận tải và các phí không hoàn lại khác của hải quan (nếu có).
Bên cạnh các loại thuế trên, cảng phí cũng được đánh vào hàng nhập khẩu ở mức 1,78% trên tổng trị giá FOB của lô hàng với mức áp dụng tối đa 9.000 rand/tấn hoặc mét khối (khoảng 7,3 đồng rand đổi được 1 USD).
Hiện nay các mặt hàng nhập khẩu chỉ được phép nhập khẩu nếu có giấy phép nhập khẩu của Cục Quản lý xuất nhập khẩu thuộc Bộ Công thương Nam Phi. Riêng một số mặt hàng đòi hỏi phải có thêm các giấy phép khác, chẳng hạn như trà phải xin giấy kiểm định chất lượng của Bộ Y tế Nam Phi.
Người nhập khẩu phải xin giấy phép nhập khẩu trước khi hàng được chuyển đi Nam Phi ít nhất hai tuần. Việc cấp phép không mất phí và được tiến hành trong ba ngày kể từ ngày đăng ký.
