(TT) - Phóng to
Hàng thủ công mỹ nghệ của VN được giới thiệu tại công viên Yoyogi, Tokyo
Nhà VN” ngoài việc quảng bá thông tin về đất nước, con người VN, còn là nơi trưng bày, giới thiệu các loại hàng hóa VN với khách nước ngoài. Đây được xem là mô hình xúc tiến thương mại, đầu tư, du lịch hiệu quả và tiết kiệm. Đã có “nhà VN” khá thành công tại Nhật và sắp tới là Viet House tại thủ đô Prague (Czech), San Francisco (Mỹ) và Thụy Điển.
"Nhà Việt Nam" tại Nhật Bản
Thủ đô Tokyo (Nhật Bản) được xem là một trong những thành phố có mức sinh hoạt cao nhất thế giới. Theo một chuyên gia tư vấn của Tổ chức Jetro (Tổ chức Xúc tiến thương mại Nhật Bản) tại TP.HCM, để có thể mở văn phòng đại diện cho công ty tại đây thì giá thuê một văn phòng có diện tích khoảng trên 30m2, giá thuê mỗi tháng ít nhất cũng phải 50-100 triệu đồng VN, tùy theo địa điểm, khu vực, đó là chưa kể hàng loạt chi phí dịch vụ khác sẽ “ngốn” thêm hàng chục triệu nữa.
Chính vì vậy, theo chuyên gia này, trước đây nói đến đưa hàng sang thị trường Nhật, nhiều doanh nghiệp (DN) VN dù rất muốn nhưng lại ngán ngẩm vì chi phí tiếp cận thị trường quá cao.
Cho đến giữa năm 2002, được sự hỗ trợ của Đại sứ quán VN tại Nhật, “nhà VN” chính thức khai trương tại Ebisu - Tokyo. Một số DN VN thở phào nhẹ nhõm đón nhận thông tin này, xem đây là nơi họ có thể tìm đến.
“Nhà VN” tại Tokyo có khu vực dành riêng giới thiệu các sản phẩm hàng hóa của VN, khu vực giới thiệu về du lịch VN và đặc biệt tại đây có khu vực ẩm thực dành cho khách tham quan. “Vì việc chuẩn bị cho sự ra đời ngôi nhà này hơi gấp rút nên số lượng hàng trưng bày giới thiệu vẫn còn hạn chế trong một số loại sản phẩm về hàng sơn mài, thủ công mỹ nghệ, du lịch... - những mặt hàng có thể nói đang gây “cơn sốt” cho giới trẻ Nhật hiện nay”, đại sứ VN tại Nhật Bản Vũ Dũng cho biết.
Dù chỉ mới hoạt động gần một năm song thực tế cho thấy “nhà VN” tại Nhật đã khá thành công trong vai trò nhà xúc tiến thương mại.
Anh Seiji, giám đốc một DN kinh doanh hàng thủ công mỹ nghệ tại tỉnh Shizuoka (Nhật), trong lần đến lấy hàng tại VN vào đầu tháng 8-2003, gặp chúng tôi kể lại: “Năm ngoái tình cờ trong lần cùng một người bạn đi ăn tại phố Ebisu, Tokyo, khi ghé vào nhà VN chúng tôi khá bất ngờ khi biết tại đây không chỉ có các món ăn VN mà còn có cả hàng hóa từ VN.
Đặc biệt có các loại hàng zakka (hàng thủ công mỹ nghệ) được làm từ các loại thổ cẩm, loại hàng mà tôi đang tìm. Tại đây họ không những cung cấp cho chúng tôi địa chỉ, số điện thoại, fax... của các cơ sở sản xuất mà còn chỉ cách thức làm ăn với người Việt như thế nào... Ngay sau đó tôi đã quyết định sang VN, tìm đến cơ sở này ở Thủ Đức và bây giờ họ chính thức trở thành nhà cung cấp mặt hàng thủ công mỹ nghệ này cho công ty chúng tôi”.
Trường hợp như anh Seiji không phải là hiếm. Anh Nguyễn Đức Phương - trưởng đại diện Saigontourist tại Tokyo - cho biết sự tăng trưởng đột biến về khách du lịch Nhật Bản sang VN trong gần năm qua cũng có một phần công quảng bá của “nhà Việt Nam”, và hệ thống các quán ăn VN mọc lên như nấm tại Tokyo.
Có lẽ chính vì vậy, theo đại sứ Vũ Dũng, sắp tới sứ quán sẽ xem xét nhằm giúp đỡ thành lập thêm một “nhà VN” qui mô lớn hơn để mọi DN trong nước có nhu cầu, đặc biệt là những DN có các mặt hàng có giá cạnh tranh, chất lượng cao, đều có thể vào đây tham gia giới thiệu.
Nhiều “nhà Việt Nam” chuẩn bị ra đời!
Mới đây, giữa tháng 8-2003, ủy ban trung ương Hội Các nhà DN trẻ VN và Hội DN VN tại Cộng hòa Czech đã ký kết hợp tác thành lập Trung tâm Giới thiệu hàng Việt Nam, gọi tắt là Viet House.
Theo văn bản hợp tác này, trong tháng 11-2003 Viet House sẽ được xây dựng xong trên một diện tích rộng 1.000m2, tại thủ đô Prague. Đây sẽ là nơi giới thiệu, quảng bá, xúc tiến thương mại các sản phẩm có chất lượng cao, giá cả cạnh tranh tại thị trường Czech, Đông Âu.
Trong chuyến về nước vào cuối tháng 8-2003, đại sứ VN tại Thụy Điển Nguyễn Ngọc Trường cũng đã cho biết đang nghiên cứu để thành lập tại nước này một “ngôi nhà VN” làm nơi giới thiệu và quảng bá về đất nước con người VN, trưng bày các sản phẩm của DN VN. Cố gắng trong năm 2004 có thể khai trương ngôi nhà VN tại Thụy Điển.
Theo Tổng công ty Du lịch Sài Gòn (Saigontourist), đơn vị này cũng đang tiến hành khảo sát chọn địa điểm để thành lập một trung tâm quảng bá tiếp thị du lịch - thương mại - đầu tư trị giá gần 5 triệu USD tại thành phố San Francisco (Mỹ).
Trung tâm này dự kiến được xây dựng trên diện tích khoảng 2.000m2 tại thành phố San Francisco, trong đó bao gồm các khu trung tâm giới thiệu văn hóa ẩm thực của VN, quảng bá các hình ảnh về du lịch VN. Đặc biệt, nơi đây sẽ có khu vực dành riêng cho DN giới thiệu, trưng bày các sản phẩm, hàng hóa chất lượng cao của VN.
