Lựa dây đồng từ đống phế liệu tại một vựa phế liệu trên đường Cao Văn Lầu, Q.6, TP.HCM
Theo các chủ vựa đồng, xuất hiện nhiều nhóm người Trung Quốc (TQ) lân la vào các khu này hỏi mua các loại dây đồng, ổ khóa, chân vịt ghe tàu... (nói chung là những phế phẩm có chất liệu đồng thau không còn sử dụng được nữa) với số lượng nhiều, từ vài trăm kilôgam cho đến gần cả chục tấn.
Giá phế liệu đồng thau cũng leo cao. Hiện giá đồng xanh (loại đồng có nhiều tạp chất, chất lượng kém) khoảng 20.000-20.500đ/kg, tăng 4.000-4.500 đ/kg so với trước, đồng đỏ (chất lượng cao hơn đồng xanh) 26.000-27.000đ/kg trong khi lúc trước chỉ khoảng 19.000-20.000đ/kg.
Chủ vựa Nguyễn Văn Đắt (đường Văn Thân, Q.6) cho biết cứ khoảng 10-15 ngày là có một nhóm 5-7 người TQ ghé chỗ anh hỏi mua phế liệu đồng thau. Những người này thường hỏi mua hàng với số lượng lớn, từ mấy trăm ký đến mấy tấn. Cách mua bán của họ cũng rất thoáng.
Đối với những loại phế liệu đồng thau lẫn nhiều tạp chất đất, nhựa... trong khi các mối lấy hàng trong nước thường buộc chủ vựa phải loại ra thì “mối TQ” nhận hết mà không hề thắc mắc, chê bai.
Đó là chưa kể giá họ mua luôn cao hơn mối trong nước 500-1.000đ/kg khiến mức giá thị trường cũng liên tục “nhảy cóc” theo mỗi khi có nhóm người này đến mua hàng. Theo anh Đắt, hiện phế liệu đồng thau đang ở thời điểm hiếm hàng, không có nhiều để bán.
Ba tháng trước, khoảng 3-4 ngày anh gom được một chuyến hàng (2-3 tấn) giao cho mối - những người chuyên đi thu gom bán lại cho các lò đúc đồng. “Còn bây giờ nửa tháng một lần tui cũng chưa gom nổi một chuyến”, anh than thở. Mặt khác, các chủ vựa cũng rất dè dặt bởi nếu đang lúc hiếm hàng mà ham lời nhiều, bán cho những mối tạm thời như nhóm người TQ này thì lúc dội hàng sẽ khó bán cho mối cũ.
Theo các chủ vựa, phế liệu đồng thau thường hiếm hàng vào khoảng tháng chín âm lịch. Thời gian này các lò đúc đồng gom nguyên liệu làm hàng tết và những người bán ve chai tại các tỉnh (nhất là An Giang, Cần Thơ - hai nơi chủ lực cung cấp phế liệu đồng) cũng vào mùa làm ruộng rẫy, đi biển... nên không ai đi gom hàng.
Năm nay hàng đột ngột hiếm, tăng giá trước thời điểm dự tính khiến nhiều lò đúc đồng bất ngờ. Chủ lò đúc lư hương đồng Hai Thắng (Phạm Văn Chiêu, Q.Gò Vấp) cho biết với giá nguyên liệu tăng như hiện nay, giá thành sản phẩm lại không tăng được nên chỉ nhập nguyên liệu sản xuất cầm chừng.
Chẳng hạn trước đây làm 300 lư/tháng nay chỉ còn 200-250 lư/tháng. Trưởng phòng thương mại sản xuất ngành dây cáp điện của một công ty cho rằng việc TQ thu gom phế liệu với giá cao chẳng qua là do TQ đang khan hiếm vì nhu cầu sử dụng đồng (từ phế liệu lẫn chính phẩm) rất lớn.
Mặt khác, do giá nguyên liệu đồng (cũng như nhôm) trên thế giới đang tăng cao trong 2-3 tháng đổ lại nên đẩy tình trạng khan hàng ở khắp nơi. Tình hình này không chỉ ở các cơ sở sản xuất nhỏ cần sử dụng nguyên liệu đồng phế phẩm đang vướng, mà ngay cả các công ty đang sử dụng nguyên liệu chính phẩm sản xuất sản phẩm đồng các loại cũng gặp khó khăn không ít.
