Hồn xuân thu
Trong đợt ra mắt, nhà hát sẽ trình làng một số vở kịch cùng các chương trình trích đoạn cải lương. Trong đóHồn xuân thu- kịch Trung Quốc, dịch giả: Cao Tự Thanh, đạo diễn: Nguyễn Thị Minh Ngọc - nói về bi kịch của Khuất Nguyên dưới một cách cấu tứ và dàn dựng khá mới lạ, là một vở xứng đáng cho dàn diễn viên - sinh viên của trường giới thiệu mình. Qua đó có thể nhận thấy những hạt nhân mới rất triển vọng như Xuân Phương, Hòa Hiệp.
Tiếng chim vườn ngọc lan- kịch bản: Minh Nguyệt, phóng tác từ một truyện ngắn Trung Quốc, nói về sự giằng xé nội tâm của một kẻ sinh ra là đàn ông nhưng lại khao khát muốn làm đàn bà (vai này do Đình Toàn đóng), dẫn đến bi kịch cho người vợ trẻ và anh thợ bạc mà cô đem lòng yêu. Sự trái khoáy khi không được là bản thân mình ấy rốt cuộc đổ vỡ thành nhiều bi kịch...
Salomecũng là một kịch bản nước ngoài, dựa vào một truyện thần thoại Hi Lạp nói về sự trả thù khủng khiếp của công chúa Salome. Nhan sắc tuyệt trần khiến bao người điên đảo nhưng Salome lại đem lòng say đắm nhà tiên tri trẻ Jokanaan - người dám từ chối tình yêu của nàng. Salome điên dại xin nhà vua Herod cái đầu Jokanaan để trả thù, nhưng sự trả thù không đem lại hạnh phúc, Salome hiểu ra điều đó khi đã quá muộn…
Nỗi đau tình mẹ(kịch bản của Vũ Hải) cũng là một bi kịch, một câu chuyện đau lòng về người mẹ hiền bị con cái bỏ rơi. Đi vào chuyện của giới trẻ, lấy bối cảnh một trại giáo dục thanh thiếu niên phạm pháp,Những tâm hồn lạc bướclại muốn khẳng định rằng chỉ có sự cao thượng và chân thành mới cảm hóa được những tâm hồn lầm lạc.
Kịch bản của một chàng trai trẻ (Hoàng Long) học cùng lớp được Tiết Cương chọn làm vở tốt nghiệp khóa đạo diễn của mình, và diễn viên hoàn toàn là sinh viên năm 1 khoa diễn viên của trường, để “tận dụng” cho hết vẻ hồn nhiên còn nguyên vẹn ở các bạn...
Những vở diễn nghiêm túc mang đậm tính học thuật, nhất là sự phá cách mới lạ và nét diễn thanh xuân... hẳn nhiên là những mong muốn khi đến với một sân khấu của sinh viên trường sân khấu, bước đầu sẽ được đáp ứng bởi những vở diễn trên.
Cho nên sẽ hay hơn nếu dựng lạiTiếng chim vườn ngọc lanthành một bản dựng thoát hẳn chiếc lồng chim - bản dựng của lớp anh chị đã diễn tại sân khấu 5B mấy năm trước, chẳng hạn.
Rất nhiều lợi ích trước mắt khi sinh viên của trường được tạo cơ hội làm quen ngay với sân khấu, nhưng không có nhiều kinh phí, vì có bán hết vé mỗi suất vẫn lỗ, nên trước mắt sân khấu này sẽ chỉ hoạt động đợt đầu tiên từ 8 đến 18-9, sau đó sẽ ngưng để tiếp tục tìm... nhà tài trợ.
Thế Giới Trẻ - một địa chỉ đáng được ủng hộ.
