Sau một khoảng thời gian khá dài “im hơi lặng tiếng”, Lã Văn Cường, “kẻ lãng du ca” lại xuất hiện cùng khán giả yêu nhạc bằng album những tình khúc phổ thơ, nghe khá hấp dẫn. Và Cường muốn kể một chút quanh chuyện tương tư của mình...
Tại sao anh lại chọn thời điểm này để ra album? Nhất là những tình khúc phổ thơ?
- Những tình khúc này không chỉ là đứa con tinh thần của riêng tôi mà nó là một sản phẩm chung của những người bạn cùng thời, nó được tất cả chúng tôi ấp ủ. Và không lúc nào thích hợp hơn, thế là chúng ta có Cõi tương tư.
Tác quyền có cản trở ít nhiều cho anh không?
- Không đáng kể lắm, vì nó chính là sự mong đợi chung của các tác giả thơ, ngoài tôi.
Nghe nói anh đã tự bỏ vốn làm toàn bộ chương trình, không ngán đĩa lậu sao?
- Ngán lắm chứ, nhưng cũng đành phải làm, biết sao được, chuyện dài muôn thuở ở nước ta mà. Nghe nói cơ quan chức năng cũng ra sức kiểm tra, nhưng không hiểu vì sao, càng ngày lại càng lộng hành. Vài con số băng đĩa chính hãng như là món hàng mẫu, băng đĩa lậu cứ thế mà nhân ra, chúng tôi càng chết.
Vậy mức thu hồi vốn là bao nhiêu?
- Xót lắm, chỉ 20% thôi. Nhưng chúng tôi đang làm nghệ thuật, “không dám” nghĩ đến con số.
Về phía nhà sản xuất thì sao? Chắc họ cũng đang điêu đứng?
- Nhà sản xuất có cách riêng của họ, trước tình trạng này họ chỉ nhận phát hành chứ không bỏ vốn sản xuất. Chỉ có những người như chúng tôi, yêu nghệ thuật, nên cố sống hết mình vì nó.
- Những ca khúc của tôi vốn kén ca sĩ, tôi lại càng không muốn chuyện bán mua “ồn ào”, ý tôi không phải bàn chuyện độc quyền, nhưng mỗi bài của tôi chỉ thích hợp với một giọng ca riêng nào đó. Nên tôi chọn ca sĩ và mời họ hát cho tôi.
Một ca sĩ cho một bài, giá có cao lắm không?
- Trung bình thì gấp 10 lần khi ca sĩ mua bài hát của nhạc sĩ. Mọi người bảo tôi hơi liều!
Anh có định liều thêm nữa không?
- Để thỏa được lòng đam mê, tôi cố… liều thêm (chắc cũng không ít). Cho đến cuối năm, tôi sẽ có thêm khoảng từ 3-5 chương trình: thính phòng, dân ca, lạc ca, và có thể xuân ca…Dù rất mỏng manh, nhưng tôi vẫn hy vọng Nhà nước sẽ làm mạnh tay hơn nữa trong việc hạn chế băng đĩa lậu. Có như vậy thì chúng tôi mới đủ sức “chiến đấu”.
