Cú sút này đã đưa Rooney thành người hùng bóng đá Anh
TT - Trong 20 trận đấu của khuôn khổ vòng loại Euro 2004 diễn ra đêm 6 - rạng sáng 7-9 (giờ VN), người ta nói nhiều nhất đến Rooney, một chàng trai mới 17 tuổi nhưng đã trở thành người hùng của nước Anh... Thế mà trước đó có đến 8.000/10.000 (chiếm 80%) người được hỏi không tin tưởng vào Wayne Rooney khi Wayne đá cặp với "thần đồng bóng đá Anh" - Micheal Owen.
Trước trận Anh gặp Macedonia, một tờ báo Anh đã tổ chức thăm dò ý kiến của 10.000 người hâm mộ với câu hỏi: Bạn có tin vào sự thành công của tiền đạo Wayne Rooney khi đá cặp với Michael Owen không? Kết quả chỉ có 20% số người được hỏi đã trả lời là tin tưởng. Đơn giản bởi sâu thẳm trong tâm trí của mọi người, đội tuyển quốc gia chỉ là nơi dành cho những cầu thủ có kinh nghiệm, chưa kể bước vào mùa bóng mới Rooney đã có dấu hiệu chững trong màu áo CLB Everton ở giải ngoại hạng Anh.
Ấy vậy mà đêm 6-9 tại Skopje, Rooney đã trở thành “người hùng” của bóng đá Anh khi thực hiện bàn gỡ 1-1 ở phút 53. Đây là pha phối hợp ghi bàn tuyệt đẹp của đội Anh: David Beckham thực hiện đường chuyền dài cho Emile Heskey để chàng tiền đạo CLB Liverpool này đánh đầu chiến thuật cho Rooney. Từ khoảng cách hơn 20m, Rooney thực hiện cú đặt lòng chân phải một cách quyết đoán, hạ gục thủ thành Macedonia là Milosevski.
Wayne Rooney vui mừng với bàn thắng
Với đội Anh, đó là bàn thắng vô cùng quan trọng bởi nó diễn ra trong thời điểm họ đang bị dẫn trước 0-1 và gần như bế tắc khi tìm cách xuyên thủng bức tường phòng ngự được tổ chức chặt chẽ của Macedonia.
Hay nói cách khác, bàn thắng của Rooney đã giúp đội Anh lấy lại tinh thần, tìm được lối chơi ăn ý hơn. Sau bàn thắng đó, Anh kiểm soát thế trận và có được bàn ấn định 2-1 từ chấm phạt đền (phút 63) do công thủ quân Beckham sau khi John Terry bị Aguinaldo đốn ngã trong vòng 16,50m.
Rooney sẽ vĩnh viễn không quên bàn thắng này không chỉ bởi thời điểm anh thực hiện mà còn vì bàn thắng ấy đã giúp anh trở thành cầu thủ trẻ nhất trong lịch sử bóng đá Anh ghi bàn cho đội tuyển quốc gia: 17 tuổi 317 ngày. Người giữ kỷ lục này trước đây là tiền đạo Owen, ghi bàn trong trận Anh gặp Morocco tháng 5-1998 lúc 18 tuổi 164 ngày.
Một ngày sau trận đấu trên, báo Anh tràn ngập những bài viết ca ngợi Rooney. Những tờ báo lớn như Guardian, Telegraph, The Times… đã đồng loạt gọi Rooney là “người hùng” hay “cứu tinh của bóng đá Anh”!
