TT (TP.HCM) - Trong thông điệp ngày 5-9 tuyên bố ủng hộ chiến dịch Big Noise của Tổ chức phi chính phủ Oxfam vì một nền thương mại bình đẳng, Tổng thư ký Liên Hiệp Quốc Kofi Annan nhấn mạnh: các nước nghèo trên thế giới đang đứng trước áp lực từ các nước giàu đòi tự do hóa các thị trường nước nghèo, nhưng đồng thời lại đang đứng trước tình trạng hàng hóa bị loại khỏi thị trường nước giàu vì bị đánh thuế quá cao và đặt hạn ngạch. Chấm dứt tình trạng bất bình đẳng trong thương mại toàn cầu, ông Kofi Annan nêu rõ, là vì mục tiêu nhân đạo cho loài người.
Ông Kofi Annan đưa ra ví dụ cụ thể: “Càng bất bình đẳng hơn khi người dân các nước nghèo phải cạnh tranh với các nhà sản xuất được trợ cấp dồi dào ở các nước giàu. Trợ cấp này đã làm giảm giá sản phẩm, đẩy người dân các nước nghèo vào tình trạng mất việc làm.
Rất nhiều quốc gia nghèo bị thiệt hại vì mất cơ hội thương mại, và việc xóa nợ hay viện trợ (từ các nước giàu) không thể bù đắp được. Không những không được trợ giúp, ngư dân ở VN, nông dân trồng bông vải ở Burkina Faso, người trồng cây thuốc ở Brazil còn là những người làm nông đang bị bắt chẹt”.
Thông điệp của Tổng thư ký LHQ Kofi Annan là một tiếng nói quan trọng trong chiến dịch toàn cầu Big Noise của Oxfam. Tổ chức phi chính phủ này cho biết sẽ đem đến cuộc họp của Tổ chức Thương mại thế giới (WTO) ở Cancun hơn 3 triệu chữ ký của người dân toàn thế giới đòi hỏi một nền thương mại bình đẳng trên toàn cầu, kêu gọi các nước giàu bỏ các rào cản thương mại cho nước nghèo.
Dự kiến trong dịp hội nghị Cancun, Oxfam cũng sẽ chính thức công bố bản báo cáo mang tên Running into the sand trong đó xác định rõ những yếu tố bất bình đẳng trong thương mại thế giới. Báo cáo này lấy VN làm một ví dụ để chứng minh sự bất công của Mỹ trong việc nhập khẩu hàng hóa từ các quốc gia khác.
Cụ thể, Oxfam so sánh thương mại giữa Mỹ với VN và Mỹ với Hà Lan: “VN đứng thứ 109 trong chỉ số phát triển con người của UNDP, thấp hơn 101 bậc so với Hà Lan. Thu nhập bình quân đầu người của VN thấp hơn 2.000 USD/năm, so với mức thu nhập bình quân của Hà Lan là 25.657 USD/năm. Vậy mà mức thuế xuất khẩu hàng hóa VN vào Mỹ trung bình là 8%, trong khi mức thuế của Hà Lan chỉ 1%. Hậu quả là VN đang phải trả nhiều tiền thuế hơn Hà Lan khi xuất hàng vào Mỹ”.
