Vũ kịch Sự ân hận muộn màng
TT (TP.HCM) - Âm nhạc: Chương trình của nhà hát giao hưởng - vũ kịch TP.HCM kỷ niệm 9 năm thành lập - Phim truyền hình:Ngoài tầm kiểm soát(HTV7),Truy cập bị từ chối(VTV1) - Phim chiếu rạp: loạt phim hoạt hình Pháp với chủ đề “Chuyện kể thời hiện đại”.
Âm nhạc
Tối 9-9-2003Nhà hát Giao hưởng - vũ kịch TP.HCMsẽ kỷ niệm chín năm thành lập bằng một đêm biểu diễn đặc biệt.
Phần 1 là bản giao hưởng số 8Quê hương đất nước tôicủa nhạc sĩ Nguyễn Văn Nam (chỉ huy dàn nhạc: Trần Vương Thạch, dàn dựng hợp xướng: Huỳnh Hoàng Điệp).
Phần 2 sẽ tái diễn vở vũ kịchSự ân hận muộn màng(kịch bản: NSND Phùng Thị Nhạn, biên đạo: NSƯT Kim Quy - NSƯT Việt Cường, âm nhạc và chỉ huy dàn nhạc: Phú Quang; với các diễn viên: Phúc Hùng, Hồng Châu, Thanh Phương, Kim Thoa, Phúc Hải và tập thể diễn viên của nhà hát).
Phim truyền hình
Phim Ngoài tầm kiểm soát
*Ngoài tầm kiểm soát(phim Mỹ, phát sóng lúc 20g30 ngày 9-9 trên ). Sau thời gian đi công tác xa, ông Doug Simbson nhận ra cô con gái Katie 15 tuổi nghịch như con trai đã hoàn toàn thay đổi - Katie biết làm điệu và mắc cỡ. Từ đó ông bắt đầu thực hiện việc bảo bọc con gái một cách thái quá. Tuy nhiên kết quả đi ngược lại mong muốn.
Và biện pháp cuối cùng ông đưa ra là thách thức tất cả các chàng trai đang theo đuổi con gái mình. Đây là bộ phim hài vui nhộn với sự tham gia của diễn viên Tony Danza, Catherine Hicks và Ami Dolenz...
*Truy cập bị từ chối(phim Đức, phát sóng trong chương trình Phim cuối tuần lúc 21g ngày 14-9 trên VTV1).
Với niềm đam mê dò tìm vào mạng máy tính, Alissa và Thomas không ít lần xâm nhập thành công vào những hệ thống lớn. Một lần, Alissa thâm nhập hệ thống mạng của một công ty công nghệ phần mềm thì cô đã rơi vào một cạm bẫy.
Tập đoàn công ty này đã phát hiện cô nhưng thật bất ngờ họ lại mời cô vào làm việc. Dần dà Alissa nhận ra rằng họ đã sử dụng những chương trình của cô để làm việc bất hợp pháp...
Phim chiếu rạp
Loạt phim hoạt hình Pháp giới thiệu chủ đề “Chuyện kể thời hiện đại” với chín phim:Xứ sở băng tuyết; Người quét rác; Malveillos, đã nửa đêm; Hai nhà leo núi; Người đàn ông có đôi cánh tay buông thõng; Anh yêu, lại đây xem nào!; Chiếc tủ; Tất cả những chữ I của Paris đều rực sáng; Raoul và Jocelyne.
Chiếu tại IDECAF vào tối thứ ba (9-9), suất 18g: thuyết minh tiếng Việt, suất 20g: bản gốc tiếng Pháp. Giá vé: 6.000 đồng.
