Theo tường thuật của bà Hàng Thanh Nhân (sinh 1961), mẹ em Đ.H.V., và bản thân các em thì: vào sáng sớm 25-8-2003 hai em, là bạn thân ở cạnh nhà nhau, đã cùng chạy bộ xuống biển rất sớm để được xin vào đá bóng với các anh lớn hơn rồi tắm biển như thường lệ...
Khi chạy đến công viên Võ Văn Ký trước ga Nha Trang, các em vào công viên tạm nghỉ... Bất ngờ các em thấy có một tốp thanh niên mặc đồ đồng phục đi trên các xe gắn máy đến dừng lại và cầm gậy có sơn khoang trắng đen chạy đến đuổi bắt, các em hoảng sợ và bỏ chạy. Nhưng sau đó cả hai đều đã bị bắt kẹp lên xe chở về giữ tại trụ sở UBND phường Phương Sài (Nha Trang)...
Lúc bị các cán bộ của phường Phương Sài và của Trung tâm Bảo trợ xã hội (TTBTXH) thuộc Sở Lao động - thương binh & xã hội tỉnh Khánh Hòa (tại 96A đường 2-4, Tây Bắc 2, phường Vĩnh Hải, phía bắc Nha Trang) “thẩm vấn” để lập hồ sơ đưa vào trại và tạm giữ, hai em đều khai mình là học sinh chứ không phải “lang thang...”, cùng địa chỉ cụ thể của gia đình các em tại Vĩnh Điềm, phường Ngọc Hiệp, có cả số điện thoại để liên hệ...; đồng thời các em đã van xin thả cho về để kịp tập trung theo qui định của trường vào ngày hôm sau (26-8-2003) chuẩn bị vào năm học mới... nhưng không được chấp nhận.
Các em lại xin cho được gọi điện thoại về để nhắn báo cho cha mẹ thì cũng bị từ chối... Đến khoảng 8g sáng cùng ngày, sau khi hoàn thành thủ tục bắt, tạm giữ người để đưa “vào trại...” rất nhanh chóng và khá đơn giản, chỉ theo một trích ngang “đối tượng lang thang” do cán bộ phường lập và được chủ tịch UBND phường Phương Sài cùng các đại diện của Phòng Lao động - thương binh & xã hội, Công an TP Nha Trang ký, tất cả 20 người bị “tổ thu gom” của phường Phương Sài, trong đó có Ng.H.Th. và Đ.H.V., đã bị đưa lên xe bịt bùng - loại xe chuyên dùng chở tù, phạm nhân - để áp giải chuyển giao cho TTBTXH Khánh Hòa...
Trong khi đó, suốt gần ba ngày ba đêm các em bị bắt giữ ấy, gia đình của các em không hề nhận được bất cứ một thông báo nào về việc bắt giữ con em của họ. Ngoài việc báo cho Công an phường Ngọc Hiệp, mọi người đã phải chia nhau chạy khắp nơi, đến nhà ga, bến xe, chạy về quê; phải cho cả người xuống dọc bờ biển để tìm kiếm và canh chừng chờ thử có thấy xác nổi lên không...; đã đến Đài truyền hình Khánh Hòa để làm thủ tục nhờ thông báo tìm kiếm các em...
Cuối cùng, đến trưa 27-8-2003 nhờ có một người đạp xích lô đã gọi báo, theo địa chỉ, số điện thoại do các em ghi và lén chuyển ra bên ngoài nên gia đình các em mới biết được nơi đang giam giữ con em họ... Sau khi phải làm đủ các thủ tục theo yêu cầu của TTBTXH, có xác nhận của công an địa phương, của ban giám hiệu các trường hai em theo học..., đến khoảng hơn 14g chiều 27-8-2003 hai em mới được thả về...
Làm việc với chúng tôi tại trụ sở UBND phường Phương Sài vào chiều 4-9-2003, những người đã trực tiếp tham gia thực hiện việc bắt giữ, lập hồ sơ đưa hai em “vào trại”... - gồm tổ trưởng tổ thu gom; cán bộ hộ tịch, tư pháp của phường, phường đội phó - đã cho biết: “Việc thu gom các đối tượng lang thang, trong đó có hai em học sinh được nêu, là thực hiện theo chỉ thị của UBND tỉnh Khánh Hòa, đặc biệt là phải làm trong tháng du lịch “Tháng tám - Nha Trang - điểm hẹn” của tỉnh... Nhưng quả thật là cho đến nay cũng chưa có văn bản nào, kể cả chỉ thị được nêu của tỉnh, có qui định cụ thể để xác định tiêu chí, tiêu chuẩn thế nào là “đối tượng lang thang”...
Còn theo bà Phan Thị Hòa, phó giám đốc TTBTXH Khánh Hòa: “Sau khi tiếp nhận các đối tượng lang thang do các địa phương đưa vào chúng tôi sẽ thẩm tra, sàng lọc từng đối tượng để phân loại, đề nghị biện pháp xử lý...
Song nhiều lúc số đối tượng bị đưa vào đông mà ở trung tâm thì chỉ có một cán bộ làm công việc đó nên nhiều khi cũng bị chậm. Tuy nhiên, theo chỉ thị của tỉnh thì trung tâm được quyền tạm giữ họ 10-15 ngày...”. Bà Phan Thị Hòa còn cho biết: “Cũng đã có trường hợp các phường thu gom nhầm đối tượng, như với mấy ông xích lô chẳng hạn...”. Như vậy là việc bị bắt thu gom người oan sai để đưa vào TTBTXH như đối với hai em học sinh trên là không phải xảy ra lần đầu ở thành phố Nha Trang...
Hai em học sinh vị thành niên Ng.H.Th. và Đ.H.V. đã bị khép nhầm “tội lang thang” để bắt giữ, “cách ly khỏi xã hội” oan sai gần ba ngày hai đêm như đã trình bày... thì ai phải chịu trách nhiệm và đền bù những thiệt hại về vật chất, lẫn các tổn hại về tinh thần, sức khỏe... của các em và những người thân trong gia đình các em?...
