"Hercules" Mách...
TT (TP.HCM) - Trung tâm Huấn luyện quốc gia 2 (Thủ Đức, TP.HCM) là nơi trực tiếp quản lý 18 đội tuyển quốc gia tập trung chuẩn bị cho SEA Games 22 . Tuy nhiên, những ngày gần đây nơi này vắng lặng như tờ bởi chỉ còn mỗi mình đội tuyển cờ vua! Còn lại tất cả đều tứ tán khắp nơi. Một số đi tập huấn nước ngoài như bơi đi Nga, lặn đi Trung Quốc (hai đội này mới về nhưng được xả hơi vài ngày), taekwondo sang Hàn Quốc...
Bên cạnh đó, nhiều đội tuyển khác tìm đến những nơi có điều kiện thuận tiện hơn để tập luyện như xe đạp ra Vũng Tàu, thể hình về CLB Lan Anh, Cung văn hóa Lao Động, bi sắt ở Tao Đàn, billiards ở Phan Đình Phùng, bóng nước ở hồ bơi Hải Quân...
Tuy tứ tán khắp nơi nhưng các quan chức quản lý Trung tâm 2 tỏ ra hết sức tin tưởng vào đội ngũ HLV - VĐV chuẩn bị cho SEA Games. Đúng vậy, dù là ngày chủ nhật nhưng đi khắp các điểm mà các đội tuyển đang tập luyện, dễ dàng cảm nhận được không khí tập luyện hết sức khẩn trương như SEA Games chỉ còn ngày một ngày hai!
Tại CLB bóng đá Tao Đàn, dù là sáng chủ nhật (7-9) nhưng từ sớm đã thấy các VĐV mang đồ nghề ra chăm sóc những trái bi sắt lạnh lùng cho đến khi nó bóng loáng như gương soi, chuẩn bị một ngày tập mới.
HLV Bùi Công Phú cho biết: “Với VĐV bi sắt dường như không có khái niệm ngày chủ nhật. Những hôm không ra sân tập các VĐV cũng tìm những nơi khác, hay tận dụng một khoảng trống nào đó bắn bi”.
Đến CLB Lan Anh, các “Hercules VN” như Phạm Văn Mách, Cao Quốc Phú, Giáp Trí Dũng... đang mồ hôi mồ kê nhễ nhại đánh vật với đủ loại tạ lớn nhỏ. Các anh cho biết không chỉ là cho SEA Games 22 mà cuối tháng này còn dự giải vô địch châu Á nên tập luôn cả chủ nhật. Với cờ vua, việc Trung tâm 2 lặng lẽ do các đội tản mát khắp nơi lại là điều kiện lý tưởng cho các kỳ thủ tập luyện. Đây là môn lần đầu tiên đưa vào chương trình thi đấu SEA Games, và chỉ tiêu cho các kỳ thủ là phải kiếm ít nhất 4 HCV.
Tận mắt chứng kiến ngày chủ nhật không ngơi nghỉ của phần lớn các đội tuyển đang tập trung phía Nam, càng cảm nhận được nhiều hơn nữa về sự quan trọng của SEA Games; nơi mà mỗi người dân VN đều phải có trách nhiệm dốc hết sức mình để mang lại sự thành công tuyệt đối.
