Tuổi Trẻ & dấu ấn cuộc đời tôi Phóng to
Giáo viên Nguyễn Văn Cải - năm 2003 - trong tiết văn tại Trường THPT Quang Trung, Củ Chi
Dù nghèo khó là vậy song tôi vẫn có một mơ ước: cố gắng học thật giỏi để sau này làm thầy giáo trở về Củ Chi quê mình dạy học để giúp đỡ các học sinh nghèo (như thầy cô đã từng làm cho tôi lúc đi học).
Ước mơ ấy của tôi được sự chắp cánh của xã hội, của nhà trường, của thầy cô. Người giúp sách vở, người động viên, có thầy cô đã trích từ lương ít ỏi của mình đóng học phí cho tôi, tặng tôi chiếc áo mới khi xuân về.
Trong những cột mốc quan trọng của thời đèn sách, tôi nhớ mãi cái “duyên” đưa tôi đến với báo Tuổi Trẻ. Năm 1997, tôi được vinh dự đón nhận học bổng “Vì ngày mai phát triển” (VNMPT). Lúc ấy tôi vừa là bí thư Đoàn trường vừa “kiêm” cậu bé bán báo tại Trường THPT Quang Trung.
Sau đó, có lẽ vì gia cảnh tôi đặc biệt nghèo, ngày 18-4-1998 chị Tố Oanh (PV Tuổi Trẻ) liên hệ với Trường Quang Trung để tìm hiểu viết bài về tôi. Chị Oanh đến trường rồi lặn lội về tận xóm nhà tôi để tìm hiểu. Sau đó chị báo rằng tôi được xét học bổng “VNMPT”.
Từ ấy tôi đỡ vất vả hơn và nỗi lo chi phí thi đại học đã vơi đi, tôi tập trung hết sức lực để ôn tập thi đại học. Chính nhờ sự tiếp sức kịp thời ấy tôi đã đỗ vào ba trường đại học và một trường cao đẳng năm 1998. Để trở thành thầy giáo theo ước mơ của mình, tôi quyết định học ngành ngữ văn ĐH Sư phạm.
Năm 2000, khi căn bệnh mẹ tôi phát nặng, tôi rơi vào bế tắc tinh thần và gặp ngõ cụt về kinh tế gia đình. Những tưởng tôi sẽ ngã quị, song chương trình “VNMPT” lần của báo Tuổi Trẻ lại giúp tôi có điều kiện chữa trị cho mẹ tôi và bản thân tôi tiếp tục đến trường, vun đắp cho tương lai để giờ đây trở thành thầy giáo, đạt được ước mơ trở về Củ Chi dạy học.
Có thể nói tôi may mắn và hiếm hoi nhất trong gia đình “VNMPT”, vì được nhận học bổng của báo Tuổi Trẻ đến ba lần! Chính những suất học bổng đầy nghĩa tình ấy tạo những “điểm nhấn” quan trọng trong cuộc đời tôi. Đó là những dấu ấn nhớ mãi. Khi gia đình “VNMPT” ra đời, tôi hạnh phúc lắm vì mình đã có thêm mái ấm, có điều kiện thực hiện việc làm của “người trước rước người sau”.
Khi về Trường THPT Quang Trung công tác, tôi đã cùng thầy cô lập Hội Khuyến học giúp đỡ HS nghèo. Chưa đầy tám tháng đã giúp 157 HS với hơn 90 triệu đồng. Đồng thời học tập kinh nghiệm từ mô hình gia đình “VNMPT”, khi nhận học bổng khuyến tài của Hội Khuyến học TP.HCM, tôi đề xuất thành lập CLB Khuyến tài để hoạt động như gia đình “VNMPT”. Phải chăng những điều ấy được vun bồi từ báo Tuổi Trẻ?
Giờ đây, ngoài việc dạy văn tôi còn cộng tác tin bài cho đôi tờ báo như Tuổi Trẻ, Thanh Niên, Phụ Nữ, Khuyến Học & Dân Trí, Giáo Dục & Sáng Tạo... Nếu không có sự dìu dắt ban đầu của anh Đình Thắng, chị Tố Oanh (PV Tuổi Trẻ) thì tôi đâu biết gì về viết báo. Rồi những lời nhận xét, góp ý chân tình của các anh Bùi Thanh, Binh Nguyên, Dương Thành Truyền, chị Bảo Châu mỗi khi tôi viết tin chưa đạt, viết bài chưa hay, đã giúp tôi rèn bút nhiều hơn.
Nhân kỷ niệm 28 năm thành lập báo tôi viết những dòng này thay lời cảm ơn đến Tuổi Trẻ, đến các mạnh thường quân đã tiếp sức cho tôi và các bạn trẻ nghèo khó thực hiện được ước mơ của mình. Cùng với sự lớn mạnh của báo Tuổi Trẻ và gia đình “VNMPT”, chúng tôi sẽ sống xứng đáng với những tình cảm quí báu mà mọi người dành cho.
