Maxim nhận thư khen của Tổng thống V. Putin
TT - Maxim Mikhalin không phải là học sinh xuất sắc, cũng không có “hành động anh hùng” nào và chưa từng một lần viết thư cho Tổng thống V. Putin. Ấy thế mà ngày 1-9, ngày kiến thức đồng thời cũng là ngày khai giảng năm học mới ở Nga, trong một buổi lễ trang trọng, cậu học sinh vừa tốt nghiệp Trường phổ thông 522 (Moscow) Maxim Mikhalin đã được ban giám hiệu mời lên nhận thư tổng thống gửi riêng cho cậu!
Thì ra vào tháng năm năm ngoái đề án cá nhân tham gia “Hội chợ ý tưởng tây - nam” của Maxim đã được trao giải nhất. Tổng thống V. Putin biết Maxim nhờ đó. Biết tin, báo Komsomol Pravda đã cử phóng viên tới trường của Maxim Mikhalin.
Bài viết của nhà báo Aleksandr Kotx kể: “Một ngôi trường bình thường, không phải trường chuyên. Chàng trai học lớp 11B trở nên nổi tiếng nhờ đề án “Những chiến dịch tình báo và phản gián của Peter đại đế trong quá trình cải cách nhà nước Nga”. Maxim đã mất hai năm cho công trình này. Nhưng tại sao lại có đề tài đặc biệt này?
Maxim kể: “Tôi tới bảo tàng của trường và đọc thấy tại gian trưng bày về Peter một thông tin nhỏ về hoạt động tình báo thời đó. Tôi thích lắm, tự nghĩ tại sao mình không viết cụ thể hơn về các hoạt động này. Peter đã thành lập một mạng lưới tình báo mà không có nó người Nga đã không thể thắng được trong các cuộc chiến và vực dậy nền kinh tế. Tôi chỉ cố phân tích những chiến dịch đầu tiên của “mật vụ” thời Peter mà thôi”.
Vladimir Belov, người hướng dẫn Maxim thực hiện đề án, hãnh diện: “Công trình của Maxim đã được gửi tới học viện của Cơ quan An ninh liên bang Nga (FSB - cơ quan tình báo Nga hiện nay) để sử dụng. Bản thân tôi cũng đã 41 năm làm việc trong ngành tình báo quân sự. Một ngày nọ cậu học trò tới gặp và nói cậu muốn phát triển đề tài này. Hóa ra Maxim rất độc lập, tôi chỉ giúp cậu ta khi nào cần phải tới Thư viện Lênin mượn sách mà thôi”.
Thế trong lớp Maxim học thế nào? Có được huy chương vàng cuối cấp không? Cậu học trò 11B thật thà: “Sao được! Tôi bị một số điểm 3 (là điểm kém trên thang điểm 5 - ND). Tôi thuận tay các môn xã hội hơn”. Thế bạn bè, gia đình Maxim phản ứng thế nào? “Lâu lắm họ mới dám tin. Mẹ tôi rất mừng, còn cha chỉ nói: Cuối cùng con cũng làm được việc gì đó ra hồn”.
Maxim có biết vì sao tổng thống biết tới “cuộc nghiên cứu” của cậu? Maxim lắc đầu chịu thua. Cậu học trò cho rằng “có thể vì tổng thống từng là dân tình báo!”.
