Ông Nguyễn Đình Chiến
TT - Đúng ngày 8-9-2003, chương trình đào tạo từ xa kết hợp đào tạo trên lớp theo chương trình bổ túc THPT cho công nhân, người lao động của tỉnh Đồng Nai chính thức phát trên sóng FM 97,5MHz. PV Tuổi Trẻ đã có cuộc trao đổi với ông Nguyễn Đình Chiến - phó phòng giáo dục thường xuyên Sở Giáo dục - đào tạo tỉnh Đồng Nai, và là một trong những người viết nội dung chương trình cho đề án này.
* Xin ông cho biết chương trình được tổ chức như thế nào?
- Nhu cầu học tập nâng cao trình độ văn hóa để tiếp thu khoa học kỹ thuật công nghệ của người lao động hiện nay là rất lớn, trong khi thời gian rảnh rỗi của họ lại rất eo hẹp.
Hình thức học tập trung trên lớp năm buổi trong tuần đã làm mất cơ hội của nhiều người lao động muốn nâng cao trình độ văn hóa. Do vậy chương trình này sẽ giảng bài trên sóng phát thanh những môn xã hội (văn, sử, địa, sinh, giáo dục công dân); những môn tự nhiên (toán, lý, hóa) thì học viên phải học tập trung một ngày trong tuần.
Các môn xã hội sẽ được phát sóng theo hình thức cuốn chiếu, hết môn này sẽ phát sóng tiếp môn khác. Chương trình chính thức được phát sóng vào ngày khai giảng 8-9-2003 trên sóng FM 97,5 MHz; môn văn - tiếng Việt là môn học được phát sóng đầu tiên. Thời gian phát sóng hai lần trong ngày vào buổi sáng (5g-5g30) và phát lại vào buổi tối (21g-21g30).
Mỗi tuần học vào các ngày thứ hai, tư, sáu, bảy. Nếu không theo dõi được đúng giờ phát sóng, học viên chỉ cần một máy cassette bỏ túi ghi lại bài giảng của thầy, sau đó bất cứ ở đâu, người học cũng có thể tự nghe, tự học được.
Chương trình bắt đầu từ nội dung lớp 10, sau ba năm theo học hình thức kếp hợp này, học viên sẽ hoàn thành chương trình bổ túc THPT, đủ kiến thức để thi tốt nghiệp. Năm học 2003-2004 phát sóng thí điểm chương trình lớp 10 và tổ chức thí điểm tại một số doanh nghiệp, qua năm học sau 2004-2005 sẽ phát sóng song song chương trình của ba lớp 10, 11, 12.
* Học qua sóng phát thanh, vậy hình thức kiểm tra, thi cử được tổ chức như thế nào thưa ông?
- Học viên được hướng dẫn tự đọc sách, nghe giảng, ghi chép, làm bài kiểm tra tại nhà (do giáo viên cho đề qua sóng phát thanh) và nộp lại cho trung tâm để giáo viên bộ môn chấm bài. Trong nội dung học, các môn đều có những giờ ôn tập. Giờ ôn tập, giáo viên sẽ trả lời thắc mắc trực tiếp của học viên (gọi về qua số điện thoại 061.818203). Khi thi hết môn, trung tâm sẽ tổ chức cho học viên thi tập trung. Còn các môn tự nhiên được kiểm tra, đánh giá kết quả bình thường như các lớp học khác.
* Đối tượng nào được tham gia chương trình này? Đăng ký học ở đâu?
- Tất cả công nhân, người lao động từ 18 tuổi trở lên đều được tham gia chương trình. Học viên ở các tỉnh thành lân cận như TP.HCM, Bình Dương, Bình Thuận có nguyện vọng học có thể đăng ký ở nơi gần nhất.
