Ahmed Korei sẽ là thủ tướng mới của Palestin ?
Tổng thống Palestine vừa chính thức chấp thuận đơn từ chức của Thủ tướng Mahmoud Abbas và chọn đương kim Chủ tịch Quốc hội Ahmed Korei đảm nhiệm chức vụ này. Quyết định của Tổng thống đã được Phong trào Fatah và Tổ chức Giải phóng Palestine (PLO) thông qua và sẽ có hiệu lực khi ông Korei gật đầu.
Người được ông Yasser Arafat chọn mặt gửi vàng là chủ tịch quốc hội Ahmed Korei. Đây là nhân vật từng tham gia đàm phán hoà bình với Israel, nhưng không nhận được sự ủng hộ rộng rãi trong dân chúng. Một quan chức cao cấp của Palestine cho biết ông Korei đang "nghiên cứu" đề nghị của Tổng thống và sẽ có câu trả lời chính thức vào đầu tuần này.
Ngay sau khi ông Arafat công bố lựa chọn của mình, quân đội Israel lại tiếp tục bắn tên lửa vào các địa điểm bị tình nghi là căn cứ của các nhóm chiến binh Hồi giáo ở phía Nam Dải Gaza. Hiện chưa có thông tin gì về đợt oanh tạc này.
Korei (65 tuổi) được coi là một người ôn hoà, từng là một trong những nhân vật kiến tạo hiệp định hoà bình Oslo năm 1993 với Israel.
Được biết đến nhiều với cái tên Abu Ala, người đứng đầu cơ quan lập pháp Palestine từ năm 1996, đồng sáng lập phong trào Fatah thuộc Tổ chức Giải phóng Palestine (PLO), là một trong những ứng viên sáng giá nhất cho vị trí thủ tướng.
Korei là kiến trúc sư chính của Hiệp ước hoà bình Oslo năm 1993 và luôn là người dẫn dắt phái đoàn Palestine đàm phán với Israel trong suốt một thập kỷ qua. Theo luật, Korei sẽ trở thành quyền Tổng thống Palestine trong trường hợp ông Arafat ra đi. Cả Mỹ và Israel đều chấp nhận ông này.
Sự chỉ định Ahmed Korei có thể sẽ làm ổn định nhiều tuần căng thẳng trong chính quyền Palestine, từng khiến nhiều người tin rằng bản lộ trình hoà bình Trung Đông do Mỹ bảo trợ sẽ vô phương cứu chữa.
Ông Abbas từ nhiệm hôm thứ bảy, vì cho rằng mọi nỗ lực hoà bình của ông đang bị ông Arafat cản trở và không nhận được sự hỗ trợ từ phía Mỹ, Israel.
Mỹ luôn trông chờ một vị thủ tướng Palestine đủ mạnh, có khả năng điều hành chính quyền Palestine và kiểm soát lực lượng an ninh thay ông Arafat, người Washington chỉ trích là làm cho bạo lực ở Trung Đông lan rộng.
