Các em thiếu nhi tham gia các trò chơi trung thu tại dinh Thống Nhất
TT (TP.HCM) - Trung thu năm nay “đến sớm” hơn mọi năm, từ khoảng một tháng nay nhiều nơi đã chuẩn bị cho đêm hội tưng bừng này. Đến nay dù còn gần một tuần nữa “ông trăng mới tròn hẳn” nhưng nhiều nơi đêm hội đã bắt đầu.
* Chiều và tối 6-9, tạidinh Thống Nhất, Ủy ban Dân số - gia đình & trẻ em TP.HCM phối hợp với báo Yêu Trẻ đã tổ chức chương trình “Đêm hội trăng rằm lần 4” cho khoảng 2.700 trẻ em ở các mái ấm, nhà mở, trẻ mồ côi, khuyết tật... và những trẻ em nghèo vượt khó khác trên địa bàn TP.HCM và Đồng Nai, Long An, Bình Dương.
Tại đêm hội các em được tham gia nhiều trò chơi, trang trí lồng đèn và xem văn nghệ. Ban tổ chức trao khoảng 2.700 phần quà tổng trị giá gần 90 triệu đồng do Công ty Happy Cook tài trợ chính. Đến dự với các em còn có Phó chủ tịch nước Trương Mỹ Hoa, bà Lê Thị Thu - chủ nhiệm Ủy ban Dân số - gia đình & trẻ em VN) và ông Lê Thanh Hải - chủ tịch UBND TP.HCM.
Các em nhỏ đang thi bày mâm cỗ trung thu tại công viên Tình Nghĩa
* Tối 6-9, Công ty Lever Việt Nam và UBND Q.9, TP.HCM đã phối hợp tổ chức “Đêm hội trăng rằm -trung thu 2003” tạicông viên Tình Nghĩa(P.Tăng Nhơn Phú B, Q.9) với sự tham dự của hơn 1.000 em nhỏ trên địa bàn quận.
Ngoài các trò chơi tập thể vui nhộn như: ném bóng, kéo co, ghép hình tiếp sức, thi bày mâm cỗ trung thu..., các em còn được thưởng thức chương trình ca múa nhạc, ảo thuật... do các nghệ sĩ, diễn viên chuyên nghiệp biểu diễn.
Hoạt động thu hút sự chú ý của đa số trẻ em là lễ rước đèn trung thu và tiết mục đón chị Hằng, chú Cuội...500 thiếu nhi đã được phát bánh kẹo, lồng đèn, mặt nạ trong dịp này.
* Tối 6-9-2003, tạinhà hát Hòa Bìnhđã diễn ra đêm hội trung thu cho 3.000 trẻ em khuyết tật, trẻ em có hoàn cảnh khó khăn của 22 quận huyện, do Hội Chữ thập đỏ TP.HCM phối hợp với Công ty Kinh Đô tổ chức. Đây là chương trình khởi động cho tuần lễ “Vì hạnh phúc trẻ thơ - Trung thu 2003” từ ngày 4 đến ngày 11-9-2003.
Dịp này Công ty Kinh Đô tặng hơn 10.000 phần quà trung thu trị giá hơn 200 triệu đồng cho các em khuyết tật, trẻ em vùng sâu vùng xa, làng Thiếu nhi Thủ Đức, Trung tâm Tam Bình, làng Hòa Bình... Không chỉ được tặng quà bánh, các em còn được tham gia nhiều hoạt động vui chơi, giải trí.
Bà Trương Mỹ Hoa - phó chủ tịch nước trao quà cho các em
* Sáng 7-9-2003, Ban thường trực Ủy ban Mặt trận Tổ quốc- Ban vận động vì người nghèo thành phố phối hợp với Hội Nông dân cùng Công ty Kinh Đô tổ chức “Ngày hội trăng rằm 2003” tạiThảo cầm viên. Hơn 1.000 phần quà cùng 76 suất học bổng Lương Định Của, mỗi suất trị giá 400.000 đồng, được trao cho trẻ em nghèo thuộc các quận huyện ngoại thành.
* Chiều 7-9-2003, tạihội trường TP.HCM, khoảng 1.500 em thiếu niên nhi đồng chăm ngoan, học giỏi là con em của các công nhân viên thuộc các cơ quan Đảng - đoàn thể và các cơ quan Thành đoàn TP.HCM đã về tham dự “Đêm hội trăng rằm” do Công đoàn khối cơ quan Đảng - đoàn thể và các cơ quan Thành đoàn TP.HCM tổ chức.
* Đặc biệt từ đầu tháng tám đến nay hơn 100 đoàn viên thanh niênphường Bình An, Q.2đã ròng rã chuốt tre, cắt giấy dán hơn 1.000 chiếc lồng đèn nhỏ và một “đại ông sao” cao 3m dành tặng các em trong đêm hội “Một ngàn ước mơ” vào chiều và tối 7-9, tại tuyến đường Hàng Xanh (khu đất qui hoạch thuộc khu phố 1, P.Bình An, Q.2) do Đoàn phường Bình An tổ chức.
Đêm hội này dành cho 1.000 trẻ có hoàn cảnh khó khăn, vào đời sớm, trẻ lang thang cơ nhỡ và các mái ấm nằm trên địa bàn Q.2. 30 gian hàng trò chơi dân gian có thưởng, 50 gian hàng ẩm thực miễn phí, chương trình múa lân, văn nghệ... đã diễn ra trong đêm hội. 1.000 ngọn nến lung linh được thắp lên tượng trưng cho 1.000 ước mơ của những trẻ em kém may mắn...
