Một sao chổi ngắn
Việc khám phá ra 3 thiên thể có kích thước bằng sao chổi trong vành đai Kuiper của Thái dương hệ đã làm giới thiên văn bối rối về nguồn gốc của các sao chổi thời kỳ ngắn - sao chổi xuất hiện nhiều lần. Vì từ trước đến nay, người ta cho rằng sao chổi là những mẩu còn sót lại của vật liệu đã tạo nên trái đất, mặt trăng và các hành tinh cách đây khoảng 4,5 tỷ năm.
Trong khi những sao chổi thời kỳ dài - loại xuất hiện một lần và con người không bao giờ quan sát thấy chúng lần thứ hai - được cho là bắt nguồn từ một đám mây khổng lồ có tên Oort thì các sao chổi thời gian ngắn chẳng hạn như Halley lại bắt nguồn từ vành đai Kuiper.
Kuiper là một dải thiên thể băng, còn sót lại trong quá trình hình thành các hành tinh. Nó trải dài từ Hải Vương tinh ra phía ngoài, vượt qua cả Diêm Vương tinh.
Đám mây Oort là một vỏ hình cầu bao quanh Thái Dương hệ. Nó chứa khoảng 10 nghìn tỷ sao chổi có khối lượng tổng hợp bằng khối lượng trái đất. Đây là ''ngôi nhà'' chính của các sao chổi, cách mặt trời 9 nghìn tỷ km. Các thiên thể trong vùng này được gọi là ''các sao chổi thời kỳ dài'' bởi chúng cần nhiều thời gian để đi hết một vòng quanh mặt trời.
Giới thiên văn hy vọng tìm thấy khoảng 50 thiên thể băng có đường kính khoảng 16km bằng cách quan sát bầu trời trong vòng 15 ngày vào tháng 1 và tháng 2-2002. Tuy nhiên, họ chỉ tìm thấy 3 thiên thể có đường kính từ 25 tới 45km khi sử dụng kính thiên văn Hubble. 3 thiên thể do Gary Bernstein thuộc ĐH Pennsylvania, trưởng nhóm nghiên cứu, và đồng nghiệp phát hiện.
Sở dĩ nhóm nghiên cứu dự đoán sẽ quan sát thấy 50 thiên thể có kích cỡ bằng sao chổi là vì họ tính toán cần phải có chừng đó mới có thể giải thích cho số sao chổi thời kỳ ngắn mà con nguời quan sát được. Việc phát hiện chỉ 3 thiên thể khiến giới thiên văn lúng túng. Nếu vành đai Kuiper không chứa đủ số thiên thể băng để giải thích những sao chổi mà con người nhìn thấy, vậy chúng tới từ nơi nào?
Lời giải thích có thể là các sao chổi có kích cỡ nhỏ hơn so với con người vẫn nghĩ. Trên thực tế, rất khó đo kích cỡ của nhân sao chổi bởi nhân bị vùi sâu trong phần đầu chứa đầy bụi. Con người chỉ có thể đo được trực tiếp kích cỡ của một nhóm nhỏ. Nếu kích cỡ của sao chổi nhỏ hơn mọi người vẫn nghĩ, có thể có đủ số thiên thể.
