Đây là những bạn đọc tiêu biểu, được chọn ra trong 11.000 bạn đọc đã điện thoại cung cấp tin cho đường dây nóng của báo Tuổi Trẻ trong một năm qua. Những bạn đọc này đã gọi cho Tuổi Trẻ nhiều lần và thông tin được sử dụng từ hai lần trở lên. Với số lần được Tuổi Trẻ sử dụng thông tin như vậy, những người cung cấp tin này có nhận xét ra sao? 38 ý kiến (93%) cho biết thông tin đã được phóng viên Tuổi Trẻ thực hiện nhanh và 25 ý kiến (61%) cho rằng cách thể hiện hay. Tuy nhiên, có một nhắc nhở: 11 bạn đọc (27%) cho biết có tin của họ cung cấp Tuổi Trẻ không đăng, nhưng được các báo khác đăng.
Đường dây nóng tất nhiên phải nóng, nhưng theo các anh, chị những thông tin nào cần quan tâm hơn? Câu trả lời được xếp theo thứ tự: tất cả các lĩnh vực của đời sống - xã hội (58%); công trình giao thông (24%); lao động - việc làm (19%); sức khỏe (17%); giáo dục, điện nước, nhà - đất, giải tỏa (đều có tỉ lệ giống nhau: 15%); qui hoạch (10%). Duy nhất, có một bạn đọc 80 tuổi, cụ Nguyễn Thừa Nghiệp ở TP.HCM, đề xuất thêm một mối quan tâm: tai nạn giao thông, tai nạn lao động.
Điều mà nhóm xử lý phiếu thăm dò chờ đợi là những góp ý cụ thể của bạn đọc về đường dây nóng. Có năm ý kiến (12%) đề nghị thời gian tới Tuổi Trẻ cần thông tin phản hồi nhiều hơn. Như ý kiến của anh Đặng Thanh Phong (Q.Bình Thạnh, TP.HCM): “Sau khi cung cấp tin cho Tuổi Trẻ, chúng tôi rất muốn biết các cơ quan có thẩm quyền giải quyết vụ việc như thế nào”, hay như ý kiến của anh Nguyễn Sỹ Minh (thợ điện ở Q.8, TP.HCM): “Quí báo cần đăng thông tin phản hồi để bạn đọc thấy được kết quả những điều mình quan tâm, bức xúc được giải quyết. Mong lắm thay”.
Còn lại là những đóng góp về việc “cần thông tin nhiều hơn cho các tỉnh”; “cần có hướng dẫn bạn đọc về cách thông tin cho đường dây nóng”; “phóng viên cần xuống hiện trường nhanh hơn”; “cần ghi chép nhanh, tránh tình trạng báo phát hành rồi mới tìm người đưa tin để hỏi địa chỉ”; “tin nóng báo cho Tuổi Trẻ nếu không được đăng, xin báo ngay để người cung cấp khỏi tiếp tục theo dõi”...
Đặc biệt, anh Vũ Văn Lành (ở Phú Lâm, Tân Phú, Đồng Nai) yêu cầu “Tuổi Trẻ cho người trực điện thoại bàn (chứ không dùng hộp thư thoại vào thời điểm đêm khuya), hay có thể tăng thêm một điện thoại di động...”.
Đây là những yêu cầu hết sức chính đáng của bạn đọc. Nói như anh Bùi Minh Chiến (ở Long Đất, Bà Rịa- Vũng Tàu) cũng là để “mục đường dây nóng thật sự là diễn đàn, là nơi để người dân nói lên tiếng nói chính đáng của mình”. Những người làm báo Tuổi Trẻ xin tiếp thu những đóng góp của bạn đọc, đặc biệt sẽ cải tiến khâu tiếp nhận thông tin, chú trọng hơn khâu thông tin phản hồi... để đường dây nóng không chỉ là số điện thoại lạnh lùng ghi chép thông tin mà còn là chỗ dựa tin cậy của bạn đọc.
