- ĐH bán công Tôn Đức Thắng đã thông báo xét tuyển NV3 khối H ngành mỹ thuật công nghiệp, điểm sàn là 19 với điều kiện hai môn năng khiếu không môn nào có điểm thấp hơn 5. Tuy nhiên, đối tượng xét tuyển NV3 của trường chỉ là những thí sinh đã dự thi ngành mỹ thuật công nghiệp của ĐH Kiến trúc TP.HCM.
* Chúng tôi đang chuẩn bị nộp hồ sơ xét tuyển NV3 nhưng làm sao biết được nếu hồ sơ gửi qua đường bưu điện bị thất lạc, và làm cách nào để những người nhận hồ sơ phân biệt được đâu là hồ sơ xét tuyển, đâu là thư từ bình thường ? (Nhiều bạn đọc)
- Cho đến lúc này Bộ GD-ĐT vẫn chưa có thông báo nào về cách giải quyết những trường hợp như các bạn nêu. Do vậy, các bạn cứ tin tưởng vào ngành bưu điện. Tuy nhiên, theo chúng tôi, để dễ phân biệt hồ sơ xét tuyển NV3 với các loại thư từ khác, các bạn nên cẩn thận ghi thêm ngoài phong bì dòng chữ “Hồ sơ xét tuyển đại học năm 2003”.
* Hộ khẩu thường trú của tôi tại KV1-VC nhưng khi đăng ký dự thi vào ĐHQG TP.HCM thì không được tính điểm ưu tiên do ở ngoài vùng tuyển sinh. Vậy khi xét tuyển các nguyện vọng 2 và 3 vào các trường ĐH bán công, dân lập tại TP.HCM, tôi có được tính điểm ưu tiên hay không? (Nhiều bạn đọc)
- Tất cả các trường ĐH, CĐ đều tính điểm ưu tiên khu vực cho thí sinh. Tuy nhiên, do mỗi trường có một vùng tuyển sinh khác nhau nên các qui định về điểm ưu tiên cũng khác. Tại TP.HCM, các trường xét tuyển NV3 có tính điểm ưu tiên cho thí sinh cả nước là: ĐH dân lập Hùng Vương, ĐH dân lập Văn Hiến, ĐH dân lập Ngoại ngữ - tin học, ĐH dân lập Hồng Bàng, ĐH bán công Tôn Đức Thắng, ĐH dân lập Kỹ thuật công nghệ TP.HCM.
Các trường khác như ĐH Bách khoa, ĐH Khoa học tự nhiên (ĐHQG TP.HCM) chỉ tính điểm ưu tiên từ Ninh Thuận, Lâm Đồng trở vào và ba tỉnh Tây nguyên. Trường ĐH Nông lâm tính điểm ưu tiên cho thí sinh từ Quảng Bình trở vào.
* Tôi được biết Bộ GD-ĐT cho phép các trường nhận hồ sơ xét tuyển NV3 đến ngày 30-9-2003 nhưng tại sao ĐH Bách khoa (ĐHQG TP.HCM) lại chỉ nhận đến 12-9-2003? (NGUYỄN THẾ HẢO - TP.HCM)
- Phòng đào tạo ĐH Bách khoa trả lời vì trường đã có thông báo từ đầu là sẽ nhận hồ sơ xét tuyển từ ngày 25-8 đến 12-9-2003. Do vậy trường vẫn không thay đổi thời hạn cuối này.
