Hệ thống CNTT được đầu tư tại KCN Tân Tạo, Bình Chánh cần đến vài chục tỉ đồng
TT(TP.HCM) - Có hai lý do đẩy lãi suất ngân hàng (NH) nóng lên: một là sự khởi động của thị trường vốn; hai là NH đã “oằn vai” với nhiệm vụ cung ứng vốn trung và dài hạn cho các doanh nghiệp, đặc biệt là các dự án lớn. Giải bài toán lãi suất nóng, hạ lãi suất cho vay phải bắt đầu từ hai nguyên nhân này.
Thị trường vốn khởi động
Mặc dù đã có thỏa thuận với nhau nhưng các NH thương mại lại rất dè dặt khi hạ lãi suất huy động. Ngoài tâm lý chờ nhau, điều mà các NH lo nhất chính là trong thời gian tới nhu cầu vốn sẽ tiếp tục tăng ở mức cao, trong khi đó nguồn vốn lại có xu hướng bị “chia năm xẻ bảy” do thị trường vốn đã bắt đầu chuyển động.
Lo lắng này bùng lên sau khi TP.HCM phát hành trái phiếu đô thị TP.HCM và Tổng công ty Dầu khí VN phát hành trái phiếu doanh nghiệp. Theo các NH, với hai sự kiện này thị trường vốn đã chính thức khởi động. Tới đây sẽ có nhiều doanh nghiệp và thêm một số địa phương tự huy động vốn thông qua phát hành trái phiếu chứ không còn trông chờ từ NH như bấy lâu nay.
Theo Bộ Tài chính, hiện đã có thêm một số địa phương kiến nghị được phát hành trái phiếu để bổ sung vốn cho đầu tư cơ sở hạ tầng. Kinh nghiệm phát hành trái phiếu dầu khí cũng sẽ giúp một số doanh nghiệp có tiềm năng phát hành trái phiếu doanh nghiệp.
Chưa kể trong những tháng cuối năm nay sẽ có thêm nhiều trái phiếu Chính phủ được phát hành để huy động vốn thanh toán cho các công trình xây dựng cơ bản của Nhà nước. Cũng trong cuối năm sẽ phát hành công trái giáo dục đợt 2 thu hút một lượng vốn đáng kể trong xã hội...
Ông Phạm Văn Thiệt(tổng giám đốc NH cổ phần Á Châu - ACB):
Các nước đã và đang cắt giảm mạnh lãi suất cho vay để tăng sức cạnh tranh của doanh nghiệp thì ở VN tình hình lại diễn ra ngược lại. Một mức lãi suất ngắn hạn từ 9,6-11,4% mà nhiều doanh nghiệp dân doanh đang vay sẽ tạo cho doanh nghiệp nhiều rủi ro do chi phí sử dụng vốn quá cao. Có thể vận dụng xu hướng cắt giảm lãi suất trên thế giới để vay vốn lãi suất rẻ bằng cách chuyển sang vay ngoại tệ.
Lãi vay ngoại tệ ở ACB tính ra chỉ bằng 30% so với vay bằng VND. Nếu cộng cả trượt giá cũng chỉ bằng 50%. Không như trước, giờ đây doanh nghiệp có thể chủ động phòng ngừa được rủi ro tỉ giá bằng cách mua ngoại tệ có kỳ hạn để đảm bảo có nguồn ngoại tệ trả trong tương lai.
Qua đó doanh nghiệp cũng tính được chính xác chi phí sử dụng vốn. Càng thuận lợi hơn khi NH Nhà nước vừa mở rộng đối tượng được vay vốn bằng ngoại tệ.
Lo lắng của các NH là có cơ sở vì lãi suất của trái phiếu hấp dẫn hơn nhiều so với lãi suất tiền gửi tiết kiệm ở NH. Theo một chuyên gia NH, thời gian gần đây trên thực tế chỉ tồn tại thị trường tiền tệ do vậy người dân ít có sự lựa chọn.
Khi thị trường vốn đã khởi động thì một phần lượng tiền vốn của xã hội trước đây được đầu tư trên thị trường tiền tệ - thông qua các NH - sẽ được chuyển sang thị trường vốn như đầu tư vào trái phiếu và tới đây sẽ là cổ phiếu khi thị trường chứng khoán được hồi phục.
Theo chuyên gia này, sự phân chia là tất yếu và phù hợp với xu hướng phát triển. Cùng quan điểm này, ông Đặng Văn Thành - chủ tịch hội đồng quản trị NH Sài Gòn Thương Tín (Sacombank) - cho rằng NH có chức năng, khách hàng và đối tượng riêng của mình. Đó là cung ứng các dịch vụ tài chính - tiền tệ, thanh toán và một phần vốn ngắn hạn.
Đầu tư vào thị trường vốn có lãi suất cao nhưng cũng có rủi ro. Do vậy NH không thể chạy đua, cạnh tranh với lãi suất của thị trường vốn vì như thế sẽ đẩy lãi suất cho vay của NH lên vượt qua khả năng chịu đựng của doanh nghiệp và nền kinh tế.
Nhiều chuyên gia NH cũng có cùng quan điểm này và coi đó là lời giải cho phần thứ nhất của bài toán lãi suất.
Gánh nặng đã oằn vai
Hầu hết các NH thương mại đều thừa nhận lãi suất nóng là do các NH chạy theo nhu cầu vốn của xã hội, vượt quá khả năng đáp ứng của NH, đặc biệt là vốn trung - dài hạn.
Thị trường tiền tệ đã nóng dần lên kể từ đầu năm 2002 khi hàng loạt NH cam kết cho vay để thực hiện các dự án lớn của các tổng công ty nhà nước với số vốn khoảng 9.000 tỉ đồng. Chưa kể hàng ngàn tỉ đồng được cam kết đầu tư cho các chương trình kích cầu, chương trình phát triển cơ sở hạ tầng tại TP.HCM và nhiều địa phương khác.
Tốc độ tăng tín dụng thời gian qua ở mức chóng mặt, có tháng trên 2%. Tại TP.HCM tốc độ tăng tín dụng trong tám tháng đầu đã đạt kế hoạch của... cả năm! Tín dụng càng thêm nóng khi nhu cầu vay vốn đa phần là vay trung - dài hạn, loại vốn mà NH không có nhiều.
Ông Trần Ngọc Minh - giám đốc NH Nhà nước TP.HCM - cho biết các NH thương mại đã không thể cung ứng thêm vốn trung và dài hạn cho các doanh nghiệp. Theo ông Minh, việc cung ứng vốn trung và dài hạn phải do thị trường vốn đảm nhận. Tuy nhiên thời gian qua thị trường chứng khoán chưa làm được việc này nên NH phải làm thay.
Ông Minh dẫn chứng trong số trên 90.000 tỉ đồng dư nợ của các NH thương mại trên địa bàn TP.HCM có đến 40% là nợ trung - dài hạn. Các NH thương mại phải dùng vốn ngắn hạn chuyển sang cho vay trung - dài hạn. Và tỉ lệ “lấy ngắn làm dài này” cũng đã đạt ngưỡng.
Ông Minh cho biết đã lưu ý các NH không được tập trung vào các dự án lớn mà phải chia ra để giảm rủi ro và tránh áp lực quá lớn về vốn.
Còn NH thương mại giải bài toán lãi suất này như thế nào? Theo ông Đặng Văn Thành, nhu cầu vốn của xã hội là vô hạn. NH phải xác định cho được các dự án mang lại hiệu quả và hoàn trả được vốn. Giải bài toán lãi suất một cách căn cơ đó là phải vực dậy và đưa thị trường chứng khoán trở thành kênh cung cấp vốn chủ yếu cho nền kinh tế. NH chỉ làm chức năng trên thị trường tiền tệ.
Còn trước mắt, chính việc xem xét và kiên quyết không cho các dự án kém hiệu quả vay sẽ giảm bớt áp lực tín dụng, qua đó giúp hạ nhiệt lãi suất.
