Ma trận 3 - một trong những bộ phim đáng chú ý của mùa thu 2003
TT - Mùa thu năm nay, Hollywood tung ra một đợt phim về những cuộc chiến đấu từ các trận đánh sử thi đến những cuộc đụng độ trong tương lai vì sự sống còn của thế giới, những trận đánh nhau trên đất liền, dưới biển, trong không gian...
Một trong những phim lớn nhất trong mùa này chính là phần cuối của bộ baMa trận-Những cuộc cách mạng ma trận, sẽ kết thúc trận chiến giữa người và máy tính trong tương lai. Một mình Neo - người được lựa chọn - sẽ giải mã và phá hủy nguồn của cỗ máy ma trận đang điều khiển suy nghĩ loài người.
Một phim lớn khác là phần cuối của bộ baChúa tể những chiếc nhẫn, Frodo cùng người bạn thân Sam tìm được đến Trung cầu để hủy độc nhẫn trước khi nó thuộc về tay Sauron, chúa tể bóng đêm.
Người võ sĩ đạo cuối cùng
Thế nhưng, phim đáng mong chờ nhất trong mùa thu lại là một phim mà Tom Cruise sẽ xuất hiện với bộ giáp và thanh kiếm Nhật -Người võ sĩ đạo cuối cùng (The last samurai). Một gã lính say xỉn, bệ rạc người Mỹ đến Nhật để huấn luyện quân đội nước này chống lại những samurai tạo phản ở thế kỷ 19. Thế nhưng khi nhận ra tinh thần võ sĩ đạo, anh đã đứng về phía họ và trở thành một samurai chính nghĩa.
Nếu Cruise thủ vai một nhân vật hư cấu thì nhà làm phimĐường Alamophải vật lộn với một câu chuyện có thật về hơn 200 người đã ngã xuống ở biên giới Mexico - Mỹ (phần biên giới ở bang Texas) năm 1836. Câu chuyện này từng được dựng phim nhiều lần và phiên bản 2003 có sự tham gia diễn xuất của Billy Bob Thornton và Dennis Quaid.
Cũng nói về thế kỷ 19, bộ phimChủ nhân và vị tướng: miền xa của thế giớido Russell Crowe thủ vai chính xoay quanh những cuộc phiêu lưu của một vị tướng hải quân thời Napoleon rong ruổi trên đại dương để tránh xa những cuộc chiến đấu.
Không hẳn là một phim về những trận chiến ác liệt,Núi lạnhcủa Jude Law, Nicole Kidman và Renee Zellweger thủ vai chính nói về hậu phương nhiều hơn. Riêng Cate Blanchett với bộ phim Veronica Guerin thuật về cuộc đời thật của nữ phóng viên người Ireland dũng cảm đưa bọn buôn bán ma túy ra ánh sáng và bị bọn chúng ám sát, là một phim “chiến” cho cuộc chạy đua Oscar nữ diễn viên chính xuất sắc.
Dòng phim hình sự, hành động tiếp tục vớiDòng sông bí ẩntừng gây chú ý tại Liên hoan phim Cannes vừa qua của Clint Eastwood,Hết giờcủa Denzel Washington vàGiết Billcủa đạo diễn Quentin Tarantino với sự góp mặt của Uma Thurman và Lucy Liu...
Phim mùa thu cũng giới thiệu những phim “chiến” trong cuộc cạnh tranh doanh thu qui tụ nhiều diễn viên ngôi sao nhưNgày xưa ở Mexico(Antonio Banderas, Salma Hayek, Johnny Depp),Gothika(Halle Berry, Penelopez Cruz),Nụ cười nàng Mona Lisa(Julia Roberts, Kirsten Dunst, Julia Stiles)...
