Dán các lưu ý lên desktop sẽ giúp bạn ghi nhớ những việc quan trọng
TTO - Bạn thường xuyên phải dán các giấy Note trên máy tính hay trên bàn làm việc để nhắc nhở về các công việc quan trọng. Không cần thiết nữa, bởi vì bạn có thể tạo các tệp lưu chú, dán ngay trên màn hình Desktop hay bất kỳ một thư mục nào. Muốn vậy bạn thực hiện theo các bước sau:
- Trước hết, bạn phải tạo thêm kiểu tệp tin Sticky Note. Mở Explorer, chọn View, Folder Options (hoặc vào Tools, Folder Options, phụ thuộc vào phiên bản Windows bạn đang sử dụng). Tiếp đó, bạn kích chuột vào phím File Types, sau đó chọn New hoặc New Type. Đối với Windows 2000, Me, hoặc XP, bạn đánh stky vào mục "File Extension" và kích chuột vào phím OK. Dưới phần "Registered file types" dành cho phần mở rộng stky vừa tạo, bạn kích chuột vào phím Advanced, điền Sticky Note vào hộp thoại bên cạnh phím nút Change Icon.
Đối với Windows 98, bạn điền stky vào hộp thoại 'Associated extension' và Sticky Note vào hộp thoại 'Description'. Nếu sử dụng tất cả các phiên bản của Windows, bạn kích tiếp chuột vào phím New. Bên dưới dòng chữ Action, bạn điền open bên dưới dòng chữ "Application used to perform action" bạn điền notepad.exe. Tiếp theo, bạn kích chuột vào phím nút OK và nút Change icon và lựa chọn một biểu tượng để hiển thị cho loại tệp tin bạn vừa tạo.
Để xem được các biểu tượng đã có trong Windows, bạn cần phải thấy chữ shell32.dll nằm trong mục "File name" (đối với Windows XP là mục "Look for icons in this file"). Đối với hầu hết các phiên bản của Windows, bạn di chuyển thanh cuốn trong danh sách các biểu tượng cho đến khi tìm thấy biểu tượng phù hợp.
- Sau đó, bạn phải ghép thêm kiểu tệp tin Sticky Note vào trình đơn New (xuất hiện khi bạn kích chuột phải tại màn hình desktop). Bạn vào mục Start, Run, type regedit, và bấm Enter. Tiếp đó, bạn kích chuột vào dấu cộng tại 'HKEY_CLASSES_ROOT', kích chuột phải vào biểu tượng thư mục .stky rồi chọn New, Key, điền vào ShellNew và bấm phím Enter. Chọn biểu tượng ShellNew xuất hiện trong cửa sổ bên trái, kích chuột phải vào bên trong cửa sổ bên phải, chọn New, String Value. Đánh vào NullFile, nhấn phím Enter và cuối thoát ra khỏi chương trình Registry Editor.
Để máy tính của bạn đặt chế độ ẩn dấu phần mở rộng của các tệp tin mặc định đã khai báo, bạn truy nhập vào trong hộp thoại Folder Options, kích chuột vào phím View và đánh dấu vào mục "Hide file extensions for known file types" nếu thấy mục đó chưa đựơc đánh dấu (Trong Windows XP, lựa chọn này được xuất hiện dưới tên "Hide extensions for known file types").
Để "dán" một lưu chú trên desktop hoặc bất kỳ cửa sổ thư mục nào, bạn kích chuột phải trên màn hình Desktop hoặc thư mục đó, chọn New, Sticky Note và điền vào đó dòng chữ cần ghi nhớ và bấm phím Enter. Bạn không được sử dụng dấu hai chấm (:), dấu hỏi (?) hay những ký tự đặc biệt khác để ghi lưu chú. Nếu chỗ ghi tên tệp tin này không đủ rộng, bạn kích chuột phải vào màn hình desktop, chọn Properties, Appearance. (Trong Windows XP, là mục Advanced). Với tất cả các phiên bản của hệ điều hành Windows, bạn chọn mục Icon Spacing (Horizontal) trong danh sách Item có dạng thả xuống. Khi đó, bạn tǎng thêm giá trị cho mục Size và kích chuột vào phím OK.
Quản lý nhiều cửa sổ Windows
Trong môi trường Windows, chắc hẳn bạn thường xuyên mở một lúc nhiều cửa số ứng dụng. Lúc đó, bạn chỉ nhìn thấy 1 cửa sổ làm việc (cửa sổ hiện thời), các cửa sổ khác đều được thu gọn lại thành biểu tượng. Để sắp xếp hai hay nhiều cửa sổ ứng dụng trên màn hình cùng một lúc, bạn hãy làm theo hướng dẫn sau: Bạn nhấn vào phím Ctrl và kích chuột trái vào các biểu tượng của sổ ứng dụng trên thanh thanh tác vụ và sau đó, bạn kích chuột phải vào một trong các biểu tượng đang được nhấn xuống và lựa chọn các mục thích hợp trong bảng (Cascade, Tile Horizontally hoặc Tile Vertically). Ngoài ra, bạn cũng có thể chọn các mục khác để thao tác với nhiều cửa sổ một lúc.
Truy nhập màn hình Desktop một cách nhanh chóng
Có rất nhiều phương thức để truy nhập tới các biểu tượng trên desktop. Dưới đây, chúng tôi sẽ giới thiệu với bạn đọc cách thức để truy nhập các biểu tượng trên desktop một cách nhanh nhất:
- Thông qua bàn phím: Bạn bấm tổ hợp phím Windows + D để truy nhập tới Desktop. Nhấn một lần nữa để để mở lại cửa sổ của các chương trình ứng dụng, miễn là bạn chưa mở thêm bất kỳ cửa sổ chương trình nào khác trong thời gian đó.
- Thông qua trình đơn: Trong Windows XP, bạn có thể cần tǎng thêm diện tích cho các cửa sổ chương trình trên thanh tác vụ bằng cách kích chuột vào thanh tác vụ và bỏ đánh dấu hoặc không đánh dấu vào ô Lock the taskbar. Đối với các phiên bản Windowns còn lại, bạn kích chuột phải vào thành tác vụ và chọn Toolbars, Desktop. Để tiết kiệm không gian dành cho trình đơn Desktop trên thanh tác vụ, bạn kích chuột phải trên Desktop và chọn View, Small hoặc View, Small Icons. Tiếp đó, bạn kích chuột phải vào đó một lần nữa và không đánh dấu vào mục Show Text để ẩn dấu tên nhãn của các biểu tượng chương trình.
Sau đó, bạn kéo ký tự Desktop tới vị trí bạn muốn đặt mục này trên thanh tác vụ (ví dụ như vị trí ở bên trái biểu tượng Quick Launch). Tiếp theo, bạn kéo thanh phân chia cho tới khi chỉ nhìn thấy "Desktop" trên thanh tác vụ. Bất cứ khi nào bạn cần tới một mục nào đó có trên desktop, bạn chỉ cần kích chuột trái vào biểu tượng và chọn mục tương ứng có trong danh sách.
Ngoài ra, bạn cũng có thể đưa shortcut của bất kỳ thư mục thường xuyên sử dụng nào lên trên thanh tác vụ. Lúc đó, bạn kích chuột phải vào thanh tác vụ, chọn mục Toolbars, NewToolbar và sau đó lựa chọn thư mục cần đưa ra và kích chuột vào phím OK.
