-Để giúp WindowsXP khởi động/shutdown nhanh hơn, bạn có thể tăng tốc độ hiển thị menu Start của nó. Bạn thi hành tuần tự các bước sau đây:Start--Run--regedit(enter), truy cập đến khoáHKEY_CURRENT_USER/Control Panel/Desktop.
Bạn sẽ thấy ở ô bên phải dòng "MenuShowDelay"=dword:50. 50 chính là giá trị mặc định của tác vụ hiển thị menu Start.-Bạn hãy click chuột phải lên tên mục này, chọn lệnhModify. Gõ vào mục Value data trong hộp Edit String giá trị mới là00000000(8 số 0). Nhấn OK.Lúc này, key sẽ được hiển thị là : "MenuShowDelay"=dword:00000000-Đóng cửa sổ Registry Editor lại.
Shutdown nhanh
-Bạn gõ vào hộp Open của lệnh Run trong menu Start lệnh regedit rồi nhấn OK hay Enter. Trong cửa sổ Registry Editor, bạn mở dần theo path :HKEY_CURRENT_USER\Control Panel\Desktop.
-Bạn thay giá trị của các key như sau (bằng cách click chuột phải lên tên từng key, chọn lệnh Modify trên menu chuột phải, điền giá trị mới vào hộp Value data của hộp thoại Edit String rồi nhấn OK) :
AutoEndTasks=1HungAppTimeout=5000MenuShowDelay=00000000(mặc định là 400)WaitToKillAppTimeout=4000 (mặc định là 20000)WaitToKillServiceTimeout=4000(mặc định chưa có)Giá trị key AutoEndTasks là 1 sẽ tự động “giết” các chương trình đang treo cho bạn. Thời gian chờ để khử các ứng dụng được giảm còn 4000 (mặc định tới 20000).-Bạn cũng cần giảm thời gian “giết” các dịch vụ Windows XP xuống tương đương. Nhưng cần phải tạo thêm key này bằng cách click chuột phải lên nền cửa sổ bên phải. Chọn trong menu pop-up lệnh New/String Value. Click chuột phải lên key mới xuất hiện có tên “New Value #1”, chọn Rename và thay tên mới cho nó làWaitToKillServiceTimeout. Click chuột phải lên tên này, chọn lệnh Modify và xác lập giá trị Value data của nó là 4000, nhấn OK.-Sau đó, bạn xử tiếp cái khoản thứ hai. Đó là mở theo pathHKEY_LOCAL_MACHINE\SYSTEM\CurrentControlSet\Control.Click chuột phải lên tênWaitToKillServiceTimeout, chọn lệnh Modify và xác lập giá trị Value data của nó là 4000, nhấn OK.Thoát khỏi Registry Editor và restart lại máy cho các giá trị mới có hiệu lực thi hành.
