Các bị cáo tại phiên toà
Chỉ riêng Trịnh Sâm Mậu (sinh năm 1986) bị phạt 3 năm tù giam về hai tội: tổ chức đua xe trái phép (2 năm) và gây rối trật tự công cộng (1 năm).
Sáu bị cáo còn lại: Nguyễn Quốc Cường Phóng to
(sinh 1982, còn gọi là "Cường đôla") lãnh 3 năm về hai tội đưa hối lộ và gây rối trật tự công cộng; Trần Triều Hùng, Mai Đăng Khoa, Mã Văn Phước, Nguyễn Thái Sơn và Dương Nguyên Khánh bị tuyên từ 9 tháng đến 1 năm 6 tháng tù về tội gây rối trật tự công cộng, đều được cho hưởng án treo (VKS đề nghị cho treo đối với 5 bị cáo) và được tuyên trả tự do ngay tại tòa.
Khi nói lời nói sau cùng, hầu hết các bị cáo đều tỏ ra ăn năn hối hận về hành vi phạm pháp của mình, chỉ vì sự nông nổi, bồng bột của tuổi trẻ mà đánh mất tương lai của mình. Bị cáo Mai Đăng Khoa nói: "Bị cáo vô cùng ân hận vì hành vi của mình".
Về các quan điểm của các luật sư cho rằng hành vi của các bị cáo không phạm tội gây rối trật tự công cộng vì "chưa gây hậu quả thiệt hại", HĐXX không chấp nhận bởi vì hậu quả vật chất tuy chưa xảy ra, nhưng hậu quả phi vật chất do hành vi của các bị cáo gây ra cho xã hội là nghiêm trọng.
Việc các bị cáo thành lập một đoàn đua ôtô với tốc độ cao chạy trên nhiều đoạn đường có đông người qua lại đã gây mất trật tự, đe dọa tính mạng, sức khỏe của người khác. Việc buộc tội các bị cáo về tội tổ chức đua xe, gây rối trật tự công cộng là có cơ sở.
Khác với đề nghị của VKS là trả lại 6 chiếc xe cho chủ sở hữu, HĐXX đã tuyên tịch thu sung công quĩ 4/6 chiếc xe mà các bị cáo đã dùng làm phương tiện đua xe, vì cho rằng đây là phương tiện của các bị cáo sử dụng khi phạm pháp hoặc tuy không phải của các bị cáo nhưng chủ sở hữu có lỗi khi giao xe cho các bị cáo sử dụng vào việc phạm tội.
Trong bốn chiếc xe này có ba chiếc BMW của các bị cáo: Mai Đăng Khoa, Mã Văn Phước, Trịnh Sâm Mậu và một chiếc Mercedes đời mới của Nguyễn Quốc Cường, sẽ phát mãi sung công, mỗi chiếc xe hiện nay đều có trị giá trên 50.000 USD.
Riêng chiếc Camry biển số 52N-1008 do Dương Nguyên Khánh điều khiển và chiếc Lexus bien số 52S-3131 do Nguyễn Thái Sơn điều khiển vì chủ sở hữu không biết, không có lỗi trong việc để các bị cáo tự ý lấy xe của mình tham gia cuộc đua nên được tuyên trả lại.
Ngay sau khi bản án treo được tuyên cho 6 bị cáo, trong đó có Nguyễn Quốc Cường, tức Cường "đôla" phạm cùng lúc hai tội: đưa hối lộ và gây rối trật tự công cộng, trong khi Trịnh Sâm Mậu (sinh 1986, chưa thành niên khi phạm tội) bị tuyên 3 năm tù giam, dư luận có nhiều ý kiến thắc mắc về quyết định của HĐXX.
Hơn nữa, theo nhận định của VKS trong phần luận tội, hành vi đưa hối lộ của Cường được thực hiện ngay sau khi vừa phạm một tội khác (gây rối) nên thể hiện tính chất xem thường pháp luật, cần phải xử lý nghiêm.
Các phóng viên đã trao đổi với thẩm phán Phạm Xuân Minh, chủ tọa phiên tòa, ông Minh giải thích:
- Việc cho bị cáo này hưởng án treo trong khi bị cáo khác lại không dù cùng một mức án là do việc đánh giá vai trò, tính chất mức độ phạm tội của từng người. Xuyên suốt vụ án này, Trịnh Sâm Mậu giữ vai trò chính, là người rủ rê, móc nối các bị cáo gây ra vụ án này. Tội đua xe trái phép của Mậu bị truy tố ở khoản 2 với khung hình phạt cao nhất là 10 năm tù; còn tội đưa hối lộ của Cường thuộc khoản 1 với khung hình phạt từ 1-6 năm tù.
