TT - Với định dạng PDF, các form nhập liệu, tin thư hay các tệp tài liệu được định dạng cao cấp khác đều được hiển thị giống nhau cho dù bạn xem chúng ở bất kỳ loại máy tính nào, với bất kỳ hệ điều hành nào. Làm thế nào để chuyển tài liệu sang định dạng này ?
Bạn có thể sử dụng chương trình Acrobat Distiller của hãng Adobe, để chuyển các tài liệu HTML hoặc dạng Word sang định dạng .pdf. Tuy nhiên, nếu không có chương trình này, bạn vẫn chuyển đổi tệp sang định dạng PDF với sự trợ giúp của công cụ trên mạng:-Create Adobe PDF: Bạn có thể dùng công cụ này để tạo một file pdf. Tại đây, người dùng sẽ phải trả một khoản phí là 10 USD/tháng hoặc 100 USD/nǎm để chuyển không hạn chế số lượng các tệp tin được định dạng theo các thể loại thông thường sang dạng PDF. Phiên bản dùng thử cho phép bạn chuyển 5 tệp tin miễn phí (có hạn chế về số lượng trang/một tài liệu, kích thước tệp tin tải về/đưa lên và thời gian xử lý).- HãngBCL Technologiescũng đưa ra dịch vụ miễn phí tương tự như trên nhưng có ít hạn chế hơn. Dịch vụ này cho phép chuyển các tệp tin có định dạng .rtf, .txt, .doc, .xls, và .ppt có dung lượng nhỏ hơn 500 KB sang dạng .pdf và sau đó sẽ gửi tệp tin đã được chuyển dạng tới tận tay người sử dụng thông qua thư điện tử. Sau khi đǎng ký dịch vụ, bạn có thể gửi kèm tập tin cần định dạng thông qua thư điện tử tới địa chỉ BCL và sau đó nhận các tệp tin đã được chuyển định dạng cũng qua phương thức này.- Nếu bạn là người hiểu biết sâu về công nghệ, bạn có thể vào websiteZipGuytải về chương trình PDF miễn phí (phiên bản 0.95 beta) và những hướng dẫn quan trọng dành cho bản PDF miễn phí này. Các công cụ của ZipGuy sẽ giúp các chương trình trong môi trường Windows có thể sử dụng một máy in ảo để "in" các tệp tài liệu thông thường thành dạng PDF.- Nếu chưa có kinh nghiệm, bạn có thể sử dụng chương trìnhRoboPDF Home Editioncủa hãng EHelp. Ngoài tính nǎng miễn phí đối với người sử dụng trong gia đình, RoboPDF Home Edition cho phép bạn in các tài liệu dưới định dạng tệp tin PDF. Tuy nhiên, công cụ này có nhược điểm là nó cũng chèn thêm cả quảng cáo về RoboPDF trên mỗi trang tài liệu.
