Thái Hòa (giữa) vai lâm tặc trong vở Thông điệp xanh
TT - Có một ông chồng tên Anh Hùng nhưng nhát cáy. Sợ gián, sợ ma... cái gì cũng sợ. Chị vợ chán quá bèn nhờ anh chàng khác tán tỉnh mình trước mặt chồng may ra kích động được tính anh hùng của “ảnh” chăng. Thế là từ khiếp nhược sang bực dọc, phẫn nộ..., bị ép quá tự dưng anh chồng dám “vùng lên” chống lại kẻ lạ mặt sỗ sàng, rồi lại còn dám... la mắng vợ! Thái Hòa là người vào vai anh chồng ấy.
Tình huống đơn giản nhưng anh diễn xuất sắc. Nói không quá, đó là một “chuyện tình” thú vị nhất, gây bất ngờ nhất trong vởNhững chuyện tình công viênvừa ra mắt tại sân khấu kịch Phú Nhuận.Và vai của Thái Hòa tạo thêm một bất ngờ khác về chính anh.
Cho đến nay sau khi bộ phimNhững đứa con thành phốcủa TFS đã chiếu được vài năm, một số vai kể cả vai chính trong phim có thể bị quên, nhưng cái “thằng râu bắp” của Thái Hòa lại là một dấu ấn đậm.
Có thể vì giữa rất nhiều số phận quá nghiêm túc bỗng nhiên có một hình ảnh của đời sống: lém lỉnh, thông minh, thoăn thoắt... “Thằng râu bắp” hồn nhiên đi vào cách mạng, thanh thản hi sinh thật sự khiến người xem đau lòng và mãi nhớ nó.
Thái Hòa diễn vai này bằng sự tự nhiên nhẹ nhõm, không cần bất kỳ sự “giả nai” nào như thường thấy khi người lớn phải đóng con nít.
Nhưng khổ nỗi “thằng râu bắp” đạt quá khiến một thời gian dài không ai nghĩ Thái Hòa đóng được vai người lớn hay vai lớn, nhất là với “nhan sắc” không được “mặn mà” lắm, coi bộ đường dài diễn viên của anh hơi bị... đáng lo. Thế mà đó là ý nghĩ sai.
Vai tay trùm lâm tặc Trần Lâm trongThông điệp xanhlà một vai cực kỳ chững chạc. Vai diễn nổi bật nhất, lấn át cả vai chính là một anh trưởng trạm kiểm lâm liêm khiết của Đức Thịnh khiến người xem giật mình: Thái Hòa đóng phản diện rất giỏi, cực kỳ đàn ông, cực kỳ giảo hoạt.
Rất đời ở chỗ Trần Lâm biết dựa vào dân, vào sự đói khổ của họ khiến họ phải tự nguyện hợp tác với hắn, thậm chí còn phải yêu hắn... Dáng điệu cao lớn chững chạc hẳn trong bộ kaki, giày bốt cao, giọng nói luôn giữ ở một âm điệu ung dung dịu dàng nhưng ẩn chứa sự đe dọa thâm hiểm, Trần Lâm của Thái Hòa luôn làm người ta lo ngại... Một vai xuất sắc nữa.
Thế cho nên khi xem Thái Hòa diễn vai hèn nhát lại thấy rất bất ngờ. Bản lĩnh của anh là biết sử dụng tối đa cái nhược về ngoại hình của mình trong mọi vai diễn để bổ sung tính cách nhân vật.
“Thằng râu bắp” là một thằng bé như bao thằng bé “bụi đời” ngoài phố, nó xấu nhưng láu lỉnh cho nên nó thật.
Trần Lâm cũng chẳng đẹp, nhưng ngang tàng đàn ông chẳng ai bằng nên anh ta rất đời. Còn cái anh chồng lép kẹp trong bộ quần tây áo sơmi gài kín tay kín cổ, miệng cứ ngoạc ra nghêu ngao khóc nép vào vợ sao mà vừa điển hình... xấu, vừa tội nghiệp vừa buồn cười không chịu nổi...
Một diễn viên giỏi là người có khả năng biến hóa trong nhiều tính cách nhân vật như thế, cho mỗi vai mỗi dấu ấn sống động, thú vị. Thái Hòa rồi sẽ còn thành công với những vai tính cách. Cho đến nay thì không còn nghi ngờ về điều đó.
