Căn nhà tình thương do Hội Chữ thập đỏ Quế Sơn giúp anh Nguyễn Đình Thanh (thị trấn Đông Phú, Quế Sơn) đang được xây dựng
TT(Quảng Nam) - Bởi mình nghèo nên phải thương nhau, vẫn biết cái “triết lý” ấy ai cũng biết nhưng để nó trở thành hiện thực trong một nhóm người nghèo khó vẫn là điều không dễ. Vậy mà ở Quế Sơn - một huyện nửa trung du nửa đồng bằng, được xem là vùng đất khó nghèo nhất của Quảng Nam, từ em bé lên 7 cho đến người già, từ người dân thường cho đến người cán bộ, công nhân... đều tham gia làm từ thiện.
Bát cháo nhỏ, đồng tiền nhỏ
Tôi đến nhà ăn của căngtin Bệnh viện huyện Quế Sơn vào lúc 6g sáng đã thấy ở đây đông người bệnh và người nhà của họ đến nhận suất cháo buổi sáng. Gần 50 khuôn mặt bệnh hoạn, khắc khổ ánh lên nỗi hân hoan trước bát cháo thịt tỏa mùi thơm được nhân viên căngtin phân phối cho mỗi người.
Bệnh nhân Huỳnh Trợ ở thôn 2, xã Quế Phong cho biết ông nằm điều trị ở đây đã gần một tháng, sáng nào ông cũng được nhận bát cháo tình thương (BCTT) này. “Nghèo như tui, được phát cho bát cháo mỗi sáng như ri quí lắm. Thấy ấm lòng tình con người lắm...”.
Những bệnh nhân đang nhận suất cháo tình thương
Làm sao ở một bệnh viện và hai phòng khám khu vực của một huyện nghèo nằm giữa thung lũng heo hút lại có được quĩ BCTT dành cho người nghèo?
Bác sĩ Bùi Lê - chủ tịch Hội Chữ thập đỏ (CTĐ) huyện Quế Sơn - giải thích : “Vì mình nghèo nên phải cố mà thương nhau, giúp nhau. Mình đã chạy vạy xin khắp nơi, người ta thương nên giúp mình nhiều rồi. Nhưng không thể cứ ngồi chờ người ta giúp mãi, đến lúc mình phải nhìn vào nội lực, ráng mà tự giúp đỡ, đùm bọc nhau”.
Nhận ra khẩu hiệu “Người người làm việc thiện, nhà nhà làm việc thiện” vẫn còn có điều thiếu sót, trong nỗi trăn trở làm sao có thể động viên được sự tham gia làm việc thiện của người dân được tốt hơn, lãnh đạo địa phương đã cùng với Hội CTĐ huyện bàn bạc đưa thêm vào khẩu hiệu “ngành ngành làm việc thiện” để huy động cán bộ, công nhân, viên chức trong huyện đóng góp cho hoạt động từ thiện - nhân đạo một cách thường xuyên. Và quĩ BCTT được thực hiện hồi tháng 12-2002 để mở đầu cho quyết tâm “cả huyện cùng làm việc thiện”.
Bác sĩ Lê cho biết quĩ BCTT chỉ huy động mỗi cán bộ, công nhân, viên chức trực thuộc huyện góp 1.000 đồng/tháng, vậy mà sau chín tháng hoạt động, đến nay còn tồn quĩ khoảng 50 triệu đồng. Thêm một điều đáng nói, theo một số bệnh nhân tại đây, từ ngày có quĩ BCTT, họ thấy thái độ, cung cách phục vụ của nhân viên bệnh viện đối với họ càng tốt thêm lên...
“Bài học nhân ái đối với học sinh không chi thiết thực bằng mời gọi các em làm một điều chi đó để giúp đỡ bạn bè trong lớp trong trường. Từ nhận định đó, chúng tôi đã cùng với nhà trường thành lập các hội, chi hội CTĐ ở tất cả các trường trong huyện...” - bác sĩ Lê vắn tắt về việc huy động học sinh tham gia làm việc thiện.
Và việc thiện cơ bản mà các em thực hiện là tiết kiệm các khoản chi quà bánh để mỗi tháng nộp vào quĩ đồng tiền nhân đạo (ĐTNĐ) của lớp từ 500đ (đối với các cấp I, II) đến 1.000đ (đối với cấp III). Góp ít thành nhiều, theo bác sĩ Lê, mỗi năm quĩ ĐTNĐ của các trường trong huyện sẽ thu được khoảng 350 triệu đồng - một con số không nhỏ dành cho việc hỗ trợ các học sinh gặp khó khăn hay ốm đau, tai nạn.
Thầy Nguyễn Hữu Trí, hiệu trưởng Trường THCS Quế Trung, kể lại: “Có đồng tiền trong tay, chúng tôi mạnh dạn đề xuất các lớp có kế hoạch giúp đỡ những em gặp khó. Không nhiều, chỉ trong năm tháng quĩ ĐTNĐ của trường chúng tôi đã giúp năm học sinh với số tiền gần triệu đồng. Đáng nói là việc khối học sinh lớp 7 giúp em Thập một khoản tiền để mổ mắt. Ở quê xứ khó nghèo heo hút ni chỉ vài trăm ngàn là cả một sự giúp đỡ quí báu đó...”.
Thầy Trí cũng cho biết nhờ sẵn có quĩ ĐTNĐ, trong vụ 18 học sinh của trường bị chìm đò chết ở bến Cà Tang, trường - lớp đã mang một khoản tiền và lễ vật đến phúng điếu các em sớm nhất. Tấm lòng của 900 em cùng trường, cùng lớp là niềm an ủi lớn với gia đình các học sinh xấu số này...
Và nắm gạo tình thương
Nhắm vào cái nhỏ nhặt nhất mà người dân có thể làm được cho hoạt động từ thiện - nhân đạo tại địa phương: nắm gạo mỗi gia đình tự bớt ra từ mỗi bữa nấu, Hội CTĐ huyện Quế Sơn lại đề ra việc lập hũ gạo tình thương (HGTT) ở mỗi gia đình.
Không nhiều, mức đóng góp yêu cầu ở mỗi hộ chỉ một lon (1.000đ/tháng), bác sĩ Lê cho biết với tổng số 28.000 hộ trong huyện, ngoại trừ một số hộ khó nghèo không yêu cầu góp quĩ, số còn lại thảy đều sốt sắng đóng góp.
Chi hội trưởng chi hội CTĐ thôn 2, thị trấn Đông Phú Nguyễn Thị Lan cho tôi xem sổ sách thu - chi HGTT của chi hội rành mạch như sổ kế toán của một đơn vị. Bà nói phần thấy tác dụng của HGTT, phần thấy việc thu chi rành mạch, sáu tháng nay bà con ai cũng đóng, có người đến nay đã đóng trước cho đủ số góp trọn năm là 12.000đ.
“Nhờ có quĩ HGTT, mỗi khi trong thôn trong tổ có người ốm đau, hoạn nạn hay hoàn cảnh kinh tế bức bách là chi viện ngay. Với khoản quĩ tồn dư, chúng tôi tính sẽ cho những hộ khó khăn vay không lãi để mua heo, bò nuôi hoặc làm vốn buôn bán”.
Chủ tịch Hội CTĐ Quế Lộc Lê Văn Vinh đưa tôi đến thăm nhà anh Nguyễn Văn Ba nằm sát chân núi Ngang ở thôn Lộc Đông. Cách đây chưa đầy một tháng, do sơ ý anh Ba đã để lửa bếp cháy cao thiêu rụi cả ngôi nhà.
Nhờ quĩ HGTT, chi hội và tổ hội đã giúp nhà anh trên 30kg gạo và khoản tiền để mua tôn cùng công sức để làm lại ngôi nhà. “Không được bà con trong thôn xã giúp, tui chắc phải che lều ở. Khó khổ như tui làm răng dám nghĩ đến mái tôn...” - anh Ba nói, hai tay siết chặt tay anh Vinh.
Người dân ở đây ai cũng nói “mình không giúp mình thì ai giúp, việc có lợi lại có nghĩa có tình mà không làm thì làm việc chi”. Cũng như người dân ở đây, tôi tin chuyện “cả huyện cùng làm việc thiện” của họ sẽ bền vững bởi họ đã làm với tất cả tấm lòng.
