Một em bé 3 tuổi đang vui học cùng bà Bee Leng (phải) và giáo viên tình nguyện
TT - Trung tâm Healthy Start (Bước khởi đầu lành mạnh) ở Singapore bắt nguồn từ tổ chức phúc lợi xã hội tình nguyện Beyond Social Services, nhằm giúp đỡ trẻ em nghèo có cơ hội được học tập tốt hơn.
Được bà nghị sĩ Indranee Thurai Rajah thành lập, trung tâm đã đưa ra một chương trình hành động dành cho những gia đình vì quá nghèo mà không thể gửi con vào nhà trẻ. Nhân viên của trung tâm giúp đỡ những khoản tiền phúc lợi cho trẻ em, cũng như những khoản viện trợ khác về tài chính cho cha mẹ chúng.
Bà Bee Leng - phó giám đốc điều hành Beyond - giải thích: “Trẻ em chưa từng vào nhà trẻ sẽ ít có cơ hội phấn đấu trong trường tiểu học. Chúng không biết bảng chữ cái. Và vì chưa từng sử dụng tiếng Anh ở nhà nên chúng không thể hiểu rõ lời giáo viên. Do đó, chúng sẽ hoàn toàn lạc lõng trong lớp học và khó có thể theo kịp bạn bè”.
Mặt khác, chương trình còn hướng dẫn phương pháp nuôi dạy trẻ cho các bậc cha mẹ chưa có kinh nghiệm. Beyond tổ chức những buổi trò truyện hằng tháng xoay quanh vấn đề sức khỏe, dinh dưỡng và an toàn cho trẻ ngay tại gia đình.
Bà Bee Leng cho biết bà đã từng nhìn thấy một đứa bé 3 tuổi với những chiếc răng sâu vì uống quá nhiều thức uống có gas và sữa đặc. Hay những đứa bé đã phải chịu đau với vết thương lở ra chỉ vì cha chúng dùng tàn thuốc lá để làm lành vết xước...
Một ví dụ khác, cô Norlina mới 18 tuổi nhưng đã là mẹ một bé trai 16 tháng. Norlina từng đánh và quát con trai cô chỉ vì nó tự đập đầu vào tường đòi cô đưa món đồ nó muốn. Sau thời gian được hướng dẫn, Norlina đã học từ Beyond những cách thức nuôi dạy con hay hơn, kiên quyết mà không phải dùng đến vũ lực.
Hiện trung tâm có khoảng 375 em 2-6 tuổi. Bà Bee Leng cũng đã sắp xếp việc học cho 50 gia đình trẻ có nhu cầu đến trung tâm.
Bên cạnh đó, Beyond không ngừng đưa ra nhiều phương thức mới để phục vụ giảng dạy. Mới nhất hiện nay là nhà chơi nâng cao dành cho trẻ 2-4 tuổi. Chỉ với 1 đôla/tháng, các bậc cha mẹ đã có thể đưa con mình đến tìm hiểu về hội họa, thơ văn, ca hát và nhiều môn học bổ ích. Và khi đó họ cũng có cơ hội hiểu biết thêm nhiều điều. Cô Norlina cười nói: “Khi chúng học tiếng Anh, tôi cũng học”.
