Yên xe đạp cũng là ghế xem phim của thanh niên công nhân...
TT (TP.HCM) - Ánh nắng vừa tắt, “đoàn chiếu phim” gồm vài anh lui cui giở đồ nghề, người chạy đi câu điện, người chạy đặt cặp loa ở vị trí nghe tốt nhất... Đồ nghề có một chiếc máy tính xách tay, đầu phóng 300 inch và màn hình 250 inch là đủ “làm mưa làm gió” trên một bãi chiếu phim rộng thênh thang.
Sân bóng của Khu chế xuất Linh Trung (Thủ Đức, TP.HCM) tối thứ bảy có khá đông công nhân ngồi trên đám cỏ để chờ xem phim. Vừa tan ca, Thanh Thủy (quê Thái Bình, Công ty Upgain VN) liền tấp chiếc xe đạp vào sân bóng để “nghía xem có gì mà đông đúc thế” rồi “dính” chặt mắt vào màn hình luôn, không buồn về nhà trọ.
Thủy nói: “Từ ngày vào đây hơn hai năm, hôm nay mới được xem phim màn ảnh rộng. Công nhân tụi tớ chỉ có cái tivi của chủ nhà là món giải trí duy nhất”.
Còn Nguyễn Ngọc Văn (Công ty Jyeshing) cho biết: “Được xem phim như thế này là trên cả tuyệt vời, tụi con trai chúng tôi lâu lâu ra ngồi quán cà phê mới được xem phim thôi”.
Trước khi chiếu bộ phim Những cô gái hành động, các bạn công nhân còn được tìm hiểu về những giây phút lịch sử của ngày Quốc khánh (2-9-1945) qua thước phim tư liệu do “đoàn làm phim” trình chiếu!
Sân bóng mỗi lúc một đông hơn, công nhân ùn ùn kéo nhau vào, người ngồi dưới đất, người thì dùng luôn yên xe đạp làm ghế. Phim đang chiếu bỗng dưng màn hình toàn màu xanh, không tín hiệu, anh Hồ Xuân Lâm - bí thư Đoàn khu chế xuất khu công nghiệp - “chữa cháy” bằng vài bản ca cổ tự chế, những bài hát “không có đường ra” làm cả đám đông cười rần rần... Thời gian đó đủ để Nguyễn Mạnh Cường chỉnh lại máy móc và bộ phim lại được tiếp tục...
Hết tập 1, chờ khâu kỹ thuật thay tiếp tập 2, giọng “oanh vàng” của anh Lâm lại vang lên: “Các bạn công nhân thân mến, các bạn có nhu cầu tham gia sinh hoạt những loại hình thể thao, giải trí... nào hãy gửi về địa chỉ Đoàn khu chế xuất - khu công nghiệp, chúng tôi sẽ đến với các bạn...”.
Bỗng dưng mưa ào ào rơi xuống, gió giật phăng màn hình 250 inch gãy làm đôi. Buổi chiếu phim ngưng giữa chừng trong sự nuối tiếc không chỉ của các bạn thanh niên công nhân mà “đoàn làm phim” cũng tiếc rẻ: “Mấy hôm trước chiếu ở Bình Chánh, Tân Bình ít người xem hơn, hôm nay được bữa đông khách lại bị mưa, tiếc thật! Nhưng thôi, hôm sau mình lại đến đây chiếu tiếp...”.
Năm chàng trai của “đoàn làm phim” Lâm, Cường, Lễ, Ngọc, Tuấn hôm ấy đội mưa để thu dọn “chiến trường”, ướt hết từ đầu đến chân những vẫn vui vì “lần đầu tiên chiếu cho công nhân Khu chế xuất Linh Trung và được ủng hộ hết mình”!
Anh Hồ Xuân Lâm cho biết sắp đến Thành đoàn, Đoàn các khu chế xuất - khu công nghiệp còn đến với thanh niên công nhân bằng chương trình văn nghệ vòng quanh những khu công nghiệp, khu chế xuất trong TP. Các bạn chờ xem và ủng hộ nhé!
