Bé gái Palestine bị thương trong vụ tấn công bằng tên lửa của Israel xuống dải Gaza
TT - Hôm qua giới lãnh đạo Palestine thông qua việc đề cử Chủ tịch Quốc hội Ahmed Qureia giữ chức vụ thủ tướng sau khi ông Mahmoud Abbas ra đi. Ông Qureia, 65 tuổi, là nhân vật đứng thứ ba của phong trào Fatah, sau ông Arafat và ông Abbas, và đã giữ vai trò quan trọng trong cuộc thương lượng Hiệp ước hòa bình Oslo với Israel cách đây 10 năm.
Trước đề nghị của Tổng thống Yasser Arafat, ông Qureia (còn được biết với tên gọi Abu Ala) nói chỉ có thể nhận trọng trách thủ tướng nếu Mỹ và Liên minh châu Âu bảo đảm hậu thuẫn cho tiến trình hòa bình.
Ông Qureia cũng nói sẽ cân nhắc kỹ xem liệu có thể đi đến một nền hòa bình với Israel hay không rồi mới trả lời trong vài ngày tới vì ông "không sẵn sàng cho sự thất bại". Việc ông Qureia đồng ý nhận chức thủ tướng sẽ giúp ổn định phần nào tình hình chính trị biến động ở Palestine và nhen nhóm hi vọng cho sự trở lại của tiến trình hòa bình Trung Đông. Tuy nhiên giới phân tích cho rằng mục tiêu thành lập nhà nước Palestine đến năm 2005 là vô cùng khó khăn.
Ông Qureia được dư luận chung đánh giá là một nhà chính trị ôn hòa, khôn khéo và thực tế. Dưới mắt các quan chức Palestine, ông Qureia là một người trung tín và ít có khả năng đối đầu hay thách thức với ông Arafat. Song điều này có thể làm cho phía Israel khó chấp nhận vì họ thậm chí còn muốn trục xuất ông Arafat.
Ông Ahmed Qureia
Thủ tướng Israel Ariel Sharon, đang công du tại Ấn Độ, vẫn chưa nhận xét gì quanh việc đề cử ông Qureia. Ngoại trưởng Mỹ Colin Powell đã chỉ rõ thủ tướng mới của Palestine phải là người "kiểm soát toàn bộ các lực lượng an ninh và phải có quyền hành chính trị vững chắc... để truy kích các tổ chức khủng bố". Liên minh châu Âu cho biết sẽ chấp nhận ông Qureia là thủ tướng mới của Palestine.
Trong khi các bên còn đang bận tâm về chuyện ông Qureia thì quân đội Israel tiếp tục phóng tên lửa xuống một ngôi nhà ở dải Gaza mà Israel nói là nơi tàng trữ vũ khí của các phần tử vũ trang Palestine cực đoan. 11 người, trong đó có ba trẻ em, bị thương trong vụ tấn công này. Một báo cáo công bố hôm qua của Tổ chức ân xá quốc tế cho rằng Israel đã vi phạm nhân quyền khi lập ra những chốt kiểm soát, áp đặt lệnh giới nghiêm với người Palestine và dựng hàng rào chia cắt nhiều vùng trên Bờ Tây.
Báo cáo nói các biện pháp của Israel không giúp ngăn ngừa các vụ tấn công mà còn gây hại nghiêm trọng cho kinh tế Palestine. Nhiều người ở dải Gaza và Bờ Tây không được đi học, và khó tiếp cận với nguồn thức ăn và nước uống. Hiện nay một nửa số người Palestine ở độ tuổi lao động đang bị thất nghiệp, sống nhờ sự trợ giúp của các tổ chức từ thiện.
