Trần Xuân Hiền trên đường đua xanh ở Kuala Lumpur...
TT(TP.HCM) - Bơi là một trong hai môn quan trọng bậc nhất của bất kỳ một đại hội thể thao nào. Và bơi cũng là môn thể thao nghèo thành tích nhất của VN. Trong bảy lần dự SEA Games trước đây, bơi lội VN chỉ kiếm được duy nhất một HCB cự ly 100m ếch nam của tay bơi Trần Xuân Hiền tại Malaysia 2001. Lúc ấy Hiền mới 17 tuổi nên các nhà chuyên môn bơi lội VN rất lạc quan tin vào việc đổi màu từ bạc thành vàng tại SEA Games 22 trên sân nhà. Nhưng giấc mơ ấy sẽ không có vì Hiền đã “nhiễm bệnh ngôi sao” quá nặng!
Chuẩn bị cho SEA Games 22, đội tuyển bơi lội VN gồm sáu vận động viên là Võ Thị Thanh Vy, Bùi Thị Hải Ý, Phan Thị Hạnh, Trương Ngọc Tuấn, Nguyễn Ngọc Sơn và Nguyễn Ngọc Anh đã có chuyến tập huấn hai tháng tại Nga và vừa kết thúc vào chiều 6-9. Tại sao trong đội tuyển không có tay bơi Trần Xuân Hiền?
HLV trưởng Đỗ Trọng Thịnh cho biết: “Sau khi đoạt HCB SEA Games 21 Hiền đã có biểu hiện lệch lạc trong sinh hoạt như nhậu nhẹt, hút thuốc, tập luyện lơ là, xem thường ban huấn luyện khi cho rằng các huấn luyện viên bơi không hơn mình thì dạy được gì! Nói tóm lại, Hiền đã sớm tự mãn và hư hỏng quá sớm. Thật đáng tiếc cho một VĐV tài năng và trẻ như Hiền”.
* Có khắc nghiệt quá chăng khi một VĐV tài năng vừa có biểu hiện tự mãn là chúng ta loại ngay khỏi đội tuyển?
...sau đó đoạt HCB. Anh và HLV Thịnh chụp hình lưu niệm tại SEA Games 21, và đáng tiếc hình ảnh này có thể sẽ không bao giờ lặp lại!
- Không, chúng tôi đã cố hết sức trong việc giáo dục Hiền vì không muốn bỏ phí một tài năng. Năm 2002, trong chuyến tập huấn bốn tháng tại Úc, Hiền coi thường các chuyên gia Úc khi yêu cầu phải sửa giáo án theo ý mình thì mới chịu tập.
Tại Asiad 2002, thành tích của Hiền đã rất sa sút nhưng cậu ấy lại cho rằng chính các chuyên gia đã huấn luyện sai. Đến đầu năm 2003, khi đội tuyển tập trung trở lại, các chuyên gia đã đề xuất không đưa Hiền vào đội tuyển mà chuyển sang đội tuyển Hà Nội tập với chuyên gia Nga. Cũng chỉ vài tháng, chuyên gia Nga không chịu nổi thói vô kỷ luật của Hiền và gửi trả lại cho chúng tôi.
Vẫn hi vọng vào một sự thay đổi ở Hiền, chúng tôi đưa Hiền vào đội tuyển trẻ tập trung tại Từ Sơn, nhưng mới đây các HLV cũng than trời vì chịu không nổi sự vô kỷ luật của Hiền.
Lãnh đạo ở bộ môn bơi lội vẫn tiếc cho tài năng của Hiền nên có lúc yêu cầu chuyên gia nhận lại anh vào đội tuyển, nhưng ông Noel (Úc) đã bức xúc có văn bản gửi Ủy ban TDTT đề nghị phải làm một hợp đồng về trường hợp Trần Xuân Hiền với nội dung cam kết phải chăm chỉ tập luyện để nâng cao thành tích, còn ngược lại phải bồi hoàn chi phí huấn luyện đào tạo. Nói tóm lại, đã hết thuốc chữa với trường hợp Xuân Hiền.
* Vắng Hiền, bơi lội VN có hi vọng gì tại SEA Games 22?
- Hi vọng nhất là ở nội dung 200m ếch nam của Nguyễn Ngọc Anh khi trong những buổi tập gần đây thường xuyên vượt qua thông số 2 phút 22 giây, nghĩa là chỉ thua HCV chưa đầy 1 giây. Tuy nhiên, theo tôi được biết tại SEA Games 22, VĐV đoạt HCV ở nội dung 200m ếch nam vì lý do tuổi tác không tham dự. Ngoài ra cũng còn hi vọng vào đội bơi tiếp sức nữ, hay 200m bướm của Nguyễn Ngọc Sơn.
