Hai năm sau sự kiện 11-9, vùng "Ground Zero" ở New York vẫn gợi lên một ký ức buồn và rất nhiều câu hỏi
TT - Bên thềm ngày kỷ niệm hai năm sự kiện 11-9 tại Mỹ, những câu hỏi nhức nhối đã được đặt ra tại hội thảo quốc tế “Những nghi vấn chưa được giải đáp” ở Berlin từ ngày 7-9 - do mạng lưới Đức nghiên cứu sự kiện 11-9 và Liên minh sự thật 11-9 (AFT - Mỹ) tổ chức. Rất nhiều câu hỏi còn bỏ ngỏ về sự kiện này.
Dõi theo trang web của một trong hai nhà đồng tổ chức hội thảo (http://unansweredquestions.net/alliance/questions.html##questions), có thể tìm thấy những yêu cầu đặt ra với nhà cầm quyền Mỹ nhằm làm sáng tỏ sự kiện 11-9, như :
1) Chính quyền Bush biết gì và không biết gì? Ngày 15-5-2002, Nhà Trắng thú nhận Tổng thống G. Bush đã nhận được một lời cảnh báo từ giám đốc CIA George Tenet trong một báo cáo 10 trang ghi ngày 6-8-2001 mang tựa đề “Bin Laden quyết định tấn công nước Mỹ”, theo đó những tên khủng bố có liên hệ với Bin Laden có kế hoạch cướp máy bay Mỹ. Tại sao nhà cầm quyền Bush không làm gì trước báo cáo này?
2) Tại sao trong sự kiện 11-9 không lực Mỹ không thực hiện những biện pháp qui định cho những trường hợp máy bay bay chệch hướng ?
Những người tổ chức hội thảo cùng nhiều học giả Anh, Mỹ, Đức, Ý đã khẳng định trong tuyên bố rằng sự kiện 11-9 trên thực tế đã được Mỹ sử dụng để lập lại một trật tự thế giới mới.
Từ đó đến nay người Mỹ đã dội bom Afghanistan, chiếm đóng Iraq; lên kế hoạch các cuộc chiến tranh tiếp theo chống lại những nước mà Mỹ cho là “khuyến khích khủng bố”; làm mất ổn định khu vực Cận Đông, vùng biển Caspian; định nghĩa lại luật pháp quốc tế, nhân quyền theo những thước đo khác nhau.
3) Tại sao các quan chức cao cấp Mỹ hành xử đáng ngờ như thế trong sự kiện 11-9? (như Tổng thống Bush chỉ biết về tin máy bay đầu tiên đâm vào tòa tháp đôi lúc 9g05 sáng 11-9 trong khi các kiểm soát viên không lưu biết chuyến bay AA 11 bị không tặc cướp vào lúc 8g20 và lúc 8g46 chiếc đầu tiên đã đâm vào WTC)….
Một số yêu cầu đó đến nay vẫn không có lời giải đáp: Mỹ chưa chứng minh được Bin Laden và mạng lưới Al Qaeda (cũng như những đối tượng khác bị Mỹ đưa vào danh sách những kẻ khủng bố) dính líu vào vụ 11-9. Thực tế, Cục điều tra liên bang (FBI) cho tới nay cũng không chính thức truy nã Bin Laden vì liên quan tới 11-9.
Những dữ liệu có thể làm sáng tỏ sự kiện 11-9 đã được giữ kín như các bản ghi âm đàm thoại, bản gốc danh sách hành khách, những số liệu ghi trong hộp đen máy bay, lời khai của các nhân chứng…Chính vì sự mù mờ đó mà Viện Nghiên cứu dư luận Forsa đã cho biết có đến 19% người được hỏi ở Đức cho rằng Chính phủ Mỹ có thể dính líu tới khủng bố (!?) và đến 68% cảm thấy không được thông tin đầy đủ về sự kiện này .
Cũng có thể nhiều câu hỏi không có lời đáp chỉ vì chính quyền Mỹ chưa tiện giải đáp. Nhưng AFT cũng đã thống kê những con số thú vị: cái giá cho cuộc điều tra vụ xìcăngđan Monica Lewinsky của tổng thống Clinton là 65 triệu USD, cho cuộc điều tra vụ tai nạn tàu con thoi Columbia là 50 triệu USD, còn số tiền tài trợ cho một ủy ban điều tra độc lập sự kiện 11-9... chỉ có vỏn vẹn 3 triệu USD! Hôm qua, lại thêm một con số nữa được công bố: Tổng thống Bush vừa yêu cầu quốc hội chuẩn chi thêm 87 tỉ USD cho…cuộc chiến chống khủng bố!
DUY VĂN
