Tại một cửa hàng bán lẻ điện thoại di động của Trung Quốc
TT - Hiệp hội Người tiêu dùng Trung Quốc đang triển khai một dạng hoạt được công chúng rất đồng tình và hưởng ứng rộng rãi: tổ chức thu thập những điều khoản bất bình đẳng do những nhà kinh doanh đơn phương qui định làm tổn hại đến lợi ích chính đáng của người tiêu dùng; sau đó đưa ra công luận để phê phán, yêu cầu hủy bỏ những “điều khoản bá vương” (luật lệ độc quyền) ấy.
Những “điều khoản bá vương”
Một phụ nữ họ Tống ở Bắc Kinh nhận được hai gói sách từ một nhà xuất bản ở tỉnh Hà Nam gửi đến bằng tàu hỏa. Khi bà Tống đến bưu điện gửi hai gói sách này đến một địa chỉ khác thì các nhân viên bưu điện nói: theo qui định, bưu kiện có trọng lượng vượt quá 10kg thì phải đóng thùng, nếu không bưu điện sẽ không nhận gửi. Thế là bà Tống phải mua hai thùng cactông giá 18 nhân dân tệ (NDT) của bưu điện này và đóng thùng gửi đi. Gửi rồi nhưng bà vẫn thắc mắc tại sao cùng một kiểu gói hàng mà gửi bằng tàu hỏa thì được nhưng gửi qua bưu điện lại không được?
Trên một số thẻ (card) điện thoại di động bày bán trên thị trường Trung Quốc có ghi: thẻ đáo hạn mà còn dư tiền sẽ được cửa hàng giữ lại và khách hàng dùng tiền đó vào chi phí mua thẻ mới.
Theo các chuyên viên của hiệp hội người tiêu dùng, qui định này là kiểu bắt ép người tiêu dùng tiếp tục mua hàng của doanh nghiệp đó, hạn chế quyền chọn lựa của người tiêu dùng. Một phụ nữ họ Mã người Bắc Kinh phản ảnh chị mua một thẻ điện thoại Thần Châu giá 100 NDT, nhưng khi quá hạn ba ngày, tiền dư 80 NDT không được trả lại, số điện thoại ấy cũng bị hủy luôn. Bà cho rằng qui định này là không công bằng vì thời hạn có hiệu lực của thẻ là do doanh nghiệp (DN) đơn phương định ra, không thể dựa vào đó tịch thu số tiền dư của khách hàng.
Theo thống kê của hiệp hội người tiêu dùng, những “điều khoản bá vương” xuất hiện nhiều ở các DN độc quyền như viễn thông, điện, nước, vận chuyển...
Tiếng nói của các cơ quan ngôn luận
Nhân Dân Nhật Báo đăng bài “Điều khoản bá vương đến khi nào dứt?” của Diêu Du Bình nêu lên việc đưa các mẫu hợp đồng trong đó có chứa các điều khoản vi phạm nghiêm trọng quyền lợi hợp pháp của người tiêu dùng đã trở thành cách làm thường lệ của nhiều nhà kinh doanh tại Trung Quốc.
Đặc biệt trong những mẫu hợp đồng của các DN phục vụ công cộng đang chiếm địa vị độc quyền, DN đã cố ý trốn tránh trách nhiệm của mình để khi xảy ra hậu quả thì né tránh, đồng thời đặt ra những quyền lợi không chính đáng cho DN; trong khi đó lại qui định rõ nghĩa vụ của người tiêu dùng và hạn chế quyền lợi chính đáng của họ.
Nhật Báo Giải Phóng (Thượng Hải) đăng bài “Hãy để những điều khoản bá vương ấy đụng với thượng đế”, Tào Lâm bình luận: các nhà kinh doanh luôn miệng tôn người tiêu dùng là thượng đế nhưng lại đặt ra những “điều khoản bá vương” để chèn ép thượng đế của họ.
Trong trường hợp giao dịch mua bán với những DN độc quyền, người tiêu dùng biết mình bị chèn ép nhưng vì ở thế yếu, không thể đưa ra biện pháp trừng phạt họ bằng cách cắt đứt giao dịch, còn DN độc quyền thì chẳng thiếu khách hàng. Hậu quả là những điều khoản bá vương trở thành qui tắc mà người tiêu dùng phải chấp nhận một cách bị động.
Quang Minh Nhật Báo có bài “Tại sao các điều khoản bá vương có thể bá đạo hoành hành?” của Phòng Đông nêu lên hai lý do: một là ngưỡng cửa của các DN độc quyền còn quá cao, thị trường còn khó xâm nhập vào, do vậy chưa thể hình thành cục diện cạnh tranh quyết liệt; hai là một số bộ chưa thực hiện đầy đủ chức năng quản lý giám sát của mình.
Bài báo kết luận: việc thu thập các “điều khoản bá vương” và yêu cầu các DN hủy bỏ các điều khoản ấy là cần thiết, nhưng cũng cần thiết hơn là kiên định và đẩy nhanh tiến trình thị trường hóa và chuyển biến chức năng của chính phủ để từng cá nhân trong xã hội và trong toàn cục được đảm bảo công bằng.
