Roddick mừng đến phát khóc khi hạ được Ferrero trong trận chung kết.
TT - Không có kịch bản nào hay đẹp hơn thế cho quần vợt Mỹ khi huyền thoại Pete Sampras tuyên bố giải nghệ ngay ngày khai mạc giải quần vợt Mỹ mở rộng, thì đến ngày kết thúc vào rạng sáng 8-9 Andy Roddick (Mỹ) - cây vợt mới 21 tuổi - đăng quang...
Cuộc lên ngôi của Roddick càng ấn tượng hơn khi anh thắng tuyệt đối Juan Carlos Ferrero 3-0 (6/3, 7/6, 6/3) trong trận chung kết. Một trận thắng tuyệt vời khi Ferrero mới 23 tuổi và vừa lên ngôi số 1 thế giới sau khi loại hạt giống số 1 của giải là Andre Agassi ở trận bán kết.
Roddick được coi là hiện thân của Sampras với lối đánh dựa vào những quả giao bóng hiểm, tốc độ, kết hợp với những lần lên lưới dứt điểm. Ngoài ra Roddick còn có những cú đánh dưới sân rất mạnh mẽ, đẩy bóng dài có điểm rơi cuối sân, một lối đánh đòi hỏi phải có thể lực sung mãn.
Và Roddick được nhìn nhận là gương mặt trẻ đầu đàn của thế hệ mới của Mỹ trong chiến dịch chinh phục các chiếc cúp vô địch Grand Slam.
Ferrero, nạn nhân của Roddick, đã phải thốt lên rằng: “Anh ấy giao bóng quá nhanh và những cú đánh trả quá mạnh. Tôi không thể kiểm soát được nhịp điệu của quả bóng”. Tính cả giải, Roddick có 123 lần giao bóng thắng điểm trực tiếp, trong đó có 23 lần ở trận chung kết.
Với danh hiệu vô địch này Roddick đã vươn lên vị trí số 2 thế giới. Chàng trai có biệt danh A- Rod (viết tắt của Ace Roddick; Ace, từ chuyên môn trong quần vợt có nghĩa là giao bóng thắng điểm trực tiếp) đã nói với khán giả khi nâng cao chiếc cúp vô địch rằng: “Tôi không thể tưởng tượng tên của tôi và vô địch giải Mỹ mở rộng lại gắn liền với nhau. Điều này còn hơn cả giấc mơ. Đã nhiều năm tôi đến với giải này và chỉ được xem từ hàng ghế khán giả, và tôi biết rằng tôi phải thi đấu vì khán giả, những người rất hồi hộp khi họ cổ vũ cho tôi”.
Ý thức được điều này, hôm sinh nhật 21 tuổi vào ngày 30-8 khi đang thi đấu giải Mỹ mở rộng, Roddick chỉ ăn mừng nhẹ và không hề đi chơi đêm hay uống rượu. Đó là một phần hình ảnh phản ánh khát vọng vươn lên của Roddick.
