Intel sẽ công bố một cặp bộ xử lý Itanium 2 được thiết kế cho các máy chủ ghép khung và các liên cung máy tính vào đầu tuần này. Loại chip Itanium 2 dùng điện thế thấp này, trước đó có tên mã là Deerfield, và một phiên bản thu nhỏ của loại chip Itanium 2 mới nhất đã được thiết kế để vừa vào bên trong các máy chủ hai bộ xử lý - loại sản phẩm luôn cần quan tâm hàng đầu đến giá cả, kích thước và mức tiêu thụ điện năng.
Đây là nỗ lực của hãng sản xuất chip hàng đầu thế giới nhằm mở rộng phạm vi ảnh hưởng của dòng chip máy chủ nói trên.
Tất cả ba nhân tố nói trên đều rất quan trọng đối với các liên cung máy tính. Đó là một tập hợp có thể lên tới hàng ngàn máy tính kết nối cùng nhau để cùng thực hiện các công việc tính toán có khối lượng khổng lồ, hoặc cũng chỉ đơn giản là vài máy chủ giá rẻ dùng để thực hiện một số nhiệm vụ cụ thể như xử lý xác nhận danh tính trên một Website lớn.
Về mặt công nghệ, lõi của hai bộ xử lý này (thành phần đóng vai trò não bộ của bộ xử lý) hoàn toàn giống với lõi của chip Itanium 2 tốc độ 1,5GHz. Loại chip có tên mã Madison này đã được công bố vào tháng 6 vừa qua. Mặc dù vậy, Intel đã đa dạng hoá tốc độ và kích thước cache trong hai loại chip mới để chúng phù hợp hơn với các ứng dụng cụ thể.
Bộ xử lý Itanium 2 điện thế thấp chạy ở tốc độ 1GHz và có bộ nhớ cache 1,5MB. Đây là một bộ nhớ được tích hợp vào trong bộ xử lý để truy cập dữ liệu nhanh hơn. Mặc dù chạy ở tốc độ chậm hơn, loại chip điện thế thấp này tiêu thụ chỉ một nửa lượng điện năng cho bộ xử lý cao cấp Madison. Mức tiêu thụ năng lượng thấp hơn sẽ giúp giảm quá trình tản nhiệt, cho phép các kỹ sư gắn loại chip này vào các máy chủ nhỏ hơn và xếp nhiều máy chủ hơn vào một không gian dành cho máy tính.
Chip Itanium 2 còn lại chạy ở tốc độ 1,4GHz và cũng có 1,5MB cache. Mặc dù gần với tốc độ của các chip Itanium 2 Madison được tung ra hồi tháng 6, nhưng các chip trước đó có dung lượng cache là 3MB, 4MB và 6MB. Thông thường, các liên cung máy tính hiệu suất cao thường cần các loại chip có tốc độ clock cao, đo bằng gigahertz, nhưng không cần thiết phải có một lượng cache khổng lồ như tỷ lệ trong các chip Itanium 2 Madison.
Hai mẫu chip mới này cũng sẽ có mức giá thấp hơn. Với số lượng mua 1.000 chiếc, chip Itanium 2 tốc độ 1,4GHz được bán với giá 1.172 USD, còn loại chip điện thế thấp có giá 744 USD. Trong khi đó, sản phẩm chip Madison 1,5 GHz tung ra hồi tháng 6 với 6MB cache có giá tới 4.227 USD.
