Microsoft Windows: không bảo mật ngay từ khâu thiết kế Phóng to
Lời biện hộ cho vấn đề Windows hứng chịu tất cả các đợt tấn công là do hầu hết mọi người sử dụng nó. Nhưng có hàng triệu người sử dụng Mac OS X và Linux, một thị trường hết sức rộng lớn cho các nhà phát triển phần mềm-- vậy tại sao các kẻ tạo virus ít khi nào tấn công các hệ điều hành này ?
Thậm chí nếu các kẻ virus chuyển hướng tấn công sang Linux và Mac OS X, Windows vẫn luôn là một mục tiêu dễ xơi hơn. Một máy tính Windows XP trên Internet tựa như một chiếc xe vứt ngoài đường với chìa khóa nằm trong ổ, cửa mở toang kèm theo dòng ghi chú "Xin dừng đánh cắp xe tôi".
Không mở file đính kèm từ email lạ giúp Windows bảo mật tốt hơn, nhưng như vậy chưa đủ. Bảo mật bắt đầu bằng việc đóng các cửa không cần thiết phải mở. Trên một chiếc PC, cửa ở đây được gọi là port (cổng).
Windows XP Home Edition được chào bán với 5 port mở mặc định dùng để chạy các dịch vụ không phục vụ gì cho một người sử dụng tại gia.
Ví dụ như Messenger Service, một dịch vụ thiết kế dùng để lắng nghe các thông báo từ nhà quản trị mạng, nhưng trên một máy tính tại gia tất cả những gì nó làm là nhận các bảng quảng cáo từ bọn spammer. Theo lời khuyên của Microsoft thì Remote Procedure Call, tính năng được khai thác bởi Blaster, "không được thiết kế để sử dụng trong môi trường nguy hiểm như Internet".
Jeff Jones, giám đốc chương trình "Trustworthy Computing" của Microsoft, biện hộ rằng họ chỉ đáp ứng yêu cầu của người sử dụng khi thiết kế XP: "Điều mà khách hàng yêu cầu đó là khả năng tương thích về mạng và ứng dụng"
Nhưng khách hàng không yêu cầu một hệ điều hành dễ bị xâm nhập. Bây giờ, Jones phát biểu, Microsoft tin rằng các port này chỉ nên được mở khi người sử dụng muốn. Tuy nhiên, bất cứ thay đổi nào ở cấu hình mặc định của XP chỉ thành hiện thực trong các phiên bản cập nhật sắp tới.
Nếu người sử dụng cần một sự so sánh, Mac OS X là một ví dụ tốt. Hệ điều hành này đóng tất cả các cổng nguy hiểm trong cấu hình mặc định của mình. Và khi người sử dụng muốn, họ có thể dễ dàng mở các cổng này ra với vài cái nhấp chuột.
Windows XP có kèm theo một phần mềm firewall cơ bản (nó không kiểm soát các kết nối đi từ trong ra ngoài), nhưng mặc định firewall này bị tắt. Muốn mở nó lên, người sử dụng phải đi qua 5 bước theochỉ dẫn của Microsoft, và thao tác này lập lại mỗi khi người sử dụng muốn kết nối đến Internet.
