Ca sĩ Hồng Nhung
Theo dõi trên các phương tiện thông tin đại chúng lâu nay, nhiều người cứ tưởng Tiểu ban Tuyên truyền SEA Games đã giao quyền lựa chọn phương án và ca sĩ trình bày ca khúc chính thức của SEA Games cho nhạc sĩ Quang Vinh, tác giả củaVì một thế giới ngày mai. Nhưng "Tiểu ban tuyên truyền mới là nơi có quyền quyết định cuối cùng" - ông Lê Anh Thơ, Vụ trưởng Vụ Pháp chế Uỷ ban TDTT, Phó trưởng Tiểu ban Tuyên truyền SEA Games nói.
Về điều này,ông Vinh cũng đã phát biểunhiều trên báo chí, sau Linh Dung, ông đã "lao tâm khổ tứ" tìm nhiều ca sĩ và sự lựa chọn mới nhất là Hồng Nhung - giọng nữ chính, nhưng theo ông, cũng chỉ "được 50%".
Xung quanh vấn đề này có ý kiến lạm bàn như sau:
- Ca sĩ trình bày bài hát này được ông Vinh đánh giá "như sinh ra để hát bài hát này", nhưng theo ý kiến của một số người hoạt động âm nhạc thì Linh Dung hát hơi yếu và còn "thiếu lửa". Có chăng Linh Dung đã làm cho người ta "quen tai" nhiều hơn, nên không nhất thiết phải chờ Linh Dung sinh con xong xem có "xồ người" hay không rồi mới quyết định.
- Nếu Linh Dung không phải là lựa chọn cuối cùng thì nam ca sĩ cũng không nhất thiết phải chính là nhạc sĩ Quang Vinh - người tự nhận là "đủ sức hiểu được sáng tác của mình". Chưa nói chất giọng của hai ca sĩ nam và nữ solo phải hợp nhau và không cứ gì buộc phải tìm giọng solo nữ phù hợp với giọng solo nam coi như đã được chọn sẵn. Cũng đừng coi phương án "hai solo" là tối ưu.
- Từ ý kiến trên, rõ ràng cần có nhiều phương án và ít nhất phải có hai lựa chọn, đơn giản thôi, vì ai có thể dám chắc ca sĩ không có vấn đề gì (ví như mất giọng vì cảm cúm chẳng hạn) trong ngày khai mạc?
- Tiểu ban tuyên truyền cần giao nhiệm vụ này cho một người có chuyên môn và trách nhiệm để có cái nhìn tổng thể cùng tổng đạo diễn chương trình, có phương án lựa chọn hẳn hoi ngay từ bây giờ (chưa phải đã muộn và cũng không còn sớm). Bởi cứ thấy loanh quanh mãi về một chuyện mà cho đến nay, theo ông Thơ, "chưa có quyết định nào cả" và "bao giờ có SEA Games mới có ca sĩ chính thức" là hơi lạ.
Tổng đạo diễn lễ khai mạc và bế mạc SEA Games 22, bà Chu Thuý Quỳnh cho biết:
"Trong cuộc họp rà soát lại các hoạt động chuẩn bị cho lễ khai mạc và bế mạc SEA Games 22 sắp tới, hội đồng nghệ thuật sẽ bàn vấn đề chọn ca sĩ nào hát tại lễ khai mạc SEA Games 22. Việc ca sĩ Hồng Nhung thể hiện bài hát "Vì một thế giới ngày mai" tại Lễ khánh thành sân vận động quốc gia Mỹ Đình không phải đã được chúng tôi lựa chọn chính thức. Chúng tôi sẽ bàn cách thức thể hiện bài hát này, sau đó sẽ quyết định mời 1 hay nhiều ca sĩ thể hiện bài hát. Chúng tôi không có ý định mời Linh Dung, vì cô sẽ không chịu đựng nổi thời gian tập luyện rất căng thẳng".
