OCI vừa chính thức công bố cung cấp dịch vụ Dịch vụ Viễn thông Thế hệ mới One-Connection (OC). OC không chỉ đơn thuần là dịch voice chat hay điện thoại Internet thông thường, đây còn là một số liên lạc cho người dùng ở bất kỳ đâu. Chỉ với một số OC duy nhất người dùng có thể truy cập Internet để gọi điện thoại Internet. Đặc biệt, với mức thuê bao 250 nghìn/tháng, người dùng có thể gọi tới bất cứ nơi nào trên thế giới.
Ngoài những tính năng tương tự như các dịch vụ điện thoại Internet đang cung cấp trên thị trường VN: liên lạc thoại, nhận đồng thời nhiều fax cùng một thời điểm, nhận biết các cuộc gọi lỡ.. qua số OC, OC còn có tính năng chuyển vùng quốc tế, nghĩa là người dùng có thể sử dụng số OC khi đi nước ngoài mà không phải thay đổi số liên lạc.
Khi đăng ký sử dụng dịch vụ này người dùng sẽ được cấp một số OC tương tự như một điện thoại truyền thống.Số OC này chính là một máy fax + máy trả lời +hộp thư thoại. Người dùng gửi fax tại Việt Nam thông qua số12898 +OC No.
Trong trường hợp bận, hoặc không tiện trả lời các cuộc thoại, người dùng có thể đặt chế độ trả lời tự động và nhận lại những thư thoại của người gọi. Người dùng gọi về số12898 +OC +No. +Pinđể nghe các tin nhắn trong hộp thư thoại của mình từ hệ thống điện thoại truyền thống.
Ngoài ra, OC còn cho phép người dùng gọi đến 1 số OC khác ở bất kỳ đâu và bất kỳ thời gian nào (24/24) mà không phải trả thêm một khoản phí thuê bao nào.
Hiện tại OCI mới cung cấp dịch vụ OC trả sau với các gói dịch vụ:
OCI - Office: Khách hàng đăng sử dụng dịch vụ này được cấp 01 tài khoản truy cập Internet, có thể chia sẻ kết nối Internet từ 2-5 máy tính, 1 hộp thư điện tử với dung lượng 10MB, và sử dụng dịch vụ Internet phone để liên lạc cùng các dịch vụ giá trị gia tăng khác như: nhận nhiều bản fax cùng một lúc, chuyển fax đến địa chỉ khác qua email, hộp thư thoại, chat, email, chuyển hướng cuộc gọi... Cước phí cho dịch vụ này là 550.000 đồng.
OCI - Home: Với cước phí 250.000 đồng cho một tháng sử dụng, người dùng đăng ký sử dụng dịch vụ này thông qua 2 số điện thoại truy nhập sẽ được cấp 1 tài khoản truy cập Internet, 1 hộp thư điện tử với dung lượng 10MB và các dịch vụ giá trị gia tăng tương tự như dịch vụ OCI - Office.
OCI - Business: Tương tự như OCI Home, nhưng không giới hạn số điện thoại truy nhập, dành cho người có nhu cầu di chuyển nhiều. Cước phí cho dịch vụ này là 350.000 đồng/tháng sử dụng.
OCIV - One-Connection Individual:Đây là gói dịch vụ dành cho những cá nhân làm việc trong các doanh nghiệp, công ty, tổ chức kinh doanh, những người thường xuyên sử dụng dịch vụ OC mà không cần sử dụng đường truyền Internet của OCI để truy cập Internet gọi điện thoại. Người dùng dịch vụ này được gọi, nhận cuộc gọi, Fax (mỗi fax không quá 20 trang A4, tối đa 10 fax), tin nhắn (10 tin nhắn), chuyển hướng cuộc gọi... Cước phí thuê bao hàng tháng là 124.000 đồng.
Khách hàng có thể mua sản phẩm ngay trên mạng tại địa chỉ: http://www.oci.com.vn hoặc liên hệ trực tiếp với công ty OCI.
