Một cảnh trong ''Của chìm của nổi'' - phim TH nhiều tập về đề tài nông thôn.
Hy vọng sẽ tạo được những gương mặt mới tài sắc vẹn toàn cho phim truyền hình (TH), vừa qua, Hãng phim THVN đã tổ chức cuộc tuyển chọn để đào tạo cấp tốc diễn viên TH. Có 2.800 bộ hồ sơ dự tuyển, các đạo diễn, diễn viên trong BGK đã phải ''bơ phờ'' làm việc hơn 10 ngày. Chưa kịp thở phào vì vừa sàng lọc được 89 ''hạt vàng'' từ hàng nghìn thí sinh, những người tổ chức lại bắt đầu lao vào đào tạo gấp rút chuẩn bị cho ra lò lớp diễn viên mới này.
Em thích... nổi tiếng!
Nghe có vẻ buồn cười nhưng đó lại là câu trả lời của không ít thí sinh dự thi khi được BGK hỏi ''Dự thi lớp tuyển diễn viên vì lý do gì?''. Số còn lại thì cũng không kém hồn nhiên đưa ra những lý do đại loại như: vì hâm mộ diễn viên A, yêu thích diễn viên B, hay làm diễn viên là ước mơ từ nhỏ. Thậm chí có em dự thi chỉ vì ''theo nguyện vọng của bố'' hay muốn làm diễn viên để ''được một lần lên ti vi''...
Vì những lý do ''rất chính đáng'' đó, các em cứ vô tư nộp hồ sơ dự thi mà không cần biết mình đạt bao nhiêu phần trăm yêu cầu đặt ra của Hãng phim THVN. Ngay một tiêu chuẩn được Hãng xem trọng nhất là ''đẹp mới tuyển'' thì các thí sinh cũng dường như chẳng quan tâm, vì các em đều cảm thấy... quá tự tin vào khả năng diễn xuất của mình.
''Đau khổ'' vì ''vẻ đẹp'' của đa số thí sinh dự thi, BGK cuộc thi còn không ít lần phải dở khóc dở cười với những ''diễn viên'' cứ mở miệng là nói lắp, nói ngọng. Trường hợp các em vì run quá mà nói lắp, nói ngọng đã đành, đằng này ngay cả những thí sinh đã chuẩn bị công phu sẵn ''kịch bản'' từ nhà mà vẫn: ''nòng em buồn nưu nuyến khi chia ny''...
Đãi cát sẽ được vàng?
89 thí sinh đã lọt ''mắt xanh'' của BGK cuộc thi và họ sẽ được tham dự một khoá học đào tạo cấp tốc diễn viên TH. Các học viên sau khi có kết quả học tập từ trung bình trở lên sẽ được cấp chứng chỉ đã qua khóa đào tạo diễn viên của Hãng phim THVN và được vào danh sách cộng tác viên thường xuyên. Học viên có kết quả học tập khá, giỏi sẽ được ký hợp đồng trách nhiệm với hãng.
Chưa dám nói trước về chất lượng của lớp đào tạo diễn viên TH lần đầu tiên này, nhưng cứ thử lạc quan một chút để tính toán ''quân số'' diễn viên cho Hãng phim THVN.
Nếu như Hãng phim THVN đang phải đau đầu vì với bài toán 40 diễn viên chính cho 360 tập phim mỗi năm thì lớp diễn viên mới sẽ được ''ra lò'' trong 3 tháng tới đây sẽ là một lực lượng trợ giúp đáng kể và chắc chắn sẽ có ''chỗ đứng'' bên cạnh các ''sao'' truyền hình hiện nay. Bởi ít ra, với sự trẻ trung, mới mẻ và hình thức đã được tuyển lựa kỹ không kém gì trong một cuộc thi người đẹp của họ sẽ mang lại cho phim TH Việt Nam thời gian tới đây một bộ mặt mới.
Sự ''lên ngôi'' chóng vánh của phim TH trong những năm gần đây đòi hỏi sẽ phải tiếp tục có những cuộc thi ''sắc đẹp'' như vậy để kịp thời đáp ứng nhu cầu làm phong phú đội ngũ diễn viên. Nhưng nếu những nhà quản lý phim TH vẫn chỉ miệt mài đi săn những gương mặt đẹp, thì sẽ đến một ngày khán giả bị ''bội thực'' với những bộ phim TH có diễn viên trẻ đẹp nhưng... thiếu tay nghề.
Tuy nhiên, với tần suất cứ 3 - 4 ngày Hãng phim THVN lại có một đoàn làm phim lên đường, điều đó đủ để cho thấy, cuộc tìm kiếm ''sao TH'' lần này là một giải pháp hợp lý cho bài toán thiếu diễn viên TH vào thời điểm này.
