Võ Việt Chung và một mẫu áo cho "má mì" Minh Nhí
TT (TP.HCM) - Để tránh tình trạng diễn viên ăn mặc tùy tiện, không đúng bối cảnh lịch sử, tính cách, hoàn cảnh của nhân vật trong phim, các nhà làm phim đã có cách làm việc chuyên nghiệp hơn: mời những nhà thiết kế, những công ty thời trang lo phần phục trang của diễn viên. Gần đây nhất, nhà thiết kế Võ Việt Chung được chọn mặt gửi vàng để “trông nom” phục trang choGái nhảy 2. Chúng tôi vừa gặp anh.
* Thiết kế trang phục cho phim có khác với thiết kế thời trang?
- Muốn thiết kế phục trang cho phim, nhà thiết kế phải đọc kịch bản phim trước để biết được cá tính, hoàn cảnh từng nhân vật, cũng như biết phân cảnh để chọn quần áo thích hợp. Tuy nhiên, nhà thiết kế cũng phải hiểu rõ sở thích, điểm mạnh yếu về ngoại hình của từng diễn viên mới có thể tạo ra những mẫu trang phục thích hợp và đẹp nhất.
* Vậy anh có gặp khó khăn gì khi tạo mẫu trang phục choGái nhảy 2không?
- Không có trở ngại gì đáng kể vì đạo diễn Lê Hoàng đã “gửi trọn niềm tin” cho tôi. Vì vậy, tôi có thể tự do sáng tạo, miễn sao trang phục đẹp, ấn tượng, mang lại hiệu quả cho phim là được. Hơn nữa, tôi bị “hấp dẫn” vì trong phim có một nhân vật mà khi nghĩ đến việc thiết kế trang phục cho nhận vật ấy, tôi cảm thấy cực kỳ hứng thú.
* Anh có thể “bật mí” về nhân vật đó?
- Đó là “má mì” Minh Nhí. Thiết kế để tôn vẻ đẹp của người phụ nữ là nghề của tôi. Cho nên tạo ra những bộ cánh làm đẹp cho Minh Thư hay Mỹ Duyên không quá khó. Nhưng thiết kế phục trang một “pêđê già” học đòi như nhân vật má mì của Minh Nhí thật sự là một thách thức.
* Và...?
- Và tôi đã dồn sức để “chuốt” cho trang phục của nhân vật này thật ấn tượng. 12 bộ quần áo bao gồm cả giày, kính mát, nón, dây đeo, túi xách... đều được tôi thiết kế, chọn lựa kỹ lưỡng từ kiểu dáng, màu sắc đến chất liệu sao cho vai má mì của Minh Nhí thật nổi bật, không đồng bóng và mang đúng dáng vẻ một má mì quốc tế.
Đến nay Võ Việt Chung đã hoàn tất phần thiết kế với hơn 40 bộ trang phục cho Minh Thư, Mỹ Duyên, Quang Dũng, Minh Nhí... Và anh cùng theo chân đoàn làm phim (bấm máy ngày 6-9) để cố vấn phần phục trang của diễn viên trong suốt thời gian quay phim.
