Đại sứ Vũ Dũng
TT - Theo một quan chức của Bộ Kế hoạch - Đầu tư, việc chuẩn bị xây dựng hiệp định khuyến khích và bảo hộ đầu tư VN - Nhật Bản đang vào giai đoạn cuối. Hiệp định này ra đời sẽ là bước đi quan trọng trong việc thu hút đầu tư của Nhật vào VN. PV báo Tuổi Trẻ có cuộc trao đổi với đại sứ VN tại Nhật Bản Vũ Dũng về hiệp định này.
Ông cho biết:
- Đây là một khuôn khổ pháp lý hết sức quan trọng, thứ nhất là tạo ra một hành lang pháp lý cho các doanh nghiệp (DN) Nhật Bản đầu tư vào VN. Lĩnh vực nào họ được đầu tư, đầu tư của họ được bảo đảm như thế nào?…
Nhân đây tôi cũng xin thông báo một thông tin đáng mừng là hiện nay người ta dự báo đang có một dòng đầu tư thứ hai của các DN Nhật vào VN.
Với các DN VN, tôi nghĩ khi làn sóng các DN vừa và nhỏ của Nhật vào VN cũng mở ra nhiều cơ hội cho các DN trong nước có thể tận dụng thời cơ này để hợp tác, liên doanh trong sản xuất kinh doanh…
Điều đáng lưu ý là nếu như dòng đầu tư trước chủ yếu là các tập đoàn, các nhà đầu tư lớn, thì lần đầu tư này là mở rộng các dự án đầu tư hiện có và các xí nghiệp vừa và nhỏ. Thế mạnh của các xí nghiệp vừa và nhỏ Nhật là công nghệ, bao giờ họ cũng có một vài bí quyết.
* Đại sứ đánh giá như thế nào về triển vọng xuất khẩu phần mềm của VN sang Nhật và khả năng hợp tác trong lĩnh vực công nghệ phần mềm giữa hai nước?
- Hiện nay qua con số thống kê có thể thấy tăng trưởng xuất khẩu phần mềm của VN vào Nhật rất cao. Tôi nghĩ nhu cầu phần mềm tại Nhật hiện rất lớn và chúng ta có thể đẩy mạnh xuất khẩu hơn nữa.
Về lĩnh vực hợp tác, theo tôi, thứ nhất, ta có thể hợp tác với bạn về đào tạo, tiếp đến là gia công phần mềm. Trong đào tạo thì hiện nay bạn đã giúp chúng ta, như trung tâm đào tạo công nghệ thông tin tại Hà Nội, TP.HCM... đặc biệt có một việc mà bạn sắp làm cho chúng ta đó là tổ chức thi để cấp chứng chỉ về công nghệ thông tin, khi có chứng chỉ này chúng ta có thể đi làm việc, học tập tại Nhật.
Hiện họ đã giúp Ấn Độ, do vậy sắp tới chúng tôi sẽ tiếp tục vận động để họ giúp ta càng sớm càng tốt. Riêng về gia công phần mềm, hiện có một xu hướng họ đưa các công ty phần mềm sang các khu công nghiệp của ta.
Mới đây nhất, trong đoàn DN Nhật đến VN tìm hiểu cơ hội đầu tư vào cuối tháng 7-2003, đã có một DN Nhật quyết định đầu tư vào khu Bắc Thăng Long - Nội Bài một dự án sản xuất phần mềm trị giá 2 triệu USD.
* Đại sứ có nói để hàng nông sản tươi sống của VN thâm nhập được thị trường Nhật phải mất ít nhất... 13 năm! Thưa ông, vì sao phải mất quá nhiều thời gian như vậy?
- Mới đây, đại sứ Úc tại Tokyo có nói với tôi là để đưa được quả táo của nước này vào thị trường Nhật, họ phải mất 10 năm. Đại sứ Chile cũng nói để đưa quả xơri vào thị trường này họ cũng mất 10 năm.
Do vậy, có thể rút ra kết luận đây là một thị trường hết sức khắt khe nhưng lại là một thị trường đang mở.
Đây là hai vấn đề hoàn toàn khác nhau, bởi vốn là một thị trường đóng cửa, nhưng do nhu cầu người dân nên họ bắt buộc phải mở từ từ, đây là một lợi thế cho chúng ta. Gọi là một quá trình dài 13 năm nhưng theo tôi, chúng ta hoàn toàn có thể rút ngắn được thời gian.
Chúng ta cũng đã làm được một số việc: nâng cao năng lực của cơ quan kiểm dịch VN, thỏa thuận giữa cơ quan kiểm dịch VN với cơ quan kiểm dịch thực vật của bạn. Kiểm soát chu trình sản xuất của chúng ta đối với nông sản, chẳng hạn như chúng ta trồng loại nông sản đó thì phải tưới những loại hóa chất như thế nào?
Tôi nghĩ chúng ta hoàn toàn có thể làm nhanh hơn, rút ngắn thời gian xuống còn năm năm, nghĩa là 2008 chúng ta sẽ ký được hiệp định về kiểm dịch thực vật.
* Xin cảm ơn đại sứ.
