Các bé bị BTBS đang nằm cấp cứu tại khoa tim mạch BVNĐ1
TT (TP.HCM) - “Bác sĩ (BS) chuyên khoa tim mạch chúng tôi rất khổ tâm khi phải chứng kiến hết bệnh nhi này đến bệnh nhi khác tử vong vì bệnh tim bẩm sinh, trong khi đa số bệnh của các cháu đều có thể điều trị khỏi được bằng phương pháp phẫu thuật. Thế nhưng...”. Đó là tâm trạng của hầu hết BS, điều dưỡng khoa tim mạch nhi...
Bác sĩ, máy móc, tiền... đều thiếu
BS Ngô Minh Đức - trưởng khoa tim mạch Bệnh viện Nhi Đồng (BVNĐ) 1 - cho biết chỉ trong vòng tám tháng ông đã phải chứng kiến bảy bệnh nhi (BN) tử vong vì bệnh tim bẩm sinh (BTBS). Hiện khoa có trên 50 BN bị BTBS đang điều trị, trong số này có đến 18 bé - hầu hết dưới 12 tháng tuổi -đang phải nằm cấp cứu.
Như BN Ngô Huy Hoàng, được cha mẹ đưa từ Hà Nam vào, mới hơn bốn tháng tuổi, bị BTBS thông liên thất đã làm suy tim, suy phổi cần phải mổ sớm, nhưng vẫn còn phải nằm đợi mổ.
BS Nguyễn Văn Đông (trưởng khoa tim mạch BVNĐ2) ngậm ngùi nhắc một trường hợp BN bị BTBS tử vong trong một hoàn cảnh rất trớ trêu. Đó là khi bé đang hấp hối, các BS của BVNĐ2 đang cố gắng bóp bóng, đặt nội khí quản cho bé thì đúng lúc đó Viện Tim gọi điện nói đưa cháu sang mổ. Nhưng trái tim yếu ớt của bé đã ngừng đập.
Bé Nguyễn Viết Nghĩa bị BTBS đang được điều trị tại BVNĐ2, nhưng cha mẹ cháu không có tiền đóng chi phí mổ 2.000 USD
Có một thực tế là BTBS thường đi đôi với cái nghèo. Phần lớn BN bị BTBS thường kèm theo suy dinh dưỡng và chậm lớn. Đặc biệt trẻ bị BTBS ở độ tuổi dưới 12 tháng có số mắc nhiều, tử vong cao nhất nhưng tiếc rằng số trẻ này được mổ ít nhất. Nguyên nhân là hiện nay ở VN số bệnh viện (BV) mổ được tim hở rất hiếm hoi, đặc biệt mổ tim hở ở trẻ nhũ nhi, sơ sinh vẫn chưa làm được.
Ngay như Viện Tim là đơn vị đứng đầu cả nước về phẫu thuật tim hở cũng mới chỉ mổ được cho trẻ trên 4-5kg. Chưa kể êkip chuyên phẫu thuật tim cho trẻ em, trẻ sơ sinh, hồi sức sơ sinh... vẫn chưa có; ngay trang thiết bị máy móc như máy giúp thở, máy tim phổi nhân tạo cho trẻ sơ sinh đến nay vẫn rất thiếu.
Theo BS Đông, những năm qua khoa tim mạch nhận điều trị rất nhiều BN bị BTBS. Trong đó khoảng 50-75% BN cần được phẫu thuật. Hiện BVNĐ2 mới thực hiện được phương pháp mổ tim kín cho những BN bị BTBS còn ống động mạch (đã mổ được 180 ca), còn mổ tim hở thì chưa làm được.
BV có hai BS phẫu thuật tim kín, mỗi tuần mổ được khoảng hai BN. Do Viện Tim quá tải bệnh nhân đã nhiều năm và chi phí mổ tim rất tốn kém nên không ít BN đã tử vong vì chờ đợi không nổi, hoặc vì cha mẹ quá nghèo không có tiền cho con mổ.
BS Đông cho biết ngày 14-8-2003 khoa có 36 BN bị BTBS đang điều trị, trong đó 18 bé cần phẫu thuật, 4/18 BN này đang nằm cấp cứu. Trong khi đó BS Ngô Minh Đức cho biết hiện BVNĐ1 chưa thực hiện được phẫu thuật tim cho BN. BV cũng đã cử một số BS đi học phẫu thuật tim kín ở Viện Tim TP.HCM, còn phẫu thuật tim hở thì chưa.
Các BS tâm sự: “Là BS nội khoa tim mạch, chúng tôi rất khổ tâm khi nhìn các cháu ra đi mà không có cách nào cứu giúp. Bởi bệnh của các cháu điều trị nội khoa chỉ là điều trị tạm thời để chờ mổ...”.
Cần thêm nhiều cơ sở phẫu thuật tim
Theo các BS tim mạch, hướng giải quyết căn cơ nhất là VN hoặc TP.HCM nên có một BV chuyên phẫu thuật BTBS cho trẻ em. Hoặc chí ít ở các BV nhi khoa cũng phải thành lập được một đơn vị độc lập hoặc một khoa phẫu thuật tim riêng cho trẻ em, lập được quĩ phẫu thuật BTBS cho trẻ em nghèo bằng nhiều hình thức quyên góp, vận động...
Về vấn đề BN bị BTBS phải chờ đợi quá lâu, theo BS Phạm Nguyễn Vinh - phó giám đốc Viện Tim TP.HCM, viện đã cố gắng làm hết công suất nhưng mỗi ngày chỉ phẫu thuật được khoảng năm ca - kể cả người lớn và trẻ em. Hiện Viện Tim còn 6.000 bệnh nhân đang chờ mổ và thông thường bệnh nhân phải đợi 6-12 tháng mới đến lượt.
Theo BS Vinh, tỉ lệ trẻ mắc BTBS là 0,8%. Cứ 1 triệu trẻ em sinh ra thì chắc chắn có 8.000 trẻ mắc BTBS. Như vậy, số tồn tại chờ mổ ngày càng nhiều thêm. Trong khoảng thời gian chờ đợi đó - theo BS Vinh - đủ để BN bị BTBS nặng tử vong!
Hiện Viện Tim cũng chưa phẫu thuật được những BN 2-3 tháng tuổi mà thường phải khoảng 4-5 tháng trở lên mới mổ được. Tuy nhiên, viện đã xúc tiến đào tạo một êkip phẫu thuật tim trẻ em, trong vòng hai năm tới êkip này sẽ chính thức bắt tay vào phẫu thuật.
Theo BS Vinh, 11 năm qua Viện Tim đã đào tạo được 1.068 BS của mọi miền đất nước về các lĩnh vực như siêu âm tim, bệnh lý tim mạch, đào tạo được 12 phẫu thuật viên tim kín và hở cho các tỉnh, bốn BS chạy máy tim phổi nhân tạo, năm BS gây mê hồi sức.
Hiện nay BV Việt Đức và BV Trung ương Huế mỗi nơi cũng phẫu thuật khoảng 100 ca/năm (kể cả người lớn, trẻ em).
Viện Tim đã có kế hoạch đào tạo BS phẫu thuật tim kín và hở cho nhiều địa phương. Cụ thể, tại Viện Tim đang có tám BS của BVNĐ theo học phẫu thuật tim kín, trước đó viện đã đào tạo hai BS cho BVNĐ2 và họ cũng đã mổ được gần 200 ca.
Viện cũng đang đào tạo BS cho BV Thống Nhất gần hai năm nay và đến khoảng tháng 10-2003 BV Thống Nhất sẽ thực hiện được phẫu thuật tim kín và hở cho cả người lớn và trẻ em.
Riêng Viện Tim cũng chuẩn bị khởi công xây dựng BV Tâm Đức (ở Q.7, TP.HCM) chuyên phẫu thuật tim, với công suất mổ khoảng 3-4 ca/ngày. Hiện Cần Thơ cũng có BS theo học phẫu thuật tim.
Hi vọng đến cuối năm 2004 và đầu 2005 Cần Thơ sẽ thực hiện mổ được tim kín và hở. Sắp tới, khoảng tháng 10-2003 BV Tim Hà Nội (thuộc Sở Y tế Hà Nội) cũng sẽ khai trương đi vào hoạt động...
