Hiện nay cơ chế cho vay của ngân hàng đã khá thông thoáng
TT - Hiện nay có nhiều dự án của các quĩ hỗ trợ doanh nghiệp vừa và nhỏ đang được một số ngân hàng Nhà nước chọn triển khai. Thế nhưng, theo các ngân hàng, những doanh nghiệp vừa và nhỏ lại không thích vay tiền theo các điều kiện của dự án.
Có nhiều quĩ hỗ trợ các doanh nghiệp vừa và nhỏ (DNVVN), trong đó dự án tài trợ các DNVVN với quĩ trị giá 4 tỉ yen Nhật (trên 500 tỉ đồng) của Ngân hàng (NH) Hợp tác quốc tế Nhật Bản (JBIC) đang được một số NH thương mại do NH Nhà nước chọn triển khai. Các NH đã đầu tư khá nhiều cho dự án này.
NH Đầu tư phát triển chi nhánh Sài Gòn đã thành lập phòng giao dịch ở 295 An Dương Vương (Q.5); NH Á Châu, NH Đông Á, Sở Giao dịch 2 NH Công thương VN cũng có những bộ phận chuyên phục vụ các đối tượng của dự án này. Thế nhưng, theo các NH, DNVVN lại không thích vay tiền theo các điều kiện của dự án.
Mục tiêu của dự án tài trợ các DNVVN là giúp các DN tiếp cận nguồn vốn trung - dài hạn và giải quyết vấn đề nóng bỏng mà mọi DN khi vay vốn NH đều gặp phải là tài sản thế chấp. NH Nhà nước đã xây dựng một “sổ tay chính sách” theo các điều kiện đã cam kết với phía Nhật Bản.
Trong đó đưa ra nguyên tắc NH khi cho các đối tượng này vay không dựa quá nhiều vào tài sản thế chấp. Rủi ro cho vay sẽ được giảm thiểu và được quản lý thông qua quá trình thẩm định rủi ro tín dụng.
Dự án cũng khuyến khích các NH và nhân viên tín dụng áp dụng hình thức thế chấp bằng tài sản hình thành từ vốn vay. Kể cả khuyến khích NH xây dựng phương pháp riêng để giải quyết trong trường hợp khách vay thiếu tài sản thế chấp.
Nhưng thay vào đó, dự án đã đưa ra các phương pháp giảm thiểu rủi ro tín dụng được coi là bổ sung cho phần tài sản thế chấp còn thiếu. Đó là yêu cầu người vay phải tham khảo tư vấn của các tổ chức tư vấn có uy tín về kế hoạch kinh doanh của mình hoặc thực hiện kiểm toán các báo cáo tài chính. Yêu cầu người vay phải thanh toán tiền bán hàng hóa - dịch vụ thông qua NH để NH quản lý và thu nợ.
Đây là các kinh nghiệm đã được áp dụng khá thành công khi cho vay ở các DNVVN tại Nhật Bản và đã được JBIC đề nghị áp dụng tại VN.
Ông Trương Hữu Hiệp - trưởng phòng quản lý kinh doanh của NH Đầu tư phát triển chi nhánh Sài Gòn - cho biết hầu hết DNVVN đều còn xa lạ với các yêu cầu thay cho tài sản thế chấp của dự án. Kể cả yêu cầu đơn giản nhất là thanh toán qua NH nhưng nhiều DNVVN vẫn không chịu với lý do thanh toán thế nào là chuyện của DN!
Chưa kể DN trong nước, nhất là DNVVN, chưa quen kiểm toán, tư vấn vì nhiều lý do, trong đó có tốn kém chi phí. Theo ông Hiệp, tâm lý chung của các DNVVN là chấp nhận vay tiền có thế chấp hơn là đáp ứng các điều kiện của dự án đưa ra.
Tình trạng này không chỉ xảy ra ở dự án của JBIC mà phổ biến trong các DN. Ông Trần Ngọc Minh - giám đốc NH Nhà nước TP.HCM - cho biết đã đề nghị các hiệp hội ngành nghề nên có khuyến cáo DN hội viên nên từng bước hoàn chỉnh các báo cáo tài chính, tiến tới thực hiện kiểm toán, đồng thời tập thói quen thanh toán qua NH.
Theo ông Minh, cơ chế cho vay của NH đã khá thông thoáng, nếu DNVVN cố gắng thực hiện quản lý theo các chuẩn mực chung thì cơ hội vay tiền bằng tài sản hình thành từ tiền vay sẽ được mở rộng.
