TT-Câu chuyện về Lậpvànhững gì bạn đọc sẻ chia cùng Lậpkhiến tôi nhớ tuổi thơ của mình hơn 20 năm về trước...câu chuyện mở đầu của một tâm sự cảm động khác mà bạn đọc vừa gửi đến Tuổi Trẻ.
Xong cấp II, dù thi đỗ cao vào một trường cấp III nhưng tôi không thể tiếp tục con đường học vấn khi trường xa nhà hàng chục cây số, một chiếc xe đạp hồi đó ở quê tôi được coi như một chiếc... xe hơi thời bây giờ!
Nhà nghèo cùng cực, một đàn em dại, bố mất, mẹ quần quật sớm hôm vẫn không đủ ăn. Tôi ở nhà làm thợ cày, cái cày chìa vôi cao ngang ngực...
Cuộc sống của những năm giữa thập niên 1970-1980 là nỗi ám ảnh của “khoai khoai toàn khoai” như người ta cải biên một bài hát của Hoàng Vân và bài hát của nhạc sĩ Nguyễn Văn Tý thì cải biên thành “ta nghe trong nớ ăn cơm là chuyện lạ”! Mà lạ thật, vì dân quê tôi có câu “ăn cơm bữa diếp” (nghĩa là ăn từ... hôm kia!).
Mười lăm tuổi, một đêm trung thu ở quê những năm ấy không điện đóm, trăng sáng thì tắt đèn để tiết kiệm dầu hỏa, nói chi chuyện đón tết với chị Hằng chú Cuội.. Không đèn ông sao, không múa lân, không phá cỗ...
Tôi nhớ những bữa cơm chiều với món “cơm” là thân chuối xắt ra, luộc lên và trộn với muối ớt. (Rau sống làm bằng thân chuối là món ăn... cao cấp, còn cũng thân chuối ấy xắt ra luộc lên, thêm một tí muối, may mắn lắm thì có chút nước mắm là để ăn thay cơm những khi nhà hết gạo). Mà hết gạo là chuyện thường ngày. Nhiều người quê tôi bỏ xứ vào Sài Gòn sống giờ có khấm khá bao nhiêu hẳn cũng khó quên những bữa “cơm” rau chuối của thời buổi ấy.
Đêm trung thu, mấy đứa em tôi ngủ vùi mê mệt sau một ngày mót khoai, mót lúa... Tôi đã nhìn ánh trăng đêm trung thu ấy bằng một nỗi tủi hờn khôn xiết và tôi viết những câu thơ đầu tiên trong đời mình từ đêm ấy, bài thơ như một “quyết tâm thư” với mẹ và những đứa em, rằng tôi sẽ đền đáp cho chúng một trung thu sau...
Hai năm sau quê tôi có trường bổ túc văn hóa cấp III, tôi tiếp tục được việc học nhờ lớp bổ túc ấy và làm thêm đủ nghề, trong đó có một nghề mà mãi đến bây giờ tôi không thể nào quên: gánh nước thuê cho những nhà giàu có trong xóm chợ, cho những bà bán cá... Hai mẹ con sống bằng nghề ấy để nuôi bà nội và một đàn em...
Rồi tôi cũng vào đại học. Ngày nhập trường mẹ tôi bán tất cả những gì có thể bán, trong đó có những bộ áo quần cũ còn khá tốt của bố tôi, để tôi đủ tiền vào đại học. Hơn 20 năm qua, tôi đã phần nào thay đổi được hoàn cảnh nhờ vào sự học. Những đứa em tôi cũng trưởng thành và con cái của chúng bây giờ không còn ngủ mê trong những đêm trung thu.
Giờ đây đọc câu chuyện của Lập và bao nhiêu bạn đọc sẻ chia cùng Lập về một tuổi thơ khốn khó, đã vượt qua tất cả để đeo đuổi việc học, tôi lại nhớ câu nói của một người bạn: đã khổ đến thế rồi, khổ thêm một tí cũng chẳng sao, vì chúng ta có một niềm tin và rất nhiều hi vọng...
