Những bệnh nhân đang chờ xét nghiệm SARS ở trung tâm xét nghiệm bệnh viện Tan Tock Seng, Singapore ngày 9- 9-2003
TT - Chiều hôm qua, sau kết quả thử nghiệm thứ hai, Bộ Y tế Singapore chính thức khẳng định một nhà nghiên cứu 27 tuổi gốc Hoa đã trở thành bệnh nhân nhiễm SARS đầu tiên trên thế giới kể từ khi Tổ chức Y tế thế giới (WHO) tuyên bố cơn bộc phát SARS đã được khống chế vào tháng 7-2003.
Trước đó, bệnh nhân này (từng làm việc trong phòng thí nghiệm tại Trường đại học Quốc gia Singapore). Ông không lui tới Trung Quốc, Hong Kong hay những vùng từng có dịch SARS.
Bệnh nhân đã được chuyển ngay sang khu vực cách ly của Bệnh viện Tan Tock Seng, trung tâm điều trị SARS của Singapore. 25 người tiếp xúc với bệnh nhân - cho tới nay vẫn chưa có người nào ngã bệnh - cũng được cách ly và được theo dõi, kiểm tra nghiêm ngặt.
Tuy nhiên, Bộ Y tế Singapore cho biết SARS không bùng phát tại nước này do chỉ có một trường hợp và nước này hoàn toàn kiểm soát được bệnh. Giá cổ phiếu trên thị trường chứng khoán Singapore khi đóng cửa chiều qua đã giảm 2,6%.
Các chuyên gia Trung Quốc đã khẳng định virus SARS được truyền từ cầy hương, vốn được xem là món ăn đặc sản ở Quảng Đông
Hong Kong đã tăng cường các biện pháp kiểm soát y tế tại sân bay đối với hành khách đến từ Singapore. Cơ quan y tế Hong Kong được đặt trong tình trạng báo động tối đa. 1.200 giừơng bệnh đã được Hong Kong chuẩn bị sẵn cho các bệnh nhân phải cách ly.
Trung Quốc lập tức thông báo tại Bắc Kinh cũng như tại các thành phố khác của nước này không có trường hợp nào được khẳng định hoặc nghi ngờ bị SARS cho đến hôm qua. Các cam kết về việc “cảnh giác với SARS ở mức cao nhất” cũng đã được phát đi từ Đài Loan, Malaysia, Philippines và Thái Lan.
Tại Toronto (Canada), nơi WHO cách đây sáu tuần tuyên bố không còn là vùng nhiễm SARS, tuần qua có hai người chết vì SARS. Tính đến ngày 8-9, tại Toronto còn tám bệnh nhân SARS đang nằm viện.
Trong những ngày qua, WHO đã phát lời kêu gọi toàn thế giới phải cảnh giác với dịch SARS có thể trỗi dậy trong mùa thu này. Theo ông Peter Cordingley, một quan chức cao cấp của WHO, sự lây truyền SARS đã dừng nhưng virus SARS vẫn còn đó.
