Sàng lúa non sau khi suốt để rang cốm
TT - Trong khi làng cốm Vòng (rất nổi tiếng) ở Hà Nội đang có nguy cơ tàn lụi thì gần đây một làng cốm rất đặc biệt ở tận Thái Bình cách xa hơn trăm cây số đang làm ăn rất rầm rộ. Làng cốm này đâu có mới mẻ, sơ khai mà đã có tuổi vài trăm năm như cốm Vòng mới lạ! Tuy nhiên bao nhiêu năm làng phải tồn tại bằng cách... núp dưới danh cốm làng Vòng để tiêu thụ. Đó là làng cốm Thanh Hương thuộc xã Đồng Thanh (huyện Vũ Thư, tỉnh Thái Bình).
Nhộn nhịp làng cốm xưa
Chúng tôi biết đến làng cốm Thanh Hương thông qua lời giới thiệu của ông Tô Đình Lữ - thư ký đoàn đại biểu Quốc hội tỉnh Thái Bình: “Phần lớn cốm bán ở Hà Nội là do người Thanh Hương làm ra”. Câu nói ấy khiến chúng tôi sửng sốt.
Làng Vòng vẫn được coi là duy nhất, mạnh nhất về làm cốm ở miền Bắc, nhưng mấy năm gần đây các gia đình đã bỏ nghề để dành đất xây nhà cho sinh viên thuê.
Rang cốm trong lò
Theo lời chị Nguyễn Thị Dung, 43 tuổi, ở thôn Hậu, cả làng hiện chỉ còn khoảng chục nhà làm cốm, trong khi có thời cả làng mấy trăm hộ làm. Nhà chị Dung làm nhiều nhất cũng chỉ có hai chảo rang, một cối giã. Làm mướt mồ hôi chỉ đủ người ta ăn vặt, lấy đâu nguyên liệu cung cấp cho các cơ sở sản xuất bánh cốm, chè cốm...
Vậy cốm ở đâu mà tung ra bán khắp phố phường không chỉ mỗi độ thu sang mà cứ quanh năm? Thôi đúng rồi. Nay mới “lòi ra”: cốm từ làng Thanh Hương đưa lên.
Rời làng Vòng, chúng tôi lên đường đến làng Thanh Hương. Vừa vượt qua cầu Tân Đệ trên quốc lộ 10 một quãng là đã đặt chân lên xã Đồng Thanh. Làng cốm Thanh Hương nằm cuối xã, sát bên sông Hồng thơ mộng.
Ban đầu chúng tôi cứ ngỡ làng cốm này chỉ vừa ra đời khi nghề cốm Vòng thất thế, nào ngờ lịch sử nghề cốm còn dài bằng lịch sử thành lập làng. Có đi giữa làng Thanh Hương, tận mắt thấy cảnh sản xuất nhộn nhịp, khẩn trương mới biết cảnh làm cốm ở làng Vòng cũng còn chưa thấm tháp gì.
Nhưng... có một bi kịch là tất cả số cốm ấy dù bán cho ai, bán ở đâu đều phải tự giới thiệu là... từ làng Vòng hoặc để nhãn hiệu cốm Vòng.
Chuyện này đã tồn tại nhiều năm mà chỉ có người Thanh Hương và các lò chế biến cốm ở Hà Nội biết, không phải vì cốm Thanh Hương xấu, không ngon, độc hại gì...
Ông Tiến buồn rầu thổ lộ: “Bây giờ người Thanh Hương làm cốm còn mạnh hơn cả làng Vòng, nhưng khi đi bán vẫn cứ phải mượn (trộm) tên cốm Vòng vì bà con e ngại chuyện bảo đây là cốm Thanh Hương chắc gì ai mua, nay mới thấy dại. Làng Vòng có cốm làng Vòng, chúng tôi cũng làm được cốm và đó là cốm Thanh Hương. Lẽ nào không dám khẳng định chính mình, cứ mượn tên mãi? Nay phải bảo vệ nguồn gốc, thương hiệu, tức là trả lại tên cho cốm Thanh Hương thôi”.
Ông chủ tịch xã cho biết nhiều ý kiến đã kiến nghị như vậy, xã cũng nhất trí như vậy. Nhưng ai, bao giờ và như thế nào thì vẫn chưa thể có câu trả lời.
Có người bi quan lại bảo: hay chúng ta cứ tiếp tục làm như cũ để... giữ tiếng cho làng Vòng?
Điểm giống nhau của hai làng là người dân đã bắt kịp nhịp độ hiện đại hóa, nhanh chóng thay thế cách làm thủ công bằng trợ lực của máy móc, cũng đều làm ra gói cốm thơm, ngon, xanh, đẹp như nhau.
Điểm khác nhau là trong khi nghề làm cốm ở làng Vòng đang thoi thóp với vài gia đình cuối cùng (nếu dự án nối dài đường Nguyễn Phong Sắc qua cao tốc Láng - Hòa Lạc triển khai giải phóng mặt bằng là có thêm gần chục hộ phải giã từ nghề) thì ở Thanh Hương lại có tới gần trăm hộ làm cốm, mới thật sự là làng cốm và chưa bao giờ ăn nên làm ra như giai đoạn này.
Trên đường làng lát bêtông sạch bóng, bên dưới những ngôi nhà ống khang trang là từng đoàn xe vào ra tấp nập như phố huyện. Những chiếc xe máy phía sau chất kín lúa nếp non liên tiếp đổ về từ những cánh đồng xa xôi tận tỉnh Nam Định, Hưng Yên để kịp làm những mẻ cốm nóng hổi như “chạy sô”.
Trong một ngôi nhà đang tỏa ra mùi nếp rang thơm lừng là cảnh tượng thật sinh động: trong khi hai người phụ nữ ngồi trên sàn nhà sạch bóng sàng, sảy từng mẻ cốm vừa giã xong thì ở gian bên chàng trai lưng trần đang ngồi trực bên cối giã thóc chạy bằng môtơ.
Tiếng thình thịch đổ liên hồi theo từng mẻ cốm. Từ hạt nếp rang vàng ươm đổ vào cối giã, sau vài chục phút dần chuyển sang màu xanh mướt bởi các hạt cốm tách vỏ, mây mẩy.
Góc sân một phụ nữ khác đứng trực hai chảo thóc rang to đặt trên bếp than rực đỏ để giữ cho lửa cháy đều. Nơi hiên nhà là mấy phụ nữ đang cân đong những bát cốm vừa ra lò để một chị sẽ cho vào bao tải chuẩn bị ra bắt xe khách đưa lên Hà Nội. Tất cả đều hối hả như chạy đua với thời gian. Đó là cảnh làm cốm tại gia đình chị Tâm, 50 tuổi, ở tiểu khu 7.
Chị Tâm bảo nhà mình chỉ làm nhỏ (một cối giã), trong làng có rất nhiều nhà làm lớn với hai ba cối, có nhà tới bốn năm cối. Những hộ như vậy thường phải thuê mướn thêm người giúp việc vì làm mỗi mẻ cốm rất lâu, cần nhiều lao động chuyên môn từ thu mua lúa, suốt hạt, ngâm rửa, rang, giã, sàng sảy...
Làm cật lực thì mỗi cối mới cho ra khoảng 50-60kg cốm/ngày. Những hộ làm lớn có 1-2 tạ cốm ra lò trong ngày vẫn được coi là bình thường.
Cốm làng phải mang tên làng
Ông chủ tịch xã Đồng Thanh Nguyễn Đắc Hồng, 43 tuổi, sau hồi lục tìm tài liệu thống kê về nghề làm cốm Thanh Hương cho chúng tôi biết mỗi ngày cả làng này sản xuất được khoảng 4.000- 5.000kg cốm, nhất là khi mùa thu tới.
Chuyện thật khó tin, nhưng lại rất thật. Cả gần trăm hộ, nhà nào nhà nấy đều đang ganh đua tăng công suất sản xuất cốm. Có thời điểm vùng trồng lúa nếp không đáp ứng kịp nhu cầu.
Đêm ở Thanh Hương cũng khó ngủ được vì hàng trăm chiếc chày (máy) thi nhau nện; rộn rã, thúc giục như xưởng dệt lớn. Từng nhiều năm nghề làm cốm Thanh Hương đã hoạt động rộn ràng đấy nhưng chỉ góp phần giúp bà con cầm cự với đói nghèo.
Bây giờ khác hoàn toàn, nghề cốm đã làm dân làng đổi đời như vừa qua giấc mơ. Những khái niệm như “triệu phú cốm”, “vua cốm”... bắt đầu xuất hiện ở làng. Nhiều nhà chỉ từ hạt cốm mà dành dụm được số vốn liếng 600-700 triệu đến cả tỉ đồng.
Ông chủ tịch xã Nguyễn Đắc Hồng khẳng định mỗi ngày làng Thanh Hương tiếp sức cho Hà Nội khoảng 2.500- 3.000kg cốm. Ghê quá. Ba tấn gạo thì bình thường nhưng ba tấn cốm (để ăn chơi) là một khối lượng khổng lồ.
Vậy mà ông Tiến, 66 tuổi, một trong những chủ hộ làm lớn ở làng, cho hay số ấy vẫn chưa thỏa mãn nhu cầu. Bởi ngoài cốm ăn (gói lá sen) bán rong khắp phố chỉ chiếm phần nhỏ, số đổ cho những cơ sở làm chè cốm, bánh cốm tại khu 36 phố phường mới là phần lớn.
Đặc biệt gần đây các cơ sở này còn chế biến ra một đồ uống mới lạ là rượu cốm (cốm được lên men và đổ vào rượu, ngâm lên vừa có màu đẹp như mật, uống thơm mát lại sang quí, có giá bán 25.000 đồng/lít).
Cốm và các món ăn làm từ cốm Thanh Hương được chế biến tại Hà Nội còn vươn xa hơn theo những cung đường đất nước, vào tận TP.HCM và ra cả nước ngoài. Giao thông thuận tiện với mạng lưới xe khách dày đặc trên địa bàn tỉnh Thái Bình đã mở lối cho hàng trăm người Thanh Hương mang cốm của mình đi xa tới nhiều tỉnh khác.
