Bí thư Thành đoàn TP.HCM Võ Văn Thưởng (trái) bắt tay chúc mừng Bí thư Ban bí thư Trung ương Đoàn TNCS Trung Quốc Hồ Vĩ
TT (TP.HCM) - Sáng 9-9-2003, đoàn 93 đại biểu thanh niên Trung Quốc sau chuyến tham quan, giao lưu với thanh niên Hà Nội, Quảng Ninh, Đà Nẵng, Hội An đã đến TP.HCM... Anh Hồ Vĩ - bí thư Ban bí thư T.Ư Đoàn thanh niên cộng sản Trung Quốc - đã dành choNhịp sống trẻ cuộc gặp gỡ. Anh nói:
- Chúng tôi đã gặp rất nhiều thanh niên không chỉ ở thành phố mà cả ở nông thôn VN rất vui, khỏe, giàu sức sống, có tham vọng, những tính chất mà thanh niên chúng tôi nên học hỏi.
Khi trao đổi với các cán bộ phong trào thanh niên VN, tôi nhận ra điểm chung của thanh niên chúng ta là sứ mệnh kế thừa những truyền thống tốt đẹp của hai đất nước.
Công cuộc cải cách của Trung Quốc đã trải qua 24 năm, các tỉnh phía Đông và phía Nam Trung Quốc hiện nay đã có nền kinh tế phát triển kéo theo sự ảnh hưởng đến lối sống của giới trẻ, cả tốt lẫn đáng lo ngại. Các bạn có thể tìm hiểu và rút kinh nghiệm từ những bài học của Trung Quốc trong quá trình hội nhập.
* Trung ương Đoàn TNCS Trung Quốc đã có những hỗ trợ gì đối với doanh nghiệp trẻ (DNT)?
- Hội Liên hiệp nhà DNT Trung Quốc đã thành lập được hơn 20 năm, có tư cách pháp nhân hoạt động riêng biệt. Hiện số hội viên đã lên đến hơn 20.000 người. Tôi là một trong những người quản lý của hội.
Chúng tôi đã hỗ trợ DNT những lớp đào tạo kỹ năng kinh doanh, tạo cơ hội cho họ tiếp cận với những cơ hội làm ăn. Ví dụ trong chuyến đi này đã có một nhóm hơn 20 DNT được chúng tôi đưa đi giao lưu cũng là hình thức để các bạn ra nước ngoài tìm cơ hội đầu tư kinh doanh.
Họ đã chủ động hỏi lãnh đạo các tỉnh về chính sách, cơ hội đầu tư, tìm hiểu pháp luật đầu tư của người nước ngoài vào VN... Hoặc một số phong trào học tập, tuyên dương những DNT thành đạt do chúng tôi tổ chức đã làm gương cho những DNT khác và thanh niên học hỏi.
Chúng tôi dựa vào “thương hiệu” của hội để thăm dò thị trường, nắm bắt những thời cơ... giới thiệu miễn phí cho các DNT. Trong quá trình vận hành, các DNT gặp khó khăn đều có thể gọi về tổng hội sẽ được tạo điều kiện giúp đỡ miễn phí. Ngoài ra chúng tôi còn có Hội Liên hiệp nhà DNT của riêng 31 tỉnh thành.
* Theo anh, cơ hội kinh doanh của thanh niên hai nước đã được khai thác như thế nào?
- Trong thực tế thì DNT hai nước chưa khai thác hết tiềm năng đầu tư kinh doanh. Sau chuyến tham quan này, chúng tôi có nhiệm vụ giới thiệu DNT VN với DNT Trung Quốc để hai bên cùng chủ động quan hệ hợp tác.Việc đầu tiên là xúc tiến Hội Liên hiệp nhà DNT Trung Quốc kết nghĩa với Hội DNT VN.
Không thể can thiệp vào từng doanh nghiệp nhưng chúng tôi sẽ tạo cơ hội cho hai bên được gặp nhau cùng hợp tác làm ăn!
* Còn về việc hỗ trợ thanh niên làm chủ khoa học - công nghệ tiên tiến, xin anh chia sẻ một số kinh nghiệm Đoàn TNCS Trung Quốc?
- Trung Quốc đang phát động phong trào “Thanh niên học hỏi lẫn nhau về công nghệ cao” nhằm hai mục đích: khơi gợi ý thức sáng tạo của thanh niên và giúp thanh niên nắm bắt được kỹ thuật công nghệ cao. Phong trào này làm không khí sáng tạo của cả nước sôi nổi hơn.
Chúng tôi có chiến lược cho từng đối tượng. Trong các trường học, thông qua các cuộc triển lãm chúng tôi đưa vào khoa học - công nghệ để học sinh các cấp này đều được tiếp cận.
Trong sinh viên có phong trào “khai thác tố chất” nhằm giúp sinh viên phát huy tiềm năng sáng tạo của mình, ngoài giờ học họ có thể sáng tạo những gì mình hứng thú.
Còn trong các doanh nghiệp, ngoài giờ làm việc chúng tôi khuyến khích công nhân sáng tạo những công cụ sản xuất mới, áp dụng thành tựu khoa học của nước ngoài, học thêm tiếng Anh...
Đối với nhà khoa học trẻ, chúng tôi tạo mọi điều kiện để họ ra nước ngoài học tập, nắm bắt những kỹ thuật tiên tiến của thế giới. Ở nông thôn chúng tôi cũng coi trọng đào tạo công nghệ cao cho thanh niên nông thôn, nhất là kỹ thuật chăn nuôi, trồng trọt.
* Xin cảm ơn anh.
