Nedved...
TT - Đêm nay 10-9, hai tiền vệ khoác cùng màu áo câu lạc bộ Juventus là Pavel Nedved và Edgar Davids sẽ đối đầu nhau khi CH Czech đụng độ với Hà Lan ở bảng 3 vòng loại Euro 2004. Và đây cũng là trận cầu đinh trong số 19 trận vòng loại Euro 2004 diễn ra vào đêm nay - rạng sáng mai...
Thật oái ăm, giữa Nedved và Davids phải có người thắng, kẻ thua trong trận cầu đêm nay tại Prague (Czech). Cùng 16 điểm sau sáu trận, nhưng Czech đang tạm dẫn đầu bảng nhờ hơn hiệu số bàn thắng bại (17/2 so với 14/3). Ở trận lượt đi hai đội hòa nhau 1-1. Nghĩa là trong trận lượt về nếu Czech hòa không bàn thắng với Hà Lan 0-0 hoặc 1-1, họ sẽ chiếm ưu thế nhờ hơn hiệu số bàn thắng bại và bàn thắng ghi trên sân khách (trong trường hợp hai đội bằng điểm, kết quả đối đầu trực tiếp là ưu tiên một, kế đến mới là hiệu số, bàn thắng...). Trường hợp trận đấu kết thúc có tỉ số hòa 2-2 hoặc cao hơn, 99% Hà Lan sẽ đoạt vé bởi lượt trận cuối (ngày 11-10) họ sẽ không khó khăn đá bại đối thủ yếu Moldova.
... và Davids (phải). Ai sẽ thắng?
Nhưng đội của Nedved hay Davids sẽ thắng? Nedved cho rằng cơ hội chia đều 50-50. Theo anh, sức ép tâm lý nằm ở phía Hà Lan vì họ buộc phải có bàn thắng ở Prague: “Chúng tôi không thể đánh giá thấp Hà Lan, nhất là khi họ đang trong thời điểm có phong độ cực tốt (bất bại 14 trận dưới thời tân HLV Advocaat). Nhưng rõ ràng chúng tôi có nhiều cơ hội hơn. Điều quan trọng là hàng phòng ngự Czech cần phải chơi chắc chắn, không được phép phạm bất kỳ sai lầm nào…”.
Bài toán nan giải nhất của hàng phòng ngự Czech là khóa chặt các chân sút của đội bóng mang biệt danh “Cơn lốc màu da cam” đang có phong độ rất tốt. Sự trở lại sau án treo giò của tiền đạo Van Nistelrooy - vua phá lưới Premier League mùa giải trước - kết hợp cùng vua phá lưới Primera Liga Roy Makaay, tiền đạo trẻ Rafael Van Der Vaart và Patrick Kluivert sẽ giúp Hà Lan có sức mạnh tấn công khủng khiếp.
Nhiều khả năng HLV Advocaat sẽ sắp xếp Van Der Vaart đá cặp với Nistelrooy, với sự hỗ trợ từ phía sau của Kluivert. Giải pháp này được xem là tối ưu nhất bởi trong trận thắng Áo 3-1 mới đây, Van Der Vaart và Kluivert đều ghi bàn cho Hà Lan.
Nếu Hà Lan chơi với sơ đồ chiến thuật 4-3-3, Davids sẽ có nhiệm vụ ngăn cản các đợt phản công của Czech được phát động từ Nedved. Chắc chắn Davids sẽ làm việc bở hơi tai vì Nedved không chỉ hiểu quá rõ lối chơi của đồng đội anh ở Juventus mà còn bởi anh là một trong những cầu thủ có thể lực và kỹ thuật cá nhân tốt nhất châu Âu hiện nay. Thêm vào đó, bên cạnh Nedved còn có cặp tiền đạo Jan Koller - Milan Baros sẵn sàng nhả đạn vào bất cứ lúc nào.
Nedved - Davids: hai con người có cùng một khát vọng thắng trong một trận cầu lớn. Nhưng một trong hai người, ai vắng ở vòng chung kết Euro 2004 cũng làm cho trái tim giới hâm mộ nhói đau…
