Luật sư bào chữa trong phiên tòa xét xử sơ thẩm "Năm Cam và đồng phạm".
TT(TP.HCM) - Ngày 9-9-2003, tòa phúc thẩm Tòa án nhân dân tối cao tại TP.HCM đã có buổi làm việc với luật sư tham gia bào chữa cho các bị cáo có kháng cáo trong vụ án Năm Cam. Tại buổi làm việc, thẩm phán Bùi Ngọc Hòa, chủ tọa phiên tòa xét xử vụ án Năm Cam đã phổ biến kế hoạch thẩm vấn, làm việc và bố trí chỗ ngồi tại tòa cho các luật sư.
Theo hội đồng xét xử (HĐXX), phiên tòa phúc thẩm lần này cũng được tiến hành trên tinh thần cải cách tư pháp, đảm bảo và tôn trọng quyền bào chữa, tranh luận dân chủ của các luật sư. Vì thời gian tiến hành phiên tòa kéo dài (khoảng hai tháng) và có nhiều bị cáo, nếu không có thời gian tham dự toàn bộ phiên tòa thì các luật sư có thể sắp xếp để dự những ngày làm việc có liên quan đến thân chủ của mình.
Khác với phiên tòa sơ thẩm, HĐXX sẽ để cho các luật sư và đại diện Viện Kiểm sát tranh luận lại ngay khi bào chữa cho mỗi bị cáo.
Theo kế hoạch, phiên tòa khai mạc vào sáng 15-9. Tòa đã triệu tập 68 bị cáo có kháng cáo, một số phạm nhân (là bị cáo trong phiên tòa sơ thẩm nhưng không kháng cáo) cũng được triệu tập với tư cách người làm chứng như: Nguyễn Tuấn Hải (Hải “bánh”), Hồ Việt Sử…
Tổng số người liên quan, nhân chứng, bị hại được triệu tập là 51 người. Trong nhóm người liên quan, nhân chứng được triệu tập có: Tống Viết Hòa (liên quan trong vụ án giết Dung Hà); Võ Văn Măng - nguyên phó giám đốc Công an TP.HCM và Phạm Thanh Xuân - kiểm sát viên VKS TP.HCM (vụ giết Phan Lê Sơn); ông Triệu Quốc Kế - nguyên thủ trưởng Cơ quan cảnh sát điều tra Bộ Công an (phiên tòa sơ thẩm có triệu tập nhưng ông Kế không đến); vợ và con gái của Phạm Sỹ Chiến, vợ Trần Văn Thuyết (liên quan trong vụ đưa, nhận hối lộ để chạy cho Năm Cam được ra sớm trong đợt tập trung cải tạo năm 1995).
Được biết, tại phiên tòa sơ thẩm, bị cáo Dương Ngọc Hiệp và Trần Văn Thuyết đã khai có đưa ông Triệu Quốc Kế 5.000 USD để “chạy” cho Năm Cam ra trại tập trung cải tạo sớm, bản án sơ thẩm đã kiến nghị làm rõ các lời khai này.
Trong nhóm nhân chứng, người liên quan tới hành vi thiếu trách nhiệm, nhận hối lộ, lạm dụng chức vụ quyền hạn của Bùi Quốc Huy, Dương Minh Ngọc, Võ Quang Thắng, Hoàng Linh có những người như: Nguyễn Phương Tường Linh (vợ Hoàng Linh), Dương Thanh Thủy (vợ Quang Thắng) và bốn nhà báo; ông Thân Thành Huyện (nguyên phó giám đốc Công an TP.HCM), Quang Hữu Dũng (nguyên phó Phòng cảnh sát hình sự Công an TP), ông Trần Thanh Tùng (nguyên chánh văn phòng Công an TP)…
Theo luật sư Phan Trung Hoài (bào chữa cho bị cáo Nguyễn Mạnh Trung), tại phiên tòa sơ thẩm đã triệu tập các ông Võ Văn Măng và Thân Thành Huyện (hai nguyên phó giám đốc Công an TP.HCM) tới phiên tòa nhưng các ông này không có mặt, ảnh hưởng quá trình thẩm vấn tại phiên tòa. Luật sư Hoài đề nghị tòa phúc thẩm phải có biện pháp đối với những người đã có lệnh triệu tập nhưng cố tình vắng mặt.
Thẩm phán Bùi Ngọc Hòa cho biết theo qui định, người liên quan và nhân chứng nếu có lý do chính đáng không thể tới được thì tòa có thể chấp thuận, trong trường hợp cần thiết HĐXX sẽ cân nhắc để có biện pháp triệu tập. Đến nay tổng số luật sư tham gia bào chữa trong phiên tòa là 43 người.
