TT(Hà Nội) - Đề án lập Quĩ bảo trì đường bộ của Bộ GTVT đã được Bộ GTVT đề nghị 9 nguồn thu trong đó phần cốt lõi là dựa vào phí xăng dầu (giữ nguyên mức thu hiện tại). Đặc biệt, Bộ GTVT đã đưa ra ba nguồn thu hoàn toàn mới lạ. Tronng đó sẽ tổ chức thu phí giao thông hằng năm theo đầu phương tiện cơ giới đường bộ: mức thu dự kiến 100.000 - 150.000 đồng/tháng đối với ôtô và 200.000 đồng/tháng đối với xe máy mới đăng ký/năm.
“Tổng kinh phí quản lý, bảo trì đường bộ mỗi năm cần 2.062 tỉ đồng và từ năm 2005 trở đi con số này sẽ tăng lên 2.962 tỉ đồng/năm. Thế nhưng nguồn vốn thực cấp hằng năm hiện nay chỉ đáp ứng vỏn vẹn 30% nhu cầu. Việc thành lập quĩ bảo trì đường bộ vì thế hết sức cần thiết”. Đó là quan điểm của Bộ Giao thông vận tải thể hiện tại đề án quĩ bảo trì đường bộ đang được lấy ý kiến các cơ quan liên quan trước khi trình Chính phủ xem xét thông qua.
Để hình thành quĩ này, Bộ Giao thông vận tải đề nghị tới chín nguồn thu, trong đó phần cốt lõi dựa vào phí xăng dầu: giữ nguyên mức thu hiện tại 500 đồng/lít xăng và 300 đồng/lít dầu diesel (tổng thu 2.500 tỉ đồng/năm).
Nguồn thứ hai: các khoản thu phí cầu đường bộ mới xây, nâng cấp có tiêu chuẩn kỹ thuật cao (cũng giữ mức thu như hiện nay). Nguồn thứ ba: lệ phí cấp bằng lái xe các loại, trong đó điều chỉnh lệ phí cấp bằng đối với ôtô từ 140.000 đồng lên 300.000 đồng và xe máy từ 100.000 đồng lên 200.000 đồng.
Nguồn thứ tư: phí sử dụng bến bãi, hành lang đường bộ làm nơi nghỉ, đỗ xe. Nguồn thứ năm: phí kiểm định kỹ thuật phương tiện cơ giới đường bộ. Nguồn thứ sáu: các nguồn thu khác như hỗ trợ của các tổ chức, doanh nghiệp, cá nhân trong và ngoài nước, sự đóng góp của cộng đồng dân cư cho giao thông đường bộ.
Đặc biệt đáng chú ý đề án đã đưa ra ba nguồn thu hoàn toàn mới lạ. Đó là thu phí giao thông hằng năm theo đầu phương tiện cơ giới đường bộ: mức thu dự kiến 100.000 - 150.000 đồng/tháng đối với ôtô và 200.000 đồng/tháng đối với xe máy mới đăng ký/năm. .Cơ quan soạn thảo khẳng định một số nước đã thực hiện biện pháp này, không những tạo nguồn thu rất lớn mà còn hạn chế sự phát triển của phương tiện.
Tương tự, thu phí giao thông qua săm lốp (tính bằng 10% giá bán) cũng là hình thức mới song đã được nhiều nước áp dụng: gián tiếp thu người sử dụng săm lốp qua các nhà kinh doanh hoặc sản xuất, nhập khẩu.
Cuối cùng, nguồn thu từ khoản tiền chuyển nhượng quyền thu phí các công trình đường bộ nếu thực thi sẽ tạo ra một khoản kinh phí lớn bổ sung vào quĩ. Trong đó dự kiến chuyển nhượng quyền thu phí trên các quốc lộ 5, 51, đường Láng - Hòa Lạc trong thời gian mười năm: tổng thu khoảng 1.624 tỉ đồng, trừ phần trả nợ đầu tư 981 tỉ, mỗi năm quĩ có thêm 64,3 tỉ đồng.
Nguồn vốn tạo được theo đề án này có thể đạt hơn 2.500 tỉ đồng/năm hoặc 5.000 tỉ đồng/năm (tùy thuộc vào phương án “không đưa” hay “đưa” nguồn thu phí sử dụng đường bộ thông qua giá bán xăng dầu vào quĩ).
