TT - Phép nhiệm mầu ở đây không phải là chuyện cổ tích, chuyện huyền ảo. Đó là những câu chuyện rất thật và rất có thể nhiều người đã từng gặp. Gọi là phép nhiệm mầu bởi những điều bất ngờ từ cuộc sống ấy sẽ không bao giờ có được, nếu như… vâng, nếu như người ta đã không sống chân thành với nhau bằng tất cả lòng nhân ái...
Cuộc sống sẽ tốt đẹp hơn biết bao và sự nhiệm mầu chẳng qua là những bước ngoặt không ngờ đã diễn ra khi người ta sống đẹp.
Như câu chuyện cô bé Tess dốc ống heo của mình để “đi mua một phép nhiệm mầu” hòng cứu người anh đang lâm bệnh nguy kịch. Chính món tiền 1 đô 11 xu ấy cộng với lòng chân thành của cô bé đã mời được một vị bác sĩ - điều mà cả cha mẹ Tess đều bất lực trước bệnh tình của người con trai.
Phép nhiệm mầu kỳ diệu lắm. Anh chàng T.B. ở cùng nhà tôi đã bật khóc khi đọc câu chuyện của họa sĩ Albrecht - câu chuyện một người em hi sinh hai bàn tay ước ao học vẽ của mình để lao động trong hầm mỏ lấy tiền nuôi người anh đi học vẽ trước. Đến khi người anh thành tài cũng là lúc hai bàn tay của người em đã bị quá nhiều chai sạn để không thể học vẽ được nữa. Hi sinh đôi bàn tay của mình cho ước ao nghệ thuật chung của cả hai anh em, câu chuyệnĐằng sau bức tranhkhiến T.B. suy nghĩ rất lâu. Với một người từng đi làm thuê để kiếm tiền ăn học như anh chàng T.B. thì những xúc động khi biết được câu chuyện này là rất thật.
Và điều nhiệm mầu chỉ xảy ra khi con người ở mức tột cùng của khổ đau, khi bản thân phải đối mặt với nghịch cảnh và bị thử thách từ nhiều phía, tưởng chừng như tuyệt vọng. Vấn đề là con người đã chọn cách sống như thế nào.
Hình ảnh người đàn ông nhường chiếc phao cứu hộ của mình cho một người đàn bà đang ẵm con trong vụ đắm tàu Titanic đã được một tờ báo Anh bình luận là “sự yếu đuối của thiên nhiên và sức mạnh của con người”.
Và khi điều kỳ diệu ở tương lai, không ai có thể nói với bạn về điều đó được. Cuộc sống đáng quí ở chỗ bạn tự trải nghiệm những gì bạn nhận được. Cũng như những con rận nước khi biến thành chú chuồn chuồn ớt thì không thể quay về nói kinh nghiệm của mình ở thế giới không trung cho những bạn bè cũ trước đây còn đang sống trong ao hồ được (Câu chuyện của chuồn chuồn ớt).
Lật sách, lại thấy điều nhiệm mầu như gần gũi lắm, như vẫn ở bên ta, có điều cuộc sống với những bon chen đam mê khiến người ta không còn nhận ra rằng lẽ ra mình đã làm nên một điều kỳ diệu.
Anh chàng họa sĩ vẫn mong muốn mình vẽ được một điều quí giá nhất. Nhưng khi biết được điều quí giá nhất ấy chỉ có thể là niềm tin, tình yêu và sự yên bình thì anh ta băn khoăn không biết vẽ làm sao. Cho đến khi quay về nhà, anh mới hiểu ra và thực hiện tác phẩm có tên là “gia đình”...
Như ba tập trước,Phép mầu nhiệm của đời(do báo Tuổi Trẻ và NXB Trẻ phối hợp thực hiện, phát hành tháng 8-2003 ), quyển sách thứ tư của bộCửa sổ tâm hồn, lại tiếp tục mang đến cho bạn đọc những câu chuyện đáng quí và những bài học để nắm bắt điều đáng quí ấy.
Quyển sách mỏng nhưng nó có cả nước mắt và nụ cười, bình yên và sóng gió của cuộc đời.
