TT - Hội nghị Bộ trưởng thương mại của 146 quốc gia thành viên Tổ chức Thương mại thế giới (WTO) nhóm họp năm ngày kể từ hôm nay tại Cancun, Mexico được nhiều người dự báo sẽ khó thành công vì lẽ có quá nhiều vấn đề gai góc cần giải quyết. Các chuyên gia của Ngân hàng Thế giới (WB) dự báo rằng trừ phi hai khối nước giàu và nghèo có những nhượng bộ nhất định, hội nghị lần này mới có khả năng nói đến hai chữ thành công.
Hội nghị tại Cancun lần này còn được xem là một trong những cơ hội cuối cùng nhằm đạt đến một thỏa thuận thương mại thế giới mà hạn chót phải hoàn tất là cuối năm 2004.
Rào cản đầu tiên đang gây nhiều chú ý chính làvấn đề nông nghiệp. Dù giao thương nông sản chỉ chiếm chưa đến 10% giao thương hàng hóa trên thế giới nhưng nó lại quan trọng do lẽ là trọng tâm kinh tế của các nước nghèo. Không đạt được tiến bộ trong vấn đề này thì các nhà đàm phán sẽ khó mở rộng thảo luận qua các lĩnh vực khác.
Các nhà thương thuyết sẽ phải tập trung vào ba hồ sơ: giảm trợ cấp của quốc gia, giảm trợ cấp cho xuất khẩu và mở cửa thị trường. Những hồ sơ mấu chốt này từng được thương lượng liên tục tại trụ sở của WTO ở Geneva nhưng không có kết quả gì dù rằng thời hạn 31-3 mà người ta từng ấn định để giải quyết nó đã trôi qua rất lâu rồi. Trước hội nghị ở Cancun đã có hai đề xuất từ các quan chức WTO nhưng cả hai đều không được các bên hài lòng.
Thời hạn kết thúc đàm phán vềsản phẩm thủ côngcũng đã trôi qua trong năm nay mà không đi đến đâu. Tại Cancun, các vị bộ trưởng sẽ phải thương thảo trên một nền tảng ít tham vọng hơn trước đây hầu mong đạt đến một thỏa thuận về giảm mức thuế quan mà trong đó các nước đang phát triển mong muốn được "ưu ái" bằng cách không phải giảm thuế quá nhiều và được dành cho thời gian dài hơn so với các nước giàu.
Hội nghị lần này còn bàn thảo về mộtthỏa thuận tổng quát về dịch vụ(AGCS) nhằm tự do hóa nhiều lĩnh vực như cấp nước, giao thông, dịch vụ tài chính, giáo dục, du lịch... Các tổ chức phi chính phủ cho rằng một thỏa thuận đầy tham vọng như thế sẽ là mối nguy cho các nước nghèo nhất do không đủ sức cạnh tranh với những con cá mập tài chính tư bản.
Nhóm vấn đề mà Liên minh châu Âu (EU) và Nhật đang yêu cầu khai mào cuộc thương lượng tại Cancun chính làđầu tư, cạnh tranh và các thị trường độc quyền nhà nước. Đề nghị đó đã bị Ấn Độ và các nước châu Phi phản ứng vì cho rằng còn quá sớm để tự do hóa các lĩnh vực trên và công tác chuẩn bị cho việc thương lượng vẫn chưa đầy đủ.
