Phòng khám bệnh y học Trung Quốc với bảng quảng cáo
TT (TP.HCM) - Một phòng khám bệnh y học Trung Quốc (TQ) với quảng cáo trên các phương tiện truyền thông thật “hấp dẫn”: “Bạn có muốn được các bác sĩ TQ trực tiếp chữa bệnh? Chữa bệnh theo y học TQ?”. “Phòng khám do TQ đầu tư 100% vào VN”(giấy phép số 2217/CP, đúng ra là 2217/GP của Bộ Kế hoạch - đầu tư, thời gian hoạt động 20 năm). “Sức khỏe của bạn là niềm vui của chúng tôi”... Địa chỉ duy nhất: 24 Nguyễn Bỉnh Khiêm, P. Đa Kao, Q.1, TP.HCM.
Quảng cáo và sự thật
Một sáng cuối tháng 8-2003, tôi đến phòng khám. Tại phòng có trên 10 bệnh nhân đang chờ. Tôi khai đau dạ dày. Người nhận bệnh bảo đóng 20.000 đồng, trao một sổ khám chữa bệnh và chỉ lên phòng khám lầu 1 có bảng đề: Đau bao tử - u tiền liệt tuyến - yếu sinh lý - hoa liễu.
Tôi được bác sĩ (BS) Lý Trung bắt mạch, hỏi bệnh qua một phiên dịch không mang bảng tên. BS vừa hỏi vừa ghi trên sổ khám chữa bệnh toàn chữ TQ, rồi chuyển cho phiên dịch ghi thêm dòng chữ Việt: kiêng ăn chiên, nướng, cay, tiêu ớt.
Ông bảo: “Cô bị đau dạ dày, cần phải chữa một liều trình 20 ngày bệnh mới khỏi. Có ba loại thuốc, giá 120.000, 150.000 và 180.000 đồng/ngày, chọn loại nào?”. Thử tính nhẩm: nếu chọn loại thấp nhất 120.000 đồng/ngày thì để “khỏi bệnh” phải 2,4 triệu đồng, còn loại 180.000 đồng/ngày thì phải 3,6 triệu đồng.
Tôi xin mua ba ngày thuốc vì không mang đủ tiền. Ông ghi toa rồi giao cho phiên dịch cầm thẳng xuống quầy bán thuốc và toa được giữ lại tại đây. Tôi ra về với một sổ khám chữa bệnh ghi toàn chữ TQ, gồm một bịch thuốc thang và năm bao giấy chứa năm loại thuốc viên. Không thể nào biết đó là những thuốc gì, hạn dùng còn hay hết…
Một bệnh nhân cho biết chị bị phong thấp, đã chữa 10 ngày hết 1,8 triệu đồng, BS cũng dặn phải theo đúng liều trình 20 ngày nên hôm nay đi tái khám. Mỗi ngày uống đến tám thứ thuốc, chưa kể một mũi chích, 20 ngày chích một lần, cũng không biết chích thuốc gì.
Những hồ sơ bác sĩ này đang được đặt dấu hỏi: có phải là hồ sơ thật?
Tất cả các toa thuốc đều giữ lại theo một qui trình khép kín, không để lọt vào tay bệnh nhân, nên đương nhiên người bệnh phải mua thuốc tại đây hoặc tái khám để mua tiếp. Ngay trên các toa được ghi toàn chữ TQ này cũng sử dụng nhiều ký hiệu về loại thuốc, giá tiền.
Thuốc thì mang số 1, 2, 3, 4, 5,… 39, 40… Còn tiền thì ký hiệu chữ A là tương đương (#) với 1, B # 2, C # 3, D # 4, E # 5, F # 6, G # 7, H # 8, K # 9, W # 0 (mà qua quá trình điều tra công phu chúng tôi mới “giải mã” được). Trên toa ghi ký hiệu BE.G 175 có nghĩa 250.000 đồng x 7 ngày = 1.750.000 đồng. Hoặc AH.E 90 có nghĩa 180.000 đồng x 5 ngày = 900.000 đồng…
Các toa chỉ ghi họ tên, tuổi, nam - nữ, nghề nghiệp, địa chỉ. Phần định bệnh hầu hết không ghi. Vì vậy người bên ngoài không thể biết bệnh nhân bị bệnh gì và thu bao nhiêu!
Đơn cử như toa của bệnh nhân Lê Thế T., 40 tuổi, ngụ tại Phan Thiết, có năm loại: thuốc số 1: 3x7 (21 viên), số 7: 3x7 (21v), số 17: 9x7 (63 v), số 39: 6x7 (42v), thuốc thang. BE.G 175 (có nghĩa 250.000 đồng/ngày x 7 ngày = 1.750.000 đồng).
Thuốc gì?
Theo quảng cáo của phòng khám là “vận dụng các loại thuốc trung y TQ một cách khoa học để phối hợp thành phương thuốc đặc biệt, qua đó bào chế thành một hệ thống thuốc trị liệu có hiệu quả”…
Rồi nào là chọn lựa những dược thảo quí hiếm của TQ, những thuốc từ động - thực vật nghiên cứu và điều chế thành công thuốc… Nhưng chúng tôi được biết các thuốc viên hoàn nhỏ mua tại Hãng thuốc TK ở đường Lương Nhữ Học, P.6, Q.5. Tân dược và vỏ nhộng cũng mua tại TP.HCM.
Nguy hiểm hơn là phòng khám sản xuất viên nang bằng thủ công, nhiều loại xay trộn lẫn tân dược và đông dược như thuốc chữa hen suyễn, thuốc viêm mũi, viêm họng có đến 2, 3 loại tân dược và một loại đông dược… Thử tháo các viên nhộng ra, bên trong các bột xay chưa đạt độ đồng đều, còn lợn cợn rõ những hạt màu hồng, trắng, xanh…
Theo qui định, phòng khám y học cổ truyền (YHCT), kể cả phòng khám có thầy thuốc TQ, nếu có bán thuốc thang và bào chế một số dạng cao, đơn, hoàn, tán để phục vụ trực tiếp bệnh nhân thì cơ sở phải có đủ phương tiện, trang thiết bị để bào chế và sản xuất, được Sở Y tế thẩm định xác nhận.
Vậy các thuốc bán cho bệnh nhân là gì? Ai thẩm định tính an toàn, hiệu lực của thuốc? Giá bán có hợp lý không?
Sao vẫn ung dung hoạt động?
Khám bệnh không ghi tiếng Việt, bốc thuốc không toa là vi phạm nghiêm trọng. Bộ Y tế biết, Sở Y tế cũng biết và biết rất rõ nhưng vì sao phòng khám YHCT Trung Quốc vẫn cứ ung dung tồn tại?
Một cán bộ quản lý ở sở thì cho rằng từ việc cấp phép BS hành nghề đến quảng cáo đều do Bộ Y tế, có những văn bản bộ gửi vào, có văn bản không nên cũng không biết được phòng khám có bao nhiêu BS.
Tháng 5-2001, báo Tuổi Trẻ cũng đã đặt vấn đề về vi phạm tại các phòng khám YHCT có thầy thuốc TQ, từ việc sổ khám bệnh ghi toàn chữ TQ, không có toa bằng tiếng Việt cho bệnh nhân, thuốc không toa, không nhãn hiệu, không thể biết là thuốc gì, nội dung quảng cáo quá đáng, giá thuốc quá đắt.
Tiếp theo là ngày 23-5-2001 trả lời phỏng vấn báo Tuổi Trẻ, vụ trưởng Vụ Y học cổ truyền - BS Phạm Hưng Củng phát biểu: “Sắp tới sở sẽ mời các nhà chuyên môn dược liệu học đánh giá chất lượng thuốc, mời Sở Tài chính - vật giá để qui định giá cho chính xác. Chấn chỉnh giá và bàn biện pháp quản lý giá sao cho phù hợp. Bộ sẽ phối hợp chặt chẽ với sở tăng cường biện pháp quản lý hữu hiệu để đảm bảo quyền lợi của người bệnh”.
“Trái banh” quản lý lại được đá từ dưới lên, từ trên xuống. Thanh tra trên địa bàn thì rồi đâu lại vào đấy!
Hơn hai năm qua, mọi việc vẫn như cũ, trừ việc tại phòng khám bệnh y học TQ có bảng công khai giá thuốc tại phòng khám từ 120.000 - 230.000 đồng/ngày tùy loại bệnh.
Sức khỏe người bệnh VN được thả nổi, đau hơn là những người bệnh ngặt nghèo, nan y mãn tính trong cơn còn nước còn tát lại tìm đến các “chuyên gia” như trong quảng cáo ra rả trên khắp các phương tiện truyền thông TP và các tỉnh. Họ cũng không thể biết “chuyên gia” sử dụng giấy tờ giả mà họ tin rằng đó là “BS - phó chủ nhiệm” như bảng tên đeo trên ngực áo.
Một câu hỏi đặt ra: Vì sao những vi phạm công khai ấy cứ ung dung tồn tại và tồn tại cho đến bao giờ?
