Các đại biểu tranh thủ thảo luận trong giờ giải lao
TT(TPHCM) - Giải pháp nào để đẩy nhanh tốc độ phát triển kinh tế - xã hội TP từ nay đến hết nhiệm kỳ; biện pháp chống tham nhũng, quan liêu, tiêu cực, lãng phí trong cán bộ đảng viên; TP tiếp tục đối đầu với hàng loạt vấn đề nhức nhối trong quản lý đô thị ra sao? Đó là những nội dung chính được các đại biểu tập trung phát biểu trong cuộc họp chiều qua.
Cần có thêm các chính sách đòn bẩy kinh tế!
“Hơn hai năm qua TP đã đạt được những kết quả đáng tự hào, có nhiều mô hình mới, sáng tạo, khi đề ra chương trình nào đều có bám sát để thực hiện” - ông Võ Hồng Nhân, phó Ban Tư tưởng - văn hóa trung ương, nhận định như vậy.
Công tác đấu tranh chống quan liêu, tham nhũng, lãng phí, thực hành tiết kiệm trong các tổ chức Đảng chưa quyết liệt, nhiều nơi còn mang tính hình thức. Vai trò của một số cấp ủy còn yếu, trách nhiệm trong đấu tranh chưa cao, phần lớn còn ngại va chạm. Việc thực hiện nguyên tắc tập trung dân chủ, kiểm tra kiểm soát các hoạt động của đảng viên, nhất là đảng viên là cán bộ chủ chốt, không nghiêm.Công tác qui hoạch cán bộ thực hiện còn chậm và nặng về hình thức, đối phó. Tình trạng khép kín, thiếu mở rộng ra các đơn vị có chức năng hữu quan còn khá phổ biến, chưa có tầm nhìn chiến lược trong qui hoạch cán bộ dự bị vượt cấp, cán bộ trẻ. Công tác rà soát, đánh giá cán bộ hằng năm để bổ sung qui hoạch chưa thành nề nếp.
(Trích báo cáo tại hội nghị lần 13, ban chấp hành Đảng bộ TP.HCM khóa VII)
Tuy nhiên, trước tốc độ phát triển kinh tế còn chậm - một thách thức rất lớn đối với TP trong nửa nhiệm kỳ còn lại, ông Nhân cho rằng TP cần phải có ngay các chính sách đòn bẩy kinh tế để kích thích. Với thuận lợi là nơi có trình độ khoa học kỹ thuật cao hơn nhiều địa phương khác, ông Nhân cho rằng TP phải là nơi cung cấp dịch vụ kỹ thuật. “Đồng bằng sông Cửu Long thiếu 5 tỉ con tôm sú giống, 2 tỉ con tôm càng xanh. TP cung cấp con giống cho các tỉnh được không?” - ông Nhân đặt vấn đề.
Ngoài ra, TP cũng cần đề xuất trung ương để có qui hoạch toàn vùng, tránh sự cạnh tranh không cần thiết, tránh khuynh hướng ly tâm. “TP có nhiều trường đại học, nhiều viện nghiên cứu, nếu gắn đào tạo, nghiên cứu, ứng dụng sản xuất thì sẽ có một đội ngũ mạnh và có trình độ cao” - ông Nhân nói.
“3 xây, 3 chống”
Bà Phạm Phương Thảo, trưởng Ban tư tưởng - văn hóa Thành ủy, đề nghị: “TP nên mở một cuộc vận động xây dựng đạo đức lối sống lành mạnh trong đội ngũ cán bộ, đảng viên”. Theo bà Thảo, gần như 100% người dân bức xúc về tệ quan liêu, lãng phí, sa sút nghiêm trọng về đạo đức lối sống trong một bộ phận cán bộ, đảng viên.
Không khí hội trường trầm xuống khi nghe bà Thảo phân tích năm nội dung thể hiện sự sa sút đạo đức lối sống của một số người (mà sau đó nhiều đại biểu tỏ ý rất đồng tình). Đó là: quan liêu, xa dân, thậm chí... bỏ dân; lợi dụng chức quyền để tham nhũng, lợi dụng sơ hở để hưởng lợi bất chính; sử dụng của công, ngân sách không hiệu quả; kèn cựa địa vị, kéo bè kéo cánh, yếu kém trong phê và tự phê; có đời sống hưởng thụ, thực dụng, mê tín dị đoan.
Nguyên nhân dẫn đến hàng loạt vụ tham nhũng, vi phạm pháp luật, theo bà Thảo, là do lãnh đạo không kiểm tra, phân công chưa hợp lý, lương bổng chưa phù hợp. Phải đánh giá đúng thực trạng thì mới tìm được giải pháp. Khẩu hiệu “Ba xây, ba chống”, theo bà Thảo, có vẻ quá cũ, nhưng “chủ yếu là nội dung”. “Ba xây”: tinh thần trách nhiệm, gần dân và tiết kiệm; “ba chống”: quan liêu, tham nhũng và lãng phí.
Ông Võ Hồng Nhân bổ sung: “19 điều đảng viên không được làm phải công khai để công chúng giám sát. Ta chỉ quản lý cán bộ 8 giờ, 16 giờ còn lại do nhân dân quản lý. Làm như vậy sẽ hạn chế được tiêu cực”.
Trước đó, trưởng Ban an ninh nội chính Thành ủy Trần Hoàng Thám thông tin những con số về cuộc đấu tranh chống tham nhũng: qua công tác thanh tra, kiểm tra của các cấp ủy Đảng đã phát hiện 59 vụ tham ô, hối lộ (nhiệm kỳ trước 258 vụ), xử lý pháp luật 21 vụ (nhiệm kỳ trước 99 vụ).
4 công trình lĩnh vực giao thông công chánh đều chậm
“Buổi sáng, anh Hai Nhựt (ông Lê Thanh Hải, chủ tịch UBND TP) nói với tôi là kỳ họp lần này tôi được nêu điển hình... xấu. Bốn chương trình mà tôi phụ trách đều bị chậm. Trước khi phát biểu, rất mong nhận được sự xem xét, đồng tình, ủng hộ của các đồng chí” - ông Hà Văn Dũng, giám đốc Sở Giao thông công chánh, bộc bạch.
Với chương trình giảm ngập, ông Dũng dẫn chứng các số liệu cho thấy cứ xóa ba điểm ngập thì phát sinh thêm hai điểm ngập mới. Lý do nằm ở cái... cốt san nền. Cốt san nền được đặt ra cách đây ba năm nhưng chẳng thấy ai nghiên cứu. Vốn đầu tư, thủ tục đầu tư cũng là vấn đề nan giải. Các dự án sử dụng vốn trong nước có tổng vốn đầu tư gần 2.500 tỉ đồng của năm 2000 nay tăng lên do đền bù giải tỏa; các dự án nước ngoài bị đền tiền vì thủ tục nhiêu khê, kéo dài...
Chuyện bổ sung đầu xe buýt để giảm ùn tắc giao thông vẫn bế tắc. TP chỉ đạo bỏ tiền sản xuất xe “made in HCM city” nhưng dự án còn... ngâm mấy tháng nay chưa xong. Tuy có nhiều khó khăn (một số chương trình có biến động trong hơn hai năm qua), nhưng ông Dũng đề nghị vẫn giữ nguyên các mục tiêu đã đề ra và phấn đấu đạt cho được.
Nói đến thủ tục giấy tờ, ông Nguyễn Hoàng Năng, bí thư quận ủy quận 7, lắc đầu: “Quận tôi có dự án xây dựng Trung tâm Văn hóa - thể dục thể thao rộng 10,2ha ở phường Bình Thuận, nhưng quyết định phê duyệt dự án của UBND TP ghi nhầm là phường Phú Mỹ. Xin điều chỉnh lại tên phường, tụi tôi mất gần hai năm (!). Bây giờ quận phải xin điều chỉnh dự án từ 10,2ha xuống còn 5,7ha vì người dân đã xây dựng nhà hết trơn rồi”. Hôm nay, hội nghị tiếp tục thảo luận tại hội trường.
