Bí thư thành ủy Nguyễn Minh Triết trả lời phỏng vấn của phóng viên báo
TT(TPHCM) - Chiều 9-9, bên lề hội nghị Ban chấp hành Đảng bộ TPHCM lần 13 khóa VII, Bí thư Thành ủy TP.HCM Nguyễn Minh Triết đã có cuộc trao đổi ngắn với PV Tuổi Trẻ. Ông Triết nói:
- Hơn hai năm qua chúng ta rút ra nhiều bài học, kể cả những ưu điểm, khuyết điểm lẫn yếu kém. Thời gian qua, một trong những yếu kém của mình là công tác quản lý. Một là làm qui hoạch chưa tốt, chưa chính xác, mà thực hiện qui hoạch, quản lý qui hoạch còn dở hơn; quản lý không nghiêm nên những sai trái vừa qua mình để trượt dài, bây giờ mới lập lại trật tự thì quá chậm, quá đau.
Nhưng đau thì cũng phải làm. Quản lý yếu kém không chỉ trong xây dựng. Quản lý xã hội cũng yếu kém: lòng lề đường ai muốn làm gì thì làm, vệ sinh môi trường vẫn chưa được đảm bảo, vẫn dơ bẩn... Cho nên tất cả những việc này, theo tôi, phải làm một cuộc vận động, giáo dục.
Về cải cách hành chính cũng có những cố gắng nhưng vẫn còn luộm thuộm lắm! Bây giờ người dân vẫn còn bị bế tắc, đi đến đâu, làm cái gì không thấy ai hướng dẫn. Nay thiếu cái này, mai khó cái kia. Nói “một cửa” nhưng “một cửa” mà còn nhiều ổ khóa quá. Bây giờ cứ công khai muốn mua một căn nhà phải làm sao, muốn xin phép xây dựng làm các bước gì, bao lâu xong... để biết đường kiểm tra, giám sát.
* Một trong những nguyên nhân gây yếu kém là do công tác cán bộ. Ông nhận định thế nào về công tác cán bộ, xử lý cán bộ như trong mấy tháng qua?
- Đúng là công tác cán bộ cũng yếu kém đấy. Nhưng phải nhìn theo xu hướng tiến bộ lên. Trước đây cũng xây dựng không phép đấy nhưng ai dám đập? Năm Cam hoạt động cả mười mấy năm nay chứ có phải mới đây đâu, nhưng mà đâu có làm! Bây giờ mình xử lý cán bộ nghiêm hơn.
Trước cũng thất thoát, mất mát tiền bạc, nhưng bây giờ khác trước là có chuyện xảy ra phải cách chức cái đã. Có người nói làm vậy cũng còn nhẹ, nhưng cách chức là tức thời. Sau này điều tra ra có tội thì phải xử lý theo pháp luật. Mình phải nhìn vấn đề theo hướng tích cực hơn, tiến bộ hơn. Bây giờ bể ra nhiều quá là do nó ủ bệnh lâu nay mà mình không làm.
* Những giải pháp cấp bách nào được đặt ra nhằm khắc phục các tồn tại, yếu kém, thưa ông?
- Biện pháp thì nhiều, làm cái gì cũng phải đồng bộ. Công tác vận động, giáo dục là không thể xem nhẹ. Nhưng bệnh nặng đâu có chữa ngay mà lành được. Cái gì cần phẫu thuật thì phẫu thuật, cần uống kháng sinh thì uống, nhưng cũng phải từ từ. Nói thế chứ, theo tôi, công tác cán bộ là rất quan trọng.
Chỗ nào yếu kém phải có cán bộ tốt. Một ông cán bộ ngon kéo được cả đoàn tàu. Cán bộ phải quản lý đúng bài bản, phải hướng dẫn luật lệ, có kiểm tra, giám sát và xử lý cho nghiêm. Trong công tác cán bộ cũng phải có cái nhìn đổi mới một chút, không phải cứ ông trưởng đi thì ông phó lên, mà phải cất nhắc các anh cán bộ trẻ, giỏi, năng động.
* Xin cảm ơn ông.
