Các kỹ sư phần mềm tại Công viên phần mềm Quang Trung đang thiết kế phần mềm y tế cho các bệnh viện
TT(TP.HCM) - Theo báo cáo kiểm điểm được Chủ tịch UBND TP.HCM Lê Thanh Hải trình bày trong Hội nghị ban chấp hành Đảng bộ TPHCM lần thứ 13 khóa VII ngày 9-9, hơn hai năm qua tốc độ tăng trưởng kinh tế trên địa bàn TP đã phục hồi và bắt đầu tăng trưởng khá. Cơ cấu kinh tế tiếp tục chuyển dịch đúng hướng, dịch vụ vẫn chiếm tỉ trọng lớn nhất trong GDP.
Vốn đầu tư toàn xã hội đã tập trung hơn vào các lĩnh vực trọng điểm. Nguồn vốn đầu tư từ ngân sách chủ yếu tập trung vào hạ tầng kỹ thuật và hạ tầng xã hội, nhất là các chương trình trọng điểm. Khu vực kinh tế tư nhân tiếp tục tăng số lượng thành lập doanh nghiệp mới, và có những đóng góp đáng kể vào sự phát triển kinh tế của TP.
Chất lượng, hiệu quả và sức cạnh tranh của doanh nghiệp có bước tiến bộ. Đã xuất hiện nhiều nhân tố mới, biết ứng dụng những tiến bộ kỹ thuật công nghệ mới với nhiều sản phẩm có hàm lượng công nghệ cao. Nhìn chung, những thành tựu đạt được trong hai năm rưỡi qua có ý nghĩa rất quan trọng, tạo tiền đề tiến tới thực hiện thắng lợi toàn bộ nghị quyết Đại hội Đảng bộ TP lần VII.
Tính đến hết tháng 6-2003, khu Công viên phần mềm Quang Trung đã thu hút được 51 công ty sản xuất kinh doanh phần mềm và đào tạo nhân lực về công nghệ thông tin đến làm việc, trong đó có 17 công ty có100% vốn nước ngoài.
Thế nhưng, cũng theo bản kiểm điểm này: “Những khó khăn, yếu kém vẫn còn bộc lộ trên nhiều mặt: tăng trưởng kinh tế còn thấp so với kế hoạch đề ra; lĩnh vực văn hóa - xã hội còn nhiều phức tạp; sự phối hợp trách nhiệm giữa các cấp, các ngành từng lúc thiếu chặt chẽ, làm chậm tiến độ hoặc gây thiệt hại trong việc thực hiện một số chương trình, dự án...”.
Trình bày một số giải pháp cần tập trung thực hiện trong thời gian tới, báo cáo của Thường vụ Thành ủy trình hội nghị cho rằng: nhiều mục tiêu do đại hội đề ra cho cả giai đoạn 2001-2005 có khả năng thực hiện thắng lợi, nhưng mức tăng trưởng bình quân về tổng sản phẩm nội địa (GDP) 11%, xuất khẩu 20% thì rất khó đạt.
Nhiệm vụ trong hai năm còn lại là vừa phải tiếp tục thực hiện ba nhóm giải pháp về kinh tế - xã hội; về nguồn nhân lực và đổi mới phương thức lãnh đạo của Đảng nâng cao hiệu lực quản lý của chính quyền cùng với bốn nhóm giải pháp nhằm thực hiện NQ 20 của Bộ Chính trị trên các lĩnh vực kinh tế, văn hóa, xã hội, quản lý đô thị và cải cách hành chính.
Theo đó, cần tập trung phát triển nhanh các ngành dịch vụ, theo hướng tăng nhanh tỉ trọng sáu nhóm dịch vụ mà thành phố có lợi thế:- vận tải, kho bãi, cảng, bưu chính viễn thông.- tài chính tín dụng, ngân hàng.- khoa học công nghệ.- kinh doanh tài sản, tư vấn.- giáo dục, đào tạo.- y tế, nhất là y tế kỹ thuật cao.
Về cơ cấu nội bộ ngành công nghiệp, báo cáo đưa ra quan điểm: “chấp nhận tốc độ tăng trưởng giá trị sản xuất công nghiệp chậm lại trong một số năm trước mắt, để tái cấu trúc một cách căn bản cơ cấu công nghiệp trên địa bàn thành phố theo hướng nâng tỉ trọng các sản phẩm có hàm lượng khoa học kỹ thuật cao, các ngành mũi nhọn (cơ khí, điện tử - viễn thông, sản xuất vật liệu mới); các ngành ứng dụng công nghệ sinh học...”.
Cùng ngày hội nghị cũng đã nghe Phó chủ tịch UBND TP.HCM Nguyễn Thiện Nhân báo cáo kết quả thực hiện 12 chương trình, công trình trọng điểm, Phó bí thư Thành ủy Võ Văn Cương báo cáo kiểm điểm giữa nhiệm kỳ về trách nhiệm lãnh đạo chỉ đạo của ban chấp hành Đảng bộ; ngoài ra còn có một số báo cáo khác. Hội nghị còn tiếp tục làm việc đến hết ngày 11-9- 2003.
