Đơn vị thi công đang trải đá khắc phục đường Võ Văn Vân ngày 9-9-2003
TT (TP.HCM) - Đường Võ Văn Vân - công trình giao thông ở huyện Bình Chánh, TP.HCM - là một điển hình cho những “con đường đau khổ”. Công trình chỉ hơn 5km đường, nhưng vừa tráng nhựa, chưa kịp đưa vào sử dụng đã phải cào lên, làm lại vì lún nứt...
Do gần hoàn thành, chưa đưa vào sử dụng nhưng tuyến đường Võ Văn Vân, xã Vĩnh Lộc B, huyện Bình Chánh đã bị lún nứt, ngày 5-8 UBND huyện Bình Chánh phải lập ngay đoàn kiểm tra chất lượng công trình với sự tham gia của các ngành liên quan.
Theo biên bản chúng tôi có được, đoàn kiểm tra đã khoan lấy mẫu ngẫu nhiên ở 15 vị trí tại năm nơi, mỗi nơi cách nhau 1km. Kết quả cho thấy ở 15 vị trí kiểm định chỉ có bốn vị trí được trải lớp đá theo đúng thiết kế là 20cm, các vị trí còn lại phổ biến chỉ được trải đá dày 13-15cm, thậm chí có một vị trí lớp đá trải chỉ dày 8cm!
Ông Huỳnh Minh Phụng (giám đốc Ban quản lý dự án khu vực đầu tư xây dựng huyện Bình Chánh - chủ đầu tư dự án) cho biết:
Nếu thiết kế theo đúng tiêu chuẩn (có cả hệ thống thoát nước, hệ thống chiếu sáng...) thì kinh phí đầu tư đường Võ Văn Vân lên đến 10 tỉ đồng, do hạn chế về kinh phí nên huyện chỉ đầu tư giai đoạn đầu trên 4,9 tỉ đồng. Công trình khởi công đầu tháng 12-2002, theo hợp đồng sẽ hoàn thành sau 83 ngày. Nhưng do nhiều nguyên nhân công trình phải kéo dài thời gian thi công. Đến giữa tháng 7-2003, khi chuẩn bị hồ sơ để nghiệm thu công trình, chúng tôi phát hiện mặt đường gần như nát bét, nhiều vết giặm vá nên không chấp nhận nghiệm thu.
Lỗi của đơn vị thi công đã rõ, trải lớp đá không đạt như yêu cầu. Riêng đơn vị giám sát là Công ty TNHH tư vấn thiết kế xây dựng MTC đã giám sát lơ là trong quá trình thi công, không yêu cầu khắc phục thiếu sót ngay từ đầu. Chúng tôi đã có thông báo cảnh cáo đơn vị này và đề nghị thay đổi cán bộ giám sát.
Dự kiến kinh phí khắc phục đường Võ Văn Vân khoảng 3 tỉ đồng hoàn toàn do đơn vị thi công (Công ty Công trình đường thủy miền Nam) chịu.
Điều này đã góp phần giải thích nguyên nhân vì sao công trình xuống cấp nhanh chóng ngay khi chủ đầu tư chưa tổ chức nghiệm thu. Đáng nói hơn là tình trạng lún nứt đã phơi bày khá rõ, người dân địa phương bất bình lên tiếng nhưng đơn vị thi công chẳng những không sửa chữa triệt để, mà ngược lại vẫn tiếp tục giặm vá, trám trét lên bề mặt công trình.
Nhiều người quan sát tường tận quá trình thi công cho biết có đoạn đơn vị thi công đã phải ra sức giặm vá hàng chục lần nhưng đâu lại vào đó. Riêng đại diện đơn vị thi công - Công ty Công trình đường thủy miền Nam, thừa nhận: trong quá trình thi công đã thấy hiện tượng lún nứt mặt đường, công ty đánh giá mức độ lún nứt nhẹ nên chỉ cho anh em giặm vá. Nhưng sau đó do vào mùa mưa nên tình trạng lún nứt mới xuất hiện nghiêm trọng hơn (!?)
Ông Đinh Xuân Cường, phó giám đốc Công ty Công trình đường thủy miền Nam, viện dẫn ba nguyên nhân khiến tuyến đường chưa khai thác đã bị lún nứt là do xe tải nặng lưu thông nhiều trong thời gian thi công; do chưa có hệ thống thoát nước nên khi trời mưa nước ứ đọng trên mặt đường; về phía trách nhiệm của đơn vị mình, ông Cường cho rằng có sự sai sót trong quá trình thi công: có thể việc đo đạc chưa chuẩn xác nên ở nhiều vị trí, lớp đá trải chưa đạt yêu cầu.
Ông Cường khẳng định không có việc cắt xén vật tư, mặc dù ông cho biết rằng sắp tới công ty sẽ lập đoàn thanh tra để xác định nguyên nhân từ khâu nào.
Tuy kết quả kiểm định của đoàn kiểm tra chưa thể khẳng định được nguyên nhân lún nứt, nhưng bước đầu từ phát hiện độ dày lớp đá nền không bảo đảm đúng thiết kế cho thấy bệnh trạng lún nứt của tuyến đường Võ Văn Vân không chỉ phát sinh từ bề mặt của lớp nhựa đường mà có yếu tố xuất phát từ cấu kết nền hạ.
Điều đáng đề cập hơn hết là theo yêu cầu của UBND huyện Bình Chánh (phía chủ đầu tư), Công ty Công trình đường thủy miền Nam phải bóc dỡ hết lớp nhựa mặt suốt tuyến đường Võ Văn Vân, từ tỉnh lộ 10 đến đường Vĩnh Lộc để rải đá cấp phối 04 đúng như thiết kế, sau đó thảm bêtông nhựa nóng dày 05cm.
Tuy nhiên đến thời điểm này, theo ghi nhận của chúng tôi, đơn vị thi công chỉ mới bóc lớp nhựa đường khoảng 4km (trong số suốt tuyến dài gần 6km). Ở một vài đoạn, đơn vị thi công đã bóc nhựa mặt theo kiểu da beo từng đoạn một khiến suốt tuyến đường khá lam nham, có đoạn bị cày nát, nhếch nhác, thiếu an toàn trong đi lại.
Ông Đinh Xuân Cường còn cho biết hiện công ty ông đang tiến hành khoan thử ở các đoạn còn lại để tiếp tục bóc nhựa lên sửa chữa. Ở nhiều đoạn còn lại của đường Võ Văn Vân cũng đã xuất hiện các vết nứt dọc trên mặt đường.
_________________
Kỳ tiếp: Đường Cộng Hòa: 3km, gần 4 năm chưa hoàn thành!
