Phạm Thị Yến - Phạm Thị Huệ (VN) trong trận gặp Hàn Quốc ở Giải trẻ châu Á 2002
TT (TP.HCM) - Trong thời điểm hiện nay và sắp tới, rất nhiều môn thể thao đã tranh thủ tổ chức các giải quốc tế với tên gọi “tiền SEA Games” nhằm xem đây là đợt tổng duyệt trước khi gút danh sách chính thức. Ngay với bóng chuyền nữ, dù dự Giải vô địch châu Á tổ chức tại sân Phan Đình Phùng từ ngày 20 đến 27-9, nhưng vẫn được xem là đợt tổng dợt cho SEA Games...
Giải cầu mây quốc tế - tiền SEA Gamesđang diễn ra tại nhà thi đấu Hai Bà Trưng (Hà Nội) từ ngày 8-9. Đây cũng là địa điểm thi đấu chính thức môn cầu mây tại SEA Games 22. Có sáu đội tuyển nước ngoài là Hàn Quốc, Nhật Bản, Thái Lan, Malaysia, Singapore, Lào cùng với đội tuyển chủ nhà VN dự tranh sáu bộ huy chương nam, nữ: đồng đội, đội tuyển và vòng tròn.
Giải vô địch điền kinh toàn quốc - tiền SEA Gamesdiễn ra từ ngày 10 đến 15-10 tại sân vận động quốc gia. Dự kiến ngoài 500 VĐV từ các địa phương trong nước, 50 thành viên đội tuyển quốc gia, sẽ có thêm bảy đội tuyển nước ngoài tham dự hơn 40 nội dung thi đấu, trừ marathon.
Giải vô địch bắn súng - bắn cung toàn quốc - tiền SEA Gamestừ 16 đến 23-9 tại Trung tâm Huấn luyện thể thao quốc gia I (Hà Nội). Đội tuyển nước ngoài duy nhất là Singapore đã đăng ký 17 VĐV dự thi bắn súng và bắn đĩa bay. Các VĐV VN dự tranh 42 bộ huy chương ở các môn: bắn súng, bắn cung và bắn đĩa bay.
Giải vô địch bơi - lặn toàn quốc - tiền SEA Gamesdự kiến từ ngày 18 đến 22-10. Ban tổ chức đã gửi giấy mời đến 17 quốc gia châu Á và Đông Nam Á mời dự cuộc thi khánh thành cung thể thao dưới nước đầu tiên tại VN. Có 40 nội dung dành cho bơi và 24 nội dung môn lặn (giải lặn diễn ra từ 26 đến 28-10).
Giải bóng rổ quốc tế - tiền SEA Gamesdiễn ra từ ngày 11 đến 16-9 tại nhà thi đấu Phan Đình Phùng (TP.HCM) với bốn đội nước ngoài tham dự.
Giải quần vợt toàn quốctừ ngày 26-9 đến 6-10 tại câu lạc bộ Lan Anh. Đây là nơi tổ chức môn quần vợt tại SEA Games 22 nên ban tổ chức đưa các trang thiết bị phục vụ SEA Games 22 vào sử dụng thử nghiệm để các tuyển thủ VN có dịp làm quen.
Giải vô địch bóng chuyền nữ châu Á 2003diễn ra từ ngày 20 đến 27-9 tại nhà thi đấu Phan Đình Phùng với 10 đội tham gia gồm Nhật, New Zealand, Thái Lan, Đài Loan, VN (bảng A), Trung Quốc, Hàn Quốc, Úc, Kazakhstan và Philippines (bảng B).
Đây là giải đấu chính thức do Liên đoàn Bóng chuyền thế giới (FIVB) tổ chức nhằm chọn đội vô địch được quyền tham dự vòng chung kết giải vô địch thế giới, hai đội hạng nhì và ba sẽ tranh vé vớt. Ngay từ đầu đội tuyển chủ nhà VN đã xác định không hi vọng có thứ hạng cao tại sân chơi quá tầm này, tuy nhiên đây cũng là cơ hội tốt để tích lũy kinh nghiệm trước thềm SEA Games 22. Được biết, đội tuyển nữ VN hiện đang tập huấn tại Trung Quốc sẽ về nước vào trung tuần tháng chín để kịp có mặt tham dự giải đấu quan trọng này.
Nhân dịp này, tiểu ban an ninh SEA Games 22 tại TP.HCM cũng vào cuộc để tập dượt.
