Một cảnh trong phim Bruce toàn năng
TT - Đó là “kết luận” của nam diễn viên Jim Carrey trong cuộc trả lời phỏng vấn ở Hollywood nhân dịp bộ phimBruce toàn năngmà anh thủ vai chính phát hành rộng rãi trên thế giới đang khá ăn khách.
Xem ra chàng diễn viên duyên dáng này ăn nói cũng duyên dáng. Chàng nói thế này: “Trong bộ phim tôi có tên là Bruce Nolan- một gã trai bất đạt và kiết xác. Gã than van mọi thứ, ghen tị với thành công của kẻ khác... Gã nguyền rủa thượng đế đến mức ông ta cuối cùng phải xuất hiện và phó thác cho gã một số năng lực của mình.
Với sức mạnh đó gã làm ra lắm chuyện phi thường, thí dụ như đi trên nước, biến nước thành Coca-Cola, phá sự nghiệp của những ai hắn căm thù... Trong thực tế tôi không thích làm thượng đế, vì ông ta phải làm nhiều thứ quá...! Nhưng làm Chúa Jesus thì được. Nếu là Chúa, tôi sẽ chữa lành cho những người bệnh, sẽ nuôi những kẻ đói, sẽ trốn trong phòng thay quần áo của các nữ vận động viên thể thao...!”.
Cứ như lúc nào cũng bỡn cợt, bỡn cợt mọi nơi, trên đủ mọi đề tài bởi “niềm vui lớn nhất cũng như tự hào lớn nhất của tôi là mang đến tiếng cười cho nhân thế”; nhưng Jim Carrey đã khiến mọi người rung cảm khi kể lại khoảnh khắc đáng nhớ trong lúc quay phim:
“Chúng tôi ở trường quay đúng thời điểm toàn nước Mỹ kỷ niệm một năm sự kiện 11-9. Hôm đó chúng tôi phải quay trường đoạn Bruce dán các mảnh giấy post-it (*) lên tường. Để tưởng nhớ các nạn nhân, đạo diễn yêu cầu tất cả diễn viên lẫn chuyên viên kỹ thuật viết vài chữ lên bìa mảnh giấy con con màu vàng ấy. Trong suốt 20 phút lặng im tuyệt đối, chúng tôi, mỗi người theo kiểu riêng, đã hồi nhớ tấn thảm kịch... Đó là khoảnh khắc mạnh mẽ và xúc động trong ký ức chúng tôi”.
Với đầy rẫy chi tiết gây cười, hư cấu đến phi lý,Bruce toàn năngcứ như một cuộc chơi lớn của những người làm ra nó, như một bộ phim giải trí vô thưởng vô phạt... Nhưng theo Jim Carrey: “Phim có ý nghĩa rất sâu và nghiêm túc: cần phải chấp nhận những gì mình đang có, tranh đấu để tồn tại thay vì luôn bất mãn với cuộc đời. Thượng đế không chịu trách nhiệm về những bất hạnh của chúng ta...”.
Hoan hô một ý tưởng. Nếu những người trẻ, nếu mọi người đều nhận ra chân lý đó thì cuộc sống có lẽ không đến nỗi u ám. Hoan hô tất cả sự hài hước không chỉ để hài hước.
_______________
(*) Các mẩu giấy nhỏ màu vàng, có keo, dùng để ghi chú, đính tạm đâu đó.
