Một góc Văn Miếu
Với ý tưởng tái dựng một khu phố cổ liên kết các không gian văn hoá phụ cận tạo nên một quần thể văn hóa du lịch có sức hấp dẫn tại khu vực Văn Miếu-Quốc Tử Giám, thành phố Hà Nội vừa giao cho Tổng Công ty Đầu tư và Phát triển Nhà Hà Nội nghiên cứu để xây dựng thành đề án hoàn chỉnh.
Dự kiến, công trình sẽ hoàn hoàn thành trước lễ kỷ niệm Thăng Long-Hà Nội 1.000 năm tuổi với tổng mức đầu tư ước tính 1.000 tỷ đồng.
Dự án đầu tư xây dựng Trung tâm du lịch-văn hoá Văn Miếu-Quốc Tử Giám nhằm tạo nên một quần thể du lịch-văn hoá với những nét tinh tuý ngàn năm văn hiến của thủ đô, tái dựng lại các hoạt động truyền thống đa dạng của di sản văn hoá đô thị đặc trưng.
Dự án hoàn thành sẽ góp phần tạo một điểm đến cho du lịch Hà Nội đồng thời trả lại được cho đô thị cũ Thăng Long-Hà Nội một dấu ấn văn hoá bền vững.
Theo đề xuất của Tổng Công ty Đầu tư và Phát triển Nhà Hà Nội, Trung tâm văn hoá du lịch này sẽ bao gồm: di tích Văn Miếu, hồ Văn, Bảo tàng Mỹ thuật và các khu phố lân cận. Phía Bắc giới hạn bởi các phố Cát Linh-Hàng Cháo, phía Nam giới hạn bởi các phố Nguyễn Khuyến-Trần Quý Cáp.
Khu vực được đề xuất bảo tồn, tôn tạo có diện tích từ 4 đến 5ha dưới hình thức đầu tư mới kết hợp chỉnh trang, cải tạo đồng bộ hạ tầng kỹ thuật, hạ tầng xã hội với công nghệ kỹ thuật hiện đại.
Khu vực Văn Miếu-Quốc Tử Giám được phục chế tu bổ thêm và giữ nguyên hiện trạng. Khu hồ Văn sẽ giải toả toàn bộ các hộ dân lấn chiếm xung quanh hồ, trả lại nguyên trạng như trước đây, đồng thời tiến hành nạo vét lòng hồ, mở rộng và kè lại bờ hồ, phục hồi đường đi xung quanh, trồng cây xanh tạo cảnh quan và bóng mát cho di tích.
Các mặt phố lân cận khu di tích sẽ được khôi phục, cải tạo và chỉnh trang. Một số nhà tuyến phố của dân có thể sẽ được mua lại để cải tạo hoặc xây dựng lại thành những ngôi nhà theo mô típ phố cổ đặc trưng của Hà Nội xưa. Các ô phố, lô phố xung quanh sẽ được cải tạo, tạo cảnh quan kiến trúc, tái dựng các sinh hoạt đời sống văn hoá của Hà Nội và khôi phục các ngành nghề truyền thống.
Dự án dự kiến tiến hành xây mới các công trình ngầm, giao thông tĩnh, các công trình thương mại, dịch vụ, văn hoá du lịch tổng hợp khác hỗ trợ cho di sản tạo quần thể Trung tâm du lịch Văn Miếu-Quốc Tử Giám.
Theo ý kiến của Tổng Công ty Đầu tư và Phát triển Nhà Hà Nội, khi hình thành Trung tâm du lịch Văn Miếu-Quốc Tử Giám, du khách đến tham quan trong khoảng thời gian 3 đến 5 tiếng hoặc cả ngày có thể tìm hiểu cơ bản khu phố cổ về kiến trúc, sinh hoạt, ẩm thực cũng như các vấn đề về hội hoạ, học tập của thủ đô Hà Nội.
