Ông Nguyễn Bá Thành (bên phải) tiếp xúc cử tri
TT(ĐÀ NẴNG) - Đó là những cuộc tiếp dân ở Đà Nẵng. Người đứng đầu chính quyền TP không ngại đóng vai một khách nghèo, rồi ngồi hàng giờ ở một quán ốc để biết mức thuế đánh vào nhiều hộ dân bất hợp lý thế nào. Và ông đã làm gì, khi sáng sớm dân chúng kéo đến nhà ông ngày càng đông? Một cách nghĩ, cách làm mói đã bắt đầu.
Năm năm qua bộ mặt thành phố Đà Nẵng đã có những thay đổi rất lớn, hàng chục con đường được xây dựng và nâng cấp. Người dân Đà Nẵng đã hiến 53ha đất ở các khu vực trung tâm TP mà không lấy tiền đền bù để phục vụ quá trình chỉnh trang đô thị, họ cũng ủng hộ không lấy tiền đền bù tường rào, cổng ngõ, vật kiến trúc và đất thu hồi trị giá trên 100 tỉ đồng.
Kết quả này có được là nhờ bắt đầu từ những buổi tiếp dân mà người khởi xướng chính là vị chủ tịch tiền nhiệm - ông Nguyễn Bá Thanh, người hiện giữ chức bí thư thành ủy.
Không để dân chờ đợi lâu hơn nữa
Đại lộ Nguyễn Tất Thành công trình vừa được đưa vào sử dụng nhân dịp kỉ niệm 28 năm giải phóng TP Đà Nẵng
Cách đây chưa đầy năm năm, cứ vào tảng sáng các ngày nghỉ cuối tuần, người qua lại trên đường 14B (thuộc địa phận phường Khuê Trung, quận Hải Châu, TP Đà Nẵng) luôn ngạc nhiên khi thấy có hàng trăm người dân thường xuyên tụ tập trước cổng nhà ông chủ tịch UBND TP Nguyễn Bá Thanh.
Nhiều người tò mò dừng xe lại hỏi thì mới biết người dân ở các vùng thuộc diện di dời giải tỏa bức xúc trước tình trạng các ban quản lý dự án chậm giải quyết các thủ tục đền bù nhà đất, hoặc các hộ gia đình chính sách không có nhà ở... đã đến tận nhà ông chủ tịch TP để nhờ giúp đỡ.
Mỗi ngày một mình ông Thanh tiếp và giải quyết rất nhiều trường hợp. Và dù được giải quyết ngay hoặc phải chờ đợi để chuyển về các cấp dưới có thẩm quyền, người dân cũng đều thỏa mãn. Người dân đến nhà ông chờ đợi sớm và đông đến mức ông phải bảo người nhà chuẩn bị một rổ bún tươi thật to và tô nước mắm ớt tỏi để bà con cùng ông ăn lót dạ trước khi vào việc.
Ông Nguyễn Bá Thanh (áo trắng bên phải) gặp gỡ và trả lời ngay những thắc mắc của người dân tại cuộc triển lãm
Trước tình trạng người dân tìm đến mỗi ngày một đông, trong khi những việc này chỉ cần giải quyết ở các cơ quan, ban ngành của TP, ông Thanh đã đưa ra quyết định: tất cả các cơ quan từ cấp cơ sở đến cấp TP có liên quan đến dân, nhất là các UBND phường, các ban quản lý dự án đền bù giải tỏa, phải thường xuyên có các buổi tiếp dân, không để người dân chờ đợi lâu hơn được nữa.
Riêng với UBND TP, ông yêu cầu phải mở một phòng tiếp dân thường xuyên mỗi tháng bốn ngày (vào các ngày đầu và giữa tháng), trụ sở đặt tại 1A Quang Trung, ngay sát bên UBND TP. Trong những ngày có lịch tiếp dân, lãnh đạo các cơ quan ban ngành có liên quan như Sở Địa chính, Công ty Quản lý và khai thác nhà, các ban quản lý dự án, Sở Lao động - thương binh & xã hội... phải cùng tham dự với chủ tịch TP để giải quyết dứt điểm các đơn thư kiến nghị của dân.
Và cách làm này đã tạo hiệu quả lớn đến không ngờ. Công việc giải tỏa, đền bù, di dời dân đến các khu tái định cư để xây dựng cầu sông Hàn, khu đô thị mới Bạch Đằng Đông, công viên nước, các khu công nghiệp, các tuyến đại lộ ở nội thành và ven biển... đều được triển khai nhanh, đúng tiến độ với sự chung tay góp sức của người dân.
Trong suốt năm năm qua, mặc dù Đà Nẵng là địa phương đầu tiên trong cả nước tiến hành chỉnh trang, nâng cấp và mở rộng đô thị, di dời hơn 5 vạn hộ dân đến nơi ở mới nhưng chưa hề có một “điểm nóng” nào. Cũng nhờ vậy mà bộ mặt của Đà Nẵng đã thay đổi đến mức những cư dân của TP đi làm ăn xa khi trở về đều không khỏi ngỡ ngàng và chỉ biết thốt lên: như là chuyện trong mơ!
Cán bộ phải làm để dân tin
Trong muôn vàn câu chuyện mà ông Thanh đã nói với cán bộ, công chức của TP Đà Nẵng trong những lần gặp gỡ, trò chuyện, nhiều người còn nhớ rất rõ một câu chuyện nhỏ: Cách đây hai năm có một người phụ nữ lớn tuổi đã đến tận nhà xin được gặp mặt ông chủ tịch để kiến nghị, vì quán bán ốc hút của bà do trái đường nên luôn ế ẩm nhưng lại bị cơ quan thuế buộc phải nộp khoản thuế hằng tháng ngang bằng với quán ốc hút đối diện lúc nào cũng tấp nập khách vào ăn uống. Sau khi nghe người phụ nữ này trình bày, để kiểm tra thực hư, ông Thanh đã đóng vai một người khách nghèo vào quán và chỉ mua một đĩa ốc 2.000 đồng nhưng lại ngồi trong quán đến hàng giờ để quan sát. Sau đó, ông Thanh gọi điện và yêu cầu chi cục trưởng Chi cục Thuế quận Hải Châu là ông Dương Tấn Lực lên gặp ông tại phòng làm việc. Ông Lực thừa nhận do cán bộ thuế của quận không sâu sát thực tế nên đã có quyết định mức thu không hợp lý và hứa sẽ điều chỉnh ngay. Sự việc được giải quyết hợp lý không chỉ với một quán ốc hút ấy, mà nhiều hộ kinh doanh nhỏ lẻ trên địa bàn quận Hải Châu cũng được điều chỉnh mức thuế
Hầu như trong tất cả các cuộc họp, làm việc với các cơ quan dưới quyền, ông Thanh đều nhắc đi nhắc lại câu nói: “Cán bộ phải biết xốc tay vào việc, phải tự nghĩ ra việc mà làm để cho dân tin. Là công bộc của dân mà đến 9g sáng còn la cà ở quán cà phê, mới 16g đã đóng cửa cơ quan ra bù khú ở quán nhậu thì dân còn biết nhờ cậy vào ai”. Và “mưa dầm thấm lâu”, những điều tâm huyết của vị chủ tịch TP - người mà suốt 25 năm qua chưa có một ngày nghỉ phép - đã được nhiều người ủng hộ.
Từ những buổi gặp gỡ, tiếp xúc với đủ mọi tầng lớp nhân dân từ cán bộ hưu trí, những người đạp xích lô, xe ôm đến các đối tượng đã từng ngồi tù vì có tiền án, tiền sự..., vị lãnh đạo TP đã kịp thời có những quyết sách đúng cho hàng chục vạn hộ dân ở các khu vực phải giải tỏa để thực hiện các dự án lớn của TP, giúp dân xóa đói giảm nghèo.
Ông Thanh đã chỉ đạo các ban quản lý phải có mức hỗ trợ hợp lý, giải quyết kịp thời đất ở và cho nợ tiền mua đất trong vòng 5-10 năm đối với các hộ trong diện di dời, giải tỏa; động viên, giải thích cho nhiều hộ có diện tích đất ở lớn bị thu hồi nhưng phải nhận mức đền bù chưa hợp lý; trích ngân sách của TP hàng tỉ đồng để cho hơn 200 đối tượng ra tù được vay vốn làm ăn, tạo dựng lại cuộc đời...
Những việc làm mắt thấy tai nghe của ông chủ tịch đã làm chuyển biến dần cách nghĩ, cách làm của một lớp cán bộ, công chức ở Đà Nẵng.
Trong một buổi tiếp dân mới đây tại UBND phường Hòa Cường, quận Hải Châu, để giải quyết những kiến nghị của người dân phường Hòa Cường về nhà đất với ban quản lý dự án Bạch Đằng Đông do ông Hoàng Tuấn Anh - phó chủ tịch UBND TP Đà Nẵng - trực tiếp giải quyết, 128 hộ dân ở khu tái định cư xây dựng cầu Tuyên Sơn đã nhất trí với cách giải quyết hợp lý, hợp tình theo đề xuất của các cán bộ ở ban quản lý dự án mà không đợi phải gặp ông Nguyễn Bá Thanh như trước đây.
Ông Trần Kiện (người dân ở tổ 35, Hòa Cường) và ba người con của ông trong diện giải tỏa đã được bố trí bốn lô đất ở khu tái định cư mới và đền bù 60% giá đất với 300m2 diện tích đất ở mà gia đình ông bị thu hồi để xây dựng nút giao thông cầu Tuyên Sơn, thuộc dự án nâng cấp và mở rộng cảng Tiên Sa.
Ông Kiện đã phấn khởi nói trước đông đảo người dân có mặt tại buổi tiếp: “Trước đây nghe nhiều người bàn tán, tôi cứ tưởng phải gặp cho được ông Bá Thanh và chỉ có ổng mới giải quyết được các kiến nghị của mình. Chừ thì tôi lại nghĩ bà con mình chỉ cần gặp cán bộ ban quản lý cũng sẽ được giải quyết mọi chuyện hợp tình hợp lý thôi”.
KIM EM
