Thị xã Điện Biên hôm nay.
Tiến tới kỷ niệm 50 năm chiến thắng Điện Biên Phủ (7.5.1954 - 7.5.2004), hạng mục tượng đài chiến thắng sẽ là một trong những công trình mang ý nghĩa đặc biệt quan trọng. Việc xây dựng nhóm tượng đài chiến thắng Điện Biên cũng được xem là một nội dung trọng tâm trong dự án đầu tư "bảo tồn, tôn tạo và phát huy tác dụng của khu di tích chiến thắng Điện Biên Phủ - Lai Châu" mà Bộ VH-TT đã tổ chức khảo sát, nghiên cứu và đề xuất các giải pháp thực thi...
Đồi D1 sẽ là địa điểm xây dựng tượng đài chiến thắng. Tham khảo ý kiến của Đại tướng Võ Nguyên Giáp cùng việc thực hiện một kế hoạch khảo sát, Viện Quy hoạch Đô thị - Nông thôn (Bộ Xây dựng) đã đề xuất chọn địa điểm đồi D1. Nằm ở vị trí trung tâm khu di tích, cao khoảng 50m so với cánh đồng Mường Thanh, đây là địa điểm mà cả khu vực thị xã đều nhìn thấy...
Trong các phương án đưa ra, tác phẩm của nhà điêu khắc Nguyễn Hải, hiện đang lưu giữ tại Bảo tàng Mỹ thuật VN đã được đông đảo giới chuyên môn đồng thuận chọn làm mẫu cho công trình sẽ xây dựng.
Nhưng công việc chỉnh sửa tác phẩm từ tượng trong nhà thành tượng đài hoành tráng ngoài trời, đặt trong một không gian lớn cũng đặt ra không ít khó khăn cho nhà điêu khắc tuổi đã ngoài 70. Nguyễn Hải đã dày công tìm tòi sáng tạo để có một mẫu tượng thứ 2, chỉnh sửa theo yêu cầu của Hội đồng nghệ thuật.
Nhóm tượng đài chiến thắng Điện Biên cao 13 mét, gồm 4 nhân vật: 3 anh bộ đội và 1 em bé dân tộc Thái, các nhân vật chính cao 8,6 mét, ước nặng 150 tấn. Đến đầu tháng 8.2003, phần tượng phóng bằng đất đã cơ bản hoàn thành.
Theo góp ý của Đại tướng Võ Nguyên Giáp, lá cờ nên có dòng chữ"Quyết chiến quyết thắng". Thực tế thì lá cờ được phất trên nóc hầm của tướng Đờ Cát không có dòng chữ này, nhưng vào thời điểm đó Bác Hồ đã trao cho Đại tướng Võ Nguyên Giáp lá cờ có dòng chữ "Quyết chiến quyết thắng".
Trong Báo cáo của Bộ VH-TT trình Bộ Chính trị, Ban bí thư về quá trình chuẩn bị và công tác xây dựng tượng đài chiến thắng cũng đề nghị, tượng đài chiến thắng Điện Biên cũng như lá cờ thể hiện ở tượng đài mang tính biểu trưng của một công trình nghệ thuật, vì vậy có thể đưa dòng chữ "Quyết chiến quyết thắng" vào lá cờ...
