Mẫu dự thi của thí sinhNguyễn Trọng Hoàng
Phần thưởng dành cho thí sinh đoạt giải nhất cuộc thi "Nhà thiết kế thời trang VN" (do Phòng Thương mại và công nghiệp Pháp lần đầu tiên tổ chức, chung kết vào ngày 21-11-2003) là lời mời gọi đầy hấp dẫn đối với các nhà thiết kế VN.
Qua sơ kết,10 nhà thiết kế thời trang đã lọt vào vòng bán kết (sẽ diễn ra tại khách sạn Sofitel Plaza TP.HCM ngày 17-9) là Nguyễn Hoài Sang, Nguyễn Hà Nhật Huy, Võ Công Khanh, Nguyễn Hữu Lợi, Phạm Trần Bích Liễu, Nguyễn Sơn Ngọc, Văn Thành Công, Vũ Hoàng Anh, Phan Tuấn Anh và Lê Thanh Phương.
Hầu hết họ đều đã tham gia và đoạt giải tại các cuộc thi thiết kế thời trang trong và ngoài nước... Thế nhưng trong buổi gặp gỡ ban tổ chức mới đây, nhiều thí sinh cảm thấy bất ngờ và thất vọng khi nghe thông tin về một số thay đổi so với kế hoạch ban đầu
Ông Herry Hubert, giám đốc chỉ đạo nghệ thuật, cho biết vòng bán kết sẽ không có... sân khấu biểu diễn và đèn phô-lô, thay vào đó người mẫu sẽ biểu diễn trên sàn nhà cùng ánh đèn khách sạn bình thường, giữa khoảng 60 khách mời vừa xem vừa dự tiệc buffet!
Ngay tại cuộc gặp, Sơn Ngọc nêu ý kiến khá thẳng thắn và được nhiều nhà thiết kế đồng tình: "Chúng tôi tham dự cuộc thi này như một cuộc chơi ý nghĩa. Chủ đề cuộc thi là "Thời trang dạ hội cao cấp", vì thế việc biểu diễn cần phải được đàng hoàng, nghiêm túc và mang tính chuyên nghiệp. Tôi e rằng nếu biểu diễn trang phục giữa mọi người đang ăn uống, nói cười sẽ làm giảm ý nghĩa cuộc thi".
Đêm chung kết và lễ trao giải cuộc thi thiết kế thời trang Vietnam Collection Grand Prix 2003 do Tổng công ty Dệt may VN, Viện Mẫu thời trang VN, tạp chí Mốt tổ chức sẽ diễn ra lúc 19g30 ngày 14-9-2003 tại CLB VH-TDTT Nguyễn Du, TP.HCM.
Ngoài phần biểu diễn của 26 trong tổng số 1.027 thí sinh tham dự cuộc thi lọt vào vòng chung kết, chương trình còn ra mắt hai bộ sưu tập mới nhất của hai nhà thiết kế trẻ là Diệu Anh (hiện đang du học tại Pháp) và Isabelle Ballu (Pháp). Buổi biểu diễn này nằm trong chương trình hợp tác đào tạo văn hóa giữa Tổng lãnh sự quán Pháp tại TP.HCM và Viện Mẫu thời trang VN
Về chuyện người mẫu, thông báo ban đầu không đề cập đến và các thí sinh cứ yên chí ban tổ chức sẽ lo như thông lệ các cuộc thi lớn khác. Đùng một cái, ban tổ chức đưa ra yêu cầu nhà thiết kế tự lo người mẫu mà không có hỗ trợ gì. Sau ý kiến của nhiều thí sinh, ban tổ chức lại đồng ý lo khoản này. Rồi thành phần ban giám khảo từ dự tính ban đầu là 100% người nước ngoài nay chỉ là 70%...
Sẵn gặp gỡ, có thí sinh cũng nêu luôn băn khoăn về phần thưởng của giải nhì: một suất học tại Trường cao đẳng Mỹ thuật trang trí Đồng Nai. Hầu hết các nhà thiết kế đều đã qua trường lớp như Thanh Phương tốt nghiệp ĐH Mỹ thuật TP.HCM, Sơn Ngọc tốt nghiệp Cao đẳng Mỹ thuật công nghiệp và kỹ thuật cắt may Hà Nội, Văn Thành Công - khoa mỹ thuật công nghiệp Đại học Hồng Bàng... Giả sử đoạt giải, chẳng lẽ họ phải học lại cao đẳng?
Để thời trang VN phát triển, rút ngắn khoảng cách với quốc tế, những cuộc thi thiết kế thời trang như thế này rất cần thiết. Song sự cần thiết ấy phải đi đôi với tính chuyên nghiệp bởi nếu không nó sẽ có tác dụng ngược lại. Ông Herry Hubert hứa sẽ phản ảnh ý kiến của các nhà thiết kế đến ban tổ chức tại Pháp và trả lời trong thời gian sớm nhất.
Chỉ còn gần một tuần lễ là đến đêm bán kết, hi vọng sẽ có sự giải quyết thỏa đáng để cuộc thi Nhà thiết kế thời trang VN thật sự là dịp quảng bá khả năng sản xuất và khả năng sáng tạo của người VN, tăng cường mối quan hệ trong các lĩnh vực thời trang chuyên nghiệp bằng cách tham gia các cuộc trao đổi văn hóa giữa VN và Pháp.
